<FILE-date="2022/06/24/19">

<article-nb="2022/06/24/19-1">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ La Cour suprême des Etats-Unis est revenue, vendredi 24 juin, sur l’arrêt historique Roe vs Wade, qui reconnaît depuis près d’un demi-siècle le droit à l’avortement aux Etats-Unis. Gilles Paris, ancien correspondant du « Monde » à Washington, répond à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ D'un strict point de vue juridique cet arret est-il "contestable" ? ou bien s'agit-il d'un debat sans solution entre les partisans d'une interpretation téléologique ou originelle de la constitution ?    Fitz         Il est aussi contestable que pouvait l’être, selon les conservateurs, l’arrêt qui avait institué le droit à l’avortement. Les Etats-Unis ne sont pas un pays de droit civil mais de jurisprudence, où les décisions successives rendues par les juges constituent – si on peut dire – un droit secondaire par rapport aux textes votés par les législateurs. Ce qui est à rappeler, dans ce cas précis, c’est que les juges nommés par Donald Trump avaient laissé entendre pendant leur audition par le Sénat qu’ils considéraient Roe vs Wade comme un acquis. On voit le résultat… Le second point notable est que la Cour suprême, par le passé, est déjà revenue sur sa jurisprudence, mais il s’agissait alors d’accorder de nouveaux droits, pas d’en supprimer, surtout sur une question aussi douloureuse et intime.        Gilles Paris (Editorialiste)            18:02   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  La directrice de l’Observatoire égalité femmes-hommes à la Fondation Jean-Jaurès, Amandine Clavaud, voit dans la décision de la Cour suprême américaine le fruit d’une « lame de fond réactionnaire » apparue en réponse au mouvement #metoo et aux mobilisations féministes qui en ont découlé, expliquait-elle dans une tribune au Monde, le 10 mai 2022.                    Lire aussi :  Droit à l’avortement : « La guerre froide contre les femmes n’a jamais cessé »                       18:00   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  La présidente de la Chambre des représentants, Nancy Pelosi, réagit à la décision de la Cour suprême, au Capitole, à Washington, vendredi 24 juin 2022. J.SCOTT APPLEWHITE / AP.                     17:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le « New York Magazine » a mis en ligne un moteur de recherche pour aider les femmes à avorter         Le New York Magazine a mis en ligne un moteur de recherche concernant les cliniques, Etat par Etat, dans lesquelles il est possible de recourir à une interruption volontaire de grossesse en sécurité aux Etats-Unis. Au nom du premier amendement, qui garantit le droit à la liberté d’expression, le magazine et son site affilié, The Cut, partagent des informations, qui seront régulièrement mises à jour, pour qu’il soit possible de se faire avorter en fonction des évolutions législatives.                                        17:55   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quelle est la motivation juridique de cette décision ?     Mandou         Bonjour,          Elle est connue de longue date : les juges conservateurs considèrent que leurs prédécesseurs ont outrepassé leurs droits et « légiféré depuis le banc » en se substituant aux élus du Congrès, selon la formule consacrée. Ils estiment ensuite, selon une lecture littéraliste de la Constitution, que, comme le droit fédéral à l’avortement n’est pas mentionné expressément dans celle-ci – ce qui n’est pas étonnant s’agissant d’un texte vieux de plus de deux siècles –, les juges ne peuvent pas le tirer d’un autre texte, en l’occurrence l’amendement 14. C’est en s’appuyant sur ce dernier que les juges avaient considéré en 1973, à la suite d’une plainte déposée dans l’Etat du Texas, que le principe du respect de la vie privée qu’il sanctuarisait pouvait s’étendre à la décision d’une femme de mettre fin à une grossesse.        Gilles Paris (Editorialiste)            17:42   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, cette décision représente l'opinion de la majorité des Américains et Américaines ou est-il possible que cela puisse se traduire par un vote de contestation aux prochaines éléctions ? Merci     Benjamin          Bonjour,          Tous les sondages récents, y compris à la suite de la publication de la première ébauche de l’arrêt annulant le droit fédéral à l’avortement, en mai, ont montré qu’une majorité nette et stable de personnes interrogées soutenait le maintien de Roe vs Wade. L’arrêt d’aujourd’hui va évidemment provoquer la mobilisation du camp démocrate, mais il va tout autant galvaniser le camp républicain, qui touche au but après des décennies d’un travail de sape opiniâtre dans la perspective des élections de mi-mandat. En 2016, de nombreux conservateurs révulsés par le comportement de Donald Trump avaient voté en sa faveur en se bouchant le nez parce qu’était en jeu un siège devenu vacant, auparavant occupé par un juge conservateur. La majorité républicaine avait gelé ce siège en refusant d’auditionner le candidat alors choisi par un président démocrate, Barack Obama, au mépris des usages. Le chef de la majorité républicaine avait jugé que le président ne disposait pas de la légitimité nécessaire, à huit mois de la fin de son mandat, un argument de circonstance, laissé de côté pour la nomination d’Amy Coney Barrett deux mois avant la fin du mandat de Donald Trump.        Gilles Paris (Editorialiste)            17:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Boris Johnson déplore un « grand retour en arrière » aux Etats-Unis        Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a déploré vendredi le « grand retour en arrière » que représente la décision de la Cour suprême américaine de revenir sur le droit à l’avortement. « J’ai toujours cru au droit des femmes de choisir », a-t-il déclaré en marge du sommet du Commonwealth à Kigali, au Rwanda.                    17:40   L’image à la « une »       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des militantes du droit à l’avortement réagissent à la décision de la Cour suprême qui vient de mettre  fin aux protections constitutionnelles de l’avortement qui étaient en place depuis près de cinquante ans, à Washington, vendredi 24 juin 2022. JACQUELYN MARTIN / AP                                      De premiers Etats bannissent l’avortement après la décision de la Cour suprême         Le Missouri devient le premier Etat américain à interdire l’avortement, revendique son ministre de la justice         La Cour suprême « attaque les libertés fondamentales de millions d’Américaines », accuse Barack Obama         La Cour suprême des Etats-Unis révoque l’arrêt Roe vs Wade                    Le contexte       Live  animé par Marie Slavicek, Pierre Bouvier et Sandra Favier      Image de couverture :   MANDEL NGAN / AFP          La Cour suprême des Etats-Unis a décidé, vendredi 24 juin, de revenir sur l’arrêt historique Roe vs Wade, qui reconnaît depuis près d’un demi-siècle le droit à l’avortement aux Etats-Unis.Avec cette conclusion, les Etats-Unis vont revenir à la situation d’avant 1973, quand chaque Etat était libre d’interdire ou d’autoriser l’avortement. Le ministre de la justice du Missouri a annoncé, dès vendredi, que son Etat devenait le premier à interdire la pratique de l’interdiction volontaire de grossesse sur son territoire. Une douzaine d’Etats ont déjà adopté des législations de cette nature, qui n’attendaient qu’une décision finale de la Cour suprême en ce sens.L’annonce de cette décision a provoqué de nombreuses réactions, de la part des défenseurs du droit à l’avortement comme de ses détracteurs. Joe Biden, président des Etats-Unis, doit s’exprimer à 18 h 30 (heure de Paris).Ce projet de décision avait fuité, au début de mai, sur le site d’information Politico, faisant l’effet d’une bombe à Washington.La Cour suprême a été profondément remaniée par l’ancien président républicain Donald Trump qui y a fait entrer trois magistrats, confortant sa majorité conservatrice (six juges sur neuf).L’avortement va s’installer au cœur de la campagne avant les élections de mi-mandat, en novembre. Les démocrates retrouvent là un sujet de mobilisation majeur – depuis de longs mois, ils ont tenté, sans succès, de faire passer un texte inscrivant le droit à l’IVG dans la loi. Il divise, en revanche, les républicains.         Pour approfondir         Analyse La Cour suprême, une institution américaine dans la tourmente         Cartes Ces Etats susceptibles d’interdire l’IVG si la Cour suprême des Etats-Unis venait à supprimer ce droit         Entretien Avortement aux Etats-Unis : un retour en arrière de la Cour suprême serait « l’aboutissement » de cinquante ans de « combat de la droite religieuse contre l’IVG »         Analyse En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté         Avortement : que se passerait-il si la Cour suprême des Etats-Unis revenait sur l’arrêt Roe vs Wade ?                          De premiers Etats bannissent l’avortement après la décision de la Cour suprême         Le Missouri devient le premier Etat américain à interdire l’avortement, revendique son ministre de la justice         La Cour suprême « attaque les libertés fondamentales de millions d’Américaines », accuse Barack Obama         La Cour suprême des Etats-Unis révoque l’arrêt Roe vs Wade                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-24T16:58:49+00:00","coverageEndTime":"2022-06-25T04:58:49+00:00","headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","description":"La Cour supr\u00eame des Etats-Unis est revenue, vendredi 24\u00a0juin, sur l\u2019arr\u00eat historique Roe vs\u00a0Wade, qui reconna\u00eet depuis pr\u00e8s d\u2019un demi-si\u00e8cle le droit \u00e0 l\u2019avortement aux Etats-Unis. Gilles Paris, ancien correspondant du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 Washington, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","articleSection":["International","Droit \u00e0 l'avortement"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Droit \u00e0 l'avortement"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Slavicek, Pierre Bouvier et Sandra Favier"},"about":{"@type":"Event","name":"Droit à l’avortement : C’est un « triste jour » pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Cour supr\u00eame des Etats-Unis est revenue, vendredi 24\u00a0juin, sur l\u2019arr\u00eat historique Roe vs\u00a0Wade, qui reconna\u00eet depuis pr\u00e8s d\u2019un demi-si\u00e8cle le droit \u00e0 l\u2019avortement aux Etats-Unis. Gilles Paris, ancien correspondant du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 Washington, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Slavicek, Pierre Bouvier et Sandra Favier"
,"startDate":"2022-06-24T16:58:49+00:00"
,"endDate":"2022-06-25T04:58:49+00:00"
  Merci pour vos nombreuses questions. Notre journaliste, Gilles Paris, ancien correspondant \u00e0 Washington, a tent\u00e9 de r\u00e9pondre au plus grand nombre.          Nous continuons de suivre en direct les suites de cette d\u00e9cision historique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gilles Paris a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-06-24T16:57:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:46:56+00:00","articleBody":"    Bonjour, le mode de nomination des juges \u00e0 la Cour supr\u00eame fait-il d\u00e9bat aux Etats-Unis ? Et d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, que pensent les juristes am\u00e9ricains de cette institution ? Est-elle reconnue comme un v\u00e9ritable organe juridictionnel avec les garanties qui s'y attachent ou comme un organe politique ? Merci.    Nikas         Bonjour,          Avec cet arr\u00eat, comme avec l\u2019arr\u00eat de jeudi relatif aux armes \u00e0 feu, la Cour supr\u00eame fait le choix d\u2019aller contre l\u2019opinion publique am\u00e9ricaine, en revenant sur une disposition en place depuis pr\u00e8s d\u2019un demi-si\u00e8cle dans le premier cas, et depuis un si\u00e8cle pour le second. Cette \u00e9volution est particuli\u00e8rement risqu\u00e9e compte tenu de la d\u00e9gradation de l\u2019image de cette institution parmi les Am\u00e9ricains, d\u00e9sormais au plus bas selon le v\u00e9n\u00e9rable institut Gallup. La plus haute institution judiciaire du pays a \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9e par la polarisation extr\u00eame qui fait r\u00e9gner un climat de guerre civile larv\u00e9e et qui divise toujours plus profond\u00e9ment les Etats en deux camps. Cette d\u00e9gradation a \u00e9t\u00e9 accentu\u00e9e par le r\u00f4le qu\u2019a jou\u00e9 l\u2019\u00e9pouse d\u2019un des six juges conservateurs, Clarence Thomas, dans la contestation par Donald Trump des r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2020. Cette d\u00e9gradation explique la protection dont b\u00e9n\u00e9ficient d\u00e9sormais les juges apr\u00e8s qu\u2019un homme arm\u00e9 s\u2019est rendu pr\u00e8s du domicile de l\u2019un d\u2019entre eux dans le dessein de le tuer, avant de se livrer \u00e0 la police. La barri\u00e8re m\u00e9tallique qui entoure d\u00e9sormais le si\u00e8ge immacul\u00e9 de la Cour supr\u00eame face au Congr\u00e8s dit mieux que tout comment cette institution est en passe de se couper du pays par exc\u00e8s d\u2019id\u00e9ologie.          Merci \u00e0 tous pour votre int\u00e9r\u00eat et pour vos questions stimulantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T16:59:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:42:54+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a regrett\u00e9 un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb, vendredi, apr\u00e8s la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame.           Aujourd\u2019hui, la Cour a confisqu\u00e9 un droit constitutionnel au peuple am\u00e9ricain. [Les juges] ne l\u2019ont pas limit\u00e9, ils l\u2019ont juste supprim\u00e9.           Selon M. Biden, cette d\u00e9cision est \u00ab\u00a0une erreur tragique\u00a0\u00bb, le fruit d\u2019une \u00ab\u00a0id\u00e9ologie extr\u00e9miste\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident a par ailleurs estim\u00e9 que \u00ab\u00a0le congr\u00e8s devra r\u00e9tablir\u00a0\u00bb l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade en tant que loi f\u00e9d\u00e9rale, appelant les Am\u00e9ricains \u00e0 \u00e9lire davantage de s\u00e9nateurs et repr\u00e9sentants d\u00e9mocrates.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T16:54:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:39:03+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Suivez en direct le discours du pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T16:43:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:36:22+00:00","articleBody":"     Le ministre de la justice am\u00e9ricain, Merrick Garland, a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019annulation de l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade, pr\u00e9venant que cela allait nuire \u00e0 toutes les Am\u00e9ricaines, mais plus particuli\u00e8rement aux femmes les plus pauvres ou issues des minorit\u00e9s. Selon lui\u00a0:           La Cour supr\u00eame a \u00e9limin\u00e9 un droit \u00e9tabli, qui \u00e9tait un composant essentiel de la libert\u00e9 des femmes depuis un demi-si\u00e8cle \u2013 un droit qui a pr\u00e9serv\u00e9 la possibilit\u00e9 pour les femmes de participer enti\u00e8rement et de mani\u00e8re \u00e9gale \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. Et en r\u00e9voquant ce droit fondamental, plusieurs fois reconnu et r\u00e9affirm\u00e9, la Cour supr\u00eame a renvers\u00e9 la doctrine de la \u00ab\u00a0r\u00e8gle du pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb, un pilier du droit.            Le d\u00e9partement de la justice est en profond d\u00e9saccord avec la d\u00e9cision de la Cour. Cette d\u00e9cision porte un coup d\u00e9vastateur \u00e0 la libert\u00e9 reproductive aux Etats-Unis. Elle va avoir un impact imm\u00e9diat et irr\u00e9versible sur la vie de personnes \u00e0 travers le pays. Et son impact sera grandement disproportionn\u00e9 \u2013 [ce sera] un plus lourd fardeau pour les femmes de couleur et celles dont les moyens financiers sont limit\u00e9s.           Le ministre a \u00e9galement affirm\u00e9 que le d\u00e9partement de la justice allait travailler \u00e0 garder l\u2019avortement accessible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la justice d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0fardeau\u00a0\u00bb port\u00e9 surtout par les femmes les plus pauvres et ce...","dateModified":"2022-06-24T16:48:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:35:43+00:00","articleBody":"    De nombreuses personnalit\u00e9s politiques sont favorables \u00e0 ajouter des juges \u00e0 la Cour Supr\u00eame pour \u00ab\u00a0d\u00e9politiser\u00a0\u00bb l\u2019institution. Est-ce que Joe Biden a les pouvoir de faire \u00e7a ?     Alex          Les d\u00e9mocrates r\u00e9fl\u00e9chissent de longue date \u00e0 cette question, car ils ont bien pris note du virage conservateur inaugur\u00e9 en\u00a02008 par un arr\u00eat cr\u00e9ant un droit \u00e0 l\u2019autod\u00e9fense \u00e0 partir du deuxi\u00e8me amendement, suivi de la suppression des plafonds en mati\u00e8re de financement politique, ou de la suppression du contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral pour les lois \u00e9lectorales (qui explique la multiplication des textes r\u00e9duisant le poids des minorit\u00e9s). Joe Biden a mis sur pied une commission pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une \u00e9ventuelle augmentation du nombre de juges, qui d\u00e9pendrait cependant de l\u2019aval du Congr\u00e8s, difficile \u00e0 obtenir. M\u00eame le tr\u00e8s populaire Franklin Delano Roosevelt s\u2019y \u00e9tait cass\u00e9 les dents en\u00a01937. Cette commission a remis son rapport en d\u00e9cembre sans trancher, Joe Biden n\u2019en a pas reparl\u00e9, et on voit mal comment les d\u00e9mocrates pourraient y parvenir d\u00e9sormais alors que le temps sera compt\u00e9 d\u2019ici aux \u00e9lections de mi-mandat, en novembre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T16:42:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:33:12+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arr\u00eat Roe vs Wade annul\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est l\u2019extr\u00e9misme \u00e0 son paroxysme\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce la d\u00e9mocrate...","dateModified":"2022-06-24T16:37:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:32:04+00:00","articleBody":"     Les trois Etats progressistes de la C\u00f4te ouest ont annonc\u00e9, vendredi, qu\u2019ils s\u2019engageaient ensemble \u00e0 d\u00e9fendre le droit \u00e0 l\u2019avortement, mis \u00e0 mal un peu plus t\u00f4t par un arr\u00eat de la Cour supr\u00eame.          \u00ab\u00a0Les gouverneurs de Californie, de l\u2019Oregon et de Washington ont publi\u00e9 aujourd\u2019hui un engagement pour d\u00e9fendre l\u2019acc\u00e8s aux soins de sant\u00e9 reproductive, y compris l\u2019avortement et les contraceptifs, et se sont engag\u00e9s \u00e0 prot\u00e9ger patientes et m\u00e9decins contre les tentatives d\u2019autres Etats d\u2019exporter leur interdiction de l\u2019avortement vers nos Etats\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats de Californie, de l\u2019Oregon et de Washington s\u2019engagent \u00e0 d\u00e9fendre le droit \u00e0 l\u2019avorteme...","dateModified":"2022-06-24T16:36:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:29:44+00:00","articleBody":"     Plusieurs Etats ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 vendredi qu\u2019ils prenaient des mesures pour interdire l\u2019IVG sur leur territoire, dans la foul\u00e9e de la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame de revenir sur l\u2019arr\u00eat historique Roe vs Wade.         Le procureur g\u00e9n\u00e9ral du Missouri a annonc\u00e9 que cet Etat conservateur du centre du pays devenait le \u00ab\u00a0premier\u00a0\u00bb \u00e0 interdire l\u2019avortement. \u00ab\u00a0C\u2019est un jour monumental pour le caract\u00e8re sacr\u00e9 de la vie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Eric Schmitt dans un tweet accompagn\u00e9 d\u2019une image le montrant en train de ratifier le texte qui met fin \u00ab\u00a0v\u00e9ritablement\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019avortement dans le Missouri \u2013 Etat qui ne disposait plus que d\u2019une clinique permettant une telle op\u00e9ration.          La gouverneure r\u00e9publicaine du Dakota du Sud, Kristi Noem, a annonc\u00e9 que l\u2019avortement \u00e9tait d\u00e9sormais ill\u00e9gal dans cet Etat du nord des Etats-Unis, en vertu d\u2019une loi dite \u00ab\u00a0de d\u00e9clenchement\u00a0\u00bb, qui avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9e \u00e0 l\u2019avance, afin qu\u2019elle puisse entrer en vigueur automatiquement en cas de changement de jurisprudence \u00e0 la Cour supr\u00eame. Cette loi \u00ab\u00a0sp\u00e9cifie qu\u2019\u00e0 partir d\u2019aujourd\u2019hui tous les avortements sont ill\u00e9gaux dans le Dakota du Sud \u201c\u00e0 moins qu\u2019un jugement m\u00e9dical raisonnable et appropri\u00e9 stipule qu\u2019un avortement est n\u00e9cessaire pour pr\u00e9server la vie de la femme enceinte\u201d\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9.          Peu apr\u00e8s, le gouverneur r\u00e9publicain de l\u2019Indiana, Eric Holcomb, a annonc\u00e9 qu\u2019il convoquait la l\u00e9gislature de cet autre Etat du nord des Etats-Unis pour prononcer au plus vite l\u2019interdiction de l\u2019avortement. \u00ab\u00a0La d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame est claire, et il revient maintenant aux Etats de s\u2019attaquer \u00e0 cette question importante. Nous le ferons dans les meilleurs d\u00e9lais en Indiana\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter, pr\u00e9cisant avoir convoqu\u00e9 l\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019Etat pour le 6\u00a0juillet. \u00ab\u00a0Nous avons l\u2019occasion de faire des progr\u00e8s en prot\u00e9geant le caract\u00e8re sacr\u00e9 de la vie, et c\u2019est exactement ce que nous allons faire\u00a0\u00bb, a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 Eric Holcomb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De premiers Etats bannissent l\u2019avortement apr\u00e8s la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame","dateModified":"2022-06-24T16:39:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:18:24+00:00","articleBody":"     Le premier ministre canadien, Justin Trudeau, a jug\u00e9 vendredi \u00ab\u00a0horrible\u00a0\u00bb l\u2019arr\u00eat de la Cour supr\u00eame de son voisin am\u00e9ricain concernant le droit \u00e0 l\u2019IVG. \u00ab\u00a0Je suis de tout c\u0153ur avec les millions d\u2019Am\u00e9ricaines qui vont perdre leur droit l\u00e9gal \u00e0 l\u2019avortement. J\u2019ai peine \u00e0 imaginer la peur et la col\u00e8re qui doivent vous habiter en ce moment\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 le dirigeant canadien. \u00ab\u00a0Aucun gouvernement, aucun politicien, ni aucun homme ne devraient dicter \u00e0 une femme ce qu\u2019elle peut faire ou ne pas faire avec son corps\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Justin Trudeau juge \u00ab\u00a0horrible\u00a0\u00bb l\u2019arr\u00eat de la Cour supr\u00eame","dateModified":"2022-06-24T16:31:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:18:06+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nY a-t-il des statistiques sur quelle est la proportion d'Am\u00e9ricains r\u00e9ellement oppos\u00e9e au droit \u00e0 l'Avortement? Est-ce largement r\u00e9pandu dans la population, ou essentiellement dans les communaut\u00e9es tr\u00e8s religieuses, ou par int\u00e9r\u00eat politique chez les politiciens conservateurs ?    Simon         Bonjour,Compte tenu des tr\u00e8s nombreuses et tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8res statistiques qui existent sur ce point, on peut r\u00e9pondre avec beaucoup de pr\u00e9cision \u00e0 votre question. Si on se r\u00e9f\u00e8re au Pew Research Center, 61\u00a0% des personnes interrog\u00e9es consid\u00e8rent que l\u2019avortement doit \u00eatre autoris\u00e9 dans \u00ab\u00a0tous ou presque tous\u00a0\u00bb les cas, contre 37\u00a0% qui sont d\u2019un avis oppos\u00e9. Environ trois quarts des protestants \u00e9vang\u00e9liques blancs (74\u00a0%), le socle de l\u2019\u00e9lectorat du Parti r\u00e9publicain, pensent que l\u2019avortement devrait \u00eatre ill\u00e9gal dans tous les cas ou dans la plupart des cas. En revanche, 84\u00a0% des Am\u00e9ricains \u00ab\u00a0non affili\u00e9s\u00a0\u00bb religieusement, c\u2019est-\u00e0-dire qui ne s\u2019identifient \u00e0 aucune croyance, disent que l\u2019avortement devrait \u00eatre l\u00e9gal dans tous ou la plupart des cas, tout comme 66\u00a0% des protestants noirs, 60\u00a0% des protestants blancs non \u00e9vang\u00e9liques et 56\u00a0% des catholiques. On le voit, cette question de l\u2019avortement est un facteur de mobilisation tr\u00e8s fort pour la base r\u00e9publicaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T16:33:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:14:09+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien pr\u00e9sident r\u00e9publicain Donald Trump a salu\u00e9 la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame dans un entretien \u00e0 Fox News, estimant que \u00ab\u00a0tout le monde y trouvera son compte\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est conforme \u00e0 la Constitution et cela rend des droits [aux Etats] qui auraient d\u00fb l\u2019\u00eatre depuis longtemps\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          A la question de savoir s\u2019il a jou\u00e9 un r\u00f4le dans l\u2019annulation de l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade \u2013\u00a0ayant nomm\u00e9 trois juges conservateurs \u00e0 la Cour supr\u00eame\u00a0\u2013, M.\u00a0Trump r\u00e9pond\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est la d\u00e9cision de Dieu.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ancien pr\u00e9sident Donald Trump salue la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame","dateModified":"2022-06-24T16:25:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:08:42+00:00","articleBody":"    Bonjour, \nD'un strict point de vue juridique cet arret est-il \"contestable\" ? ou bien s'agit-il d'un debat sans solution entre les partisans d'une interpretation t\u00e9l\u00e9ologique ou originelle de la constitution ?    Fitz         Il est aussi contestable que pouvait l\u2019\u00eatre, selon les conservateurs, l\u2019arr\u00eat qui avait institu\u00e9 le droit \u00e0 l\u2019avortement. Les Etats-Unis ne sont pas un pays de droit civil mais de jurisprudence, o\u00f9 les d\u00e9cisions successives rendues par les juges constituent \u2013 si on peut dire\u00a0\u2013 un droit secondaire par rapport aux textes vot\u00e9s par les l\u00e9gislateurs. Ce qui est \u00e0 rappeler, dans ce cas pr\u00e9cis, c\u2019est que les juges nomm\u00e9s par Donald Trump avaient laiss\u00e9 entendre pendant leur audition par le S\u00e9nat qu\u2019ils consid\u00e9raient Roe vs Wade comme un acquis. On voit le r\u00e9sultat\u2026 Le second point notable est que la Cour supr\u00eame, par le pass\u00e9, est d\u00e9j\u00e0 revenue sur sa jurisprudence, mais il s\u2019agissait alors d\u2019accorder de nouveaux droits, pas d\u2019en supprimer, surtout sur une question aussi douloureuse et intime.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T16:23:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:02:19+00:00","articleBody":"     La directrice de l\u2019Observatoire \u00e9galit\u00e9 femmes-hommes \u00e0 la Fondation Jean-Jaur\u00e8s, Amandine Clavaud, voit dans la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine le fruit d\u2019une \u00ab\u00a0lame de fond r\u00e9actionnaire\u00a0\u00bb apparue en r\u00e9ponse au mouvement #metoo et aux mobilisations f\u00e9ministes qui en ont d\u00e9coul\u00e9, expliquait-elle dans une tribune au Monde, le 10\u00a0mai\u00a02022.                    Lire aussi :  Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: \u00ab\u00a0La guerre froide contre les femmes n\u2019a jamais cess\u00e9\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T16:20:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:00:09+00:00","articleBody":"                     La pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants, Nancy Pelosi, r\u00e9agit \u00e0 la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame, au Capitole, \u00e0 Washington, vendredi 24\u00a0juin\u00a02022. J.SCOTT APPLEWHITE \/ AP.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/b701729_1656085352772-411651.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T16:18:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:56:36+00:00","articleBody":"     Le New York Magazine a mis en ligne un moteur de recherche concernant les cliniques, Etat par Etat, dans lesquelles il est possible de recourir \u00e0 une interruption volontaire de grossesse en s\u00e9curit\u00e9 aux Etats-Unis. Au nom du premier amendement, qui garantit le droit \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression, le magazine et son site affili\u00e9, The Cut, partagent des informations, qui seront r\u00e9guli\u00e8rement mises \u00e0 jour, pour qu\u2019il soit possible de se faire avorter en fonction des \u00e9volutions l\u00e9gislatives.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0New York Magazine\u00a0\u00bb a mis en ligne un moteur de recherche pour aider les femmes \u00e0 avorter ","dateModified":"2022-06-24T16:24:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:55:23+00:00","articleBody":"    Quelle est la motivation juridique de cette d\u00e9cision ?     Mandou         Bonjour,          Elle est connue de longue date\u00a0: les juges conservateurs consid\u00e8rent que leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs ont outrepass\u00e9 leurs droits et \u00ab\u00a0l\u00e9gif\u00e9r\u00e9 depuis le banc\u00a0\u00bb en se substituant aux \u00e9lus du Congr\u00e8s, selon la formule consacr\u00e9e. Ils estiment ensuite, selon une lecture litt\u00e9raliste de la Constitution, que, comme le droit f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l\u2019avortement n\u2019est pas mentionn\u00e9 express\u00e9ment dans celle-ci \u2013 ce qui n\u2019est pas \u00e9tonnant s\u2019agissant d\u2019un texte vieux de plus de deux si\u00e8cles \u2013, les juges ne peuvent pas le tirer d\u2019un autre texte, en l\u2019occurrence l\u2019amendement\u00a014. C\u2019est en s\u2019appuyant sur ce dernier que les juges avaient consid\u00e9r\u00e9 en\u00a01973, \u00e0 la suite d\u2019une plainte d\u00e9pos\u00e9e dans l\u2019Etat du Texas, que le principe du respect de la vie priv\u00e9e qu\u2019il sanctuarisait pouvait s\u2019\u00e9tendre \u00e0 la d\u00e9cision d\u2019une femme de mettre fin \u00e0 une grossesse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T16:22:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:42:40+00:00","articleBody":"    Bonjour, cette d\u00e9cision repr\u00e9sente l'opinion de la majorit\u00e9 des Am\u00e9ricains et Am\u00e9ricaines ou est-il possible que cela puisse se traduire par un vote de contestation aux prochaines \u00e9l\u00e9ctions ? Merci     Benjamin          Bonjour,          Tous les sondages r\u00e9cents, y compris \u00e0 la suite de la publication de la premi\u00e8re \u00e9bauche de l\u2019arr\u00eat annulant le droit f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l\u2019avortement, en mai, ont montr\u00e9 qu\u2019une majorit\u00e9 nette et stable de personnes interrog\u00e9es soutenait le maintien de Roe vs Wade. L\u2019arr\u00eat d\u2019aujourd\u2019hui va \u00e9videmment provoquer la mobilisation du camp d\u00e9mocrate, mais il va tout autant galvaniser le camp r\u00e9publicain, qui touche au but apr\u00e8s des d\u00e9cennies d\u2019un travail de sape opini\u00e2tre dans la perspective des \u00e9lections de mi-mandat. En\u00a02016, de nombreux conservateurs r\u00e9vuls\u00e9s par le comportement de Donald Trump avaient vot\u00e9 en sa faveur en se bouchant le nez parce qu\u2019\u00e9tait en jeu un si\u00e8ge devenu vacant, auparavant occup\u00e9 par un juge conservateur. La majorit\u00e9 r\u00e9publicaine avait gel\u00e9 ce si\u00e8ge en refusant d\u2019auditionner le candidat alors choisi par un pr\u00e9sident d\u00e9mocrate, Barack Obama, au m\u00e9pris des usages. Le chef de la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine avait jug\u00e9 que le pr\u00e9sident ne disposait pas de la l\u00e9gitimit\u00e9 n\u00e9cessaire, \u00e0 huit mois de la fin de son mandat, un argument de circonstance, laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 pour la nomination d\u2019Amy Coney Barrett deux mois avant la fin du mandat de Donald Trump.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T16:05:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:42:06+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a d\u00e9plor\u00e9 vendredi le \u00ab\u00a0grand retour en arri\u00e8re\u00a0\u00bb que repr\u00e9sente la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine de revenir sur le droit \u00e0 l\u2019avortement. \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours cru au droit des femmes de choisir\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 en marge du sommet du Commonwealth \u00e0 Kigali, au Rwanda.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson d\u00e9plore un \u00ab\u00a0grand retour en arri\u00e8re\u00a0\u00bb aux Etats-Unis","dateModified":"2022-06-24T15:59:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:40:34+00:00","articleBody":"                     Des militantes du droit \u00e0 l\u2019avortement r\u00e9agissent \u00e0 la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame qui vient de mettre  fin aux protections constitutionnelles de l\u2019avortement qui \u00e9taient en place depuis pr\u00e8s de cinquante ans, \u00e0 Washington, vendredi 24\u00a0juin\u00a02022. JACQUELYN MARTIN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/b767546_1656083957600-411568.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T15:56:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:38:50+00:00","articleBody":"     Cern\u00e9 par les Etats conservateurs, l\u2019Illinois s\u2019est dot\u00e9 d\u2019un arsenal l\u00e9gislatif visant \u00e0 sanctuariser l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019IVG.                    Lire aussi :  L\u2019Illinois, terre d\u2019accueil pour l\u2019IVG         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T15:55:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:27:42+00:00","articleBody":"    Les femmes \u00e9tablies dans un Etat interdisant l'avortement pourront-elles avorter dans un Etat voisin l'autorisant ?    Dieb         Cet arr\u00eat ne concerne pas ce cas de figure, mais les Etats conservateurs qui pariaient sur ce revirement historique envisagent d\u00e9j\u00e0 des poursuites contre les r\u00e9sidentes qui effectueraient cette d\u00e9marche.          Une premi\u00e8re proposition de loi a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e dans l\u2019Etat du Missouri, mais n\u2019a cependant pas \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e. De telles dispositions feraient \u00e9videmment l\u2019objet de recours qui iraient probablement jusqu\u2019\u00e0 la Cour supr\u00eame, o\u00f9 les juges conservateurs auraient cependant fort \u00e0 faire pour justifier une telle limitation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des droits individuels.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T15:57:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:25:57+00:00","articleBody":"     A la suite de la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame, l\u2019Etat du Missouri est le premier \u00e0 interdire compl\u00e8tement l\u2019IVG, a annonc\u00e9 son ministre de la justice, Eric Schmitt. \u00ab\u00a0C\u2019est un jour monumental pour le caract\u00e8re sacr\u00e9 de la vie\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter.                    Le Missouri fait partie des treize Etats qui avaient pr\u00e9vu des lois anti-avortement appel\u00e9es \u00ab\u00a0trigger laws\u00a0\u00bb  \u2013 litt\u00e9ralement \u00ab\u00a0lois de d\u00e9clenchement\u00a0\u00bb, surnom donn\u00e9 \u00e0 une loi qui est inapplicable mais qui peut entrer en vigueur lorsque certaines conditions sont remplies. Ces derni\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 pens\u00e9es pour entrer en application automatiquement, ou du moins rapidement, si l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade \u00e9tait annul\u00e9. C\u2019est le cas du Missouri donc, mais aussi de l\u2019Arkansas, de l\u2019Idaho, du Kentucky, de la Louisiane, du Mississippi, du Dakota du Nord, du Dakota du Sud, de l\u2019Oklahoma, du Tennessee, du Texas, de l\u2019Utah et du Wyoming.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Missouri devient le premier Etat am\u00e9ricain \u00e0 interdire l\u2019avortement, revendique son ministre de la ju...","dateModified":"2022-06-24T15:55:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536281","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:21:51+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, s\u2019exprimera \u00e0 18\u00a0h\u00a030 (heure de Paris), a fait savoir la Maison Blanche dans un communiqu\u00e9          Le d\u00e9mocrate de 79\u00a0ans, fervent catholique, avait d\u00e9j\u00e0 promis d\u2019agir par d\u00e9cret pour prot\u00e9ger l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019interruption volontaire de grossesse, mais sa marge de man\u0153uvre en la mati\u00e8re est tr\u00e8s mince.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T15:47:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:21:42+00:00","articleBody":"    Existe-t-il des appels pour revenir sur cette d\u00e9cision qui remet gravement en question les droits des femmes \u00e0 disposer de leur corps ? Merci !    Emma         Cet arr\u00eat est sans appel puisque la Cour supr\u00eame est la plus haute instance judiciaire des Etats-Unis, mais dans le futur la Cour supr\u00eame pourra \u00e9ventuellement r\u00e9tablir ce droit. Il faudra cependant se montrer patient, les juges \u00e9tant nomm\u00e9s \u00e0 vie, et tout d\u00e9pendra de la couleur politique du pr\u00e9sident qui aura \u00e0 combler les prochaines vacances. On se souvient que Donald Trump a nomm\u00e9 la juge Amy Coney Barrett\u00a0en remplacement de la juge progressiste Ruth Bader Ginsburg, morte des suites d\u2019une longue maladie moins de deux mois avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de novembre\u00a02020. Cette nomination a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante en ce qu\u2019elle a priv\u00e9 le chief justice (pr\u00e9sident de la Cour supr\u00eame), John Roberts, plus soucieux de l\u2019image de la Cour que les autres juges conservateurs, de son r\u00f4le de balancier au sein de l\u2019institution.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T15:45:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:10:26+00:00","articleBody":"    Le Congr\u00e8s peut-il l\u00e9gif\u00e9rer pour garantir le droit \u00e0 l'avortement en d\u00e9pit de la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame ?    Caro91         Les toutes premi\u00e8res critiques visant Roe vs Wade portaient pr\u00e9cis\u00e9ment sur le fait que ce droit avait \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9 par la Cour supr\u00eame et pas par le Congr\u00e8s. Les juges, selon les conservateurs, avaient usurp\u00e9 le pouvoir des l\u00e9gislateurs.          Le Congr\u00e8s pourrait bien s\u00fbr revenir sur cette suppression d\u2019un droit f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 condition qu\u2019une majorit\u00e9, singuli\u00e8rement au S\u00e9nat o\u00f9 elle doit \u00eatre qualifi\u00e9e pour passer l\u2019obstacle du filibuster (\u00ab\u00a0obstruction\u00a0\u00bb), se d\u00e9gage pour ce faire. On en est loin, tr\u00e8s loin m\u00eame, compte tenu de l\u2019importance que l\u2019avortement a prise dans la guerre culturelle conduite par le camp conservateur et r\u00e9publicain.          C\u2019est bien pour cela que la composition de la Cour supr\u00eame est devenue un tel enjeu. En supprimant Roe vs Wade, la droite religieuse am\u00e9ricaine triomphe et sans doute pour longtemps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T15:29:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:07:58+00:00","articleBody":"                     La Cour supr\u00eame des Etats-Unis a mis fin, vendredi, au droit \u00e0 l\u2019avortement au niveau f\u00e9d\u00e9ral dans un arr\u00eat qui met en pi\u00e8ces un demi-si\u00e8cle de protections constitutionnelles. A Washington, le 24 juin\u00a02022. MANDEL NGAN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/8075312_1656082414308-729644.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T15:40:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:07:49+00:00","articleBody":"     La menace qui p\u00e8se outre-Atlantique sur le droit d\u2019avorter est le fruit d\u2019une longue croisade r\u00e9actionnaire engag\u00e9e depuis les ann\u00e9es 1970. La d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame pourrait marquer la fin d\u2019une p\u00e9riode historique.                    Lire aussi :  En remettant en cause le droit \u00e0 l\u2019avortement, les Etats-Unis cessent d\u2019incarner la libert\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T15:40:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:05:05+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ce qui se termine aujourd\u2019hui dans plus de vingt Etats, c\u2019est l\u2019avortement l\u00e9gal, les droits des femmes et des personnes ayant un ut\u00e9rus \u00e0 l\u2019autonomie corporelle, et la notion fragile que chacun est libre\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi sur Twitter l\u2019autrice et militante f\u00e9ministe am\u00e9ricaine Roxane Gay. \u00ab\u00a0Je ne sais pas o\u00f9 nous allons \u00e0 partir de l\u00e0, mais ce n\u2019est pas la fin d\u2019un combat. C\u2019est le d\u00e9but\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour la militante f\u00e9ministe Roxane Gay, \u00ab\u00a0c\u2019est le d\u00e9but\u00a0\u00bb d\u2019un combat","dateModified":"2022-06-24T15:36:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:02:22+00:00","articleBody":"    Cette d\u00e9cision n'impacte-t-elle pas en priorit\u00e9 les femmes pauvres ? Etant donn\u00e9 que les plus ais\u00e9es pourraient voyager dans un autre Etat pour avorter    B         Effectivement, cet arr\u00eat va g\u00e9n\u00e9rer des discriminations en cascade, entre Etats, tout d\u2019abord, et entre classes sociales et ethnies ensuite.          Tout porte \u00e0 croire que les femmes afro-am\u00e9ricaines des Etats les plus conservateurs, qui appartiennent souvent aux classes les plus d\u00e9favoris\u00e9es, seront particuli\u00e8rement affect\u00e9es par la suppression de ce droit f\u00e9d\u00e9ral. Il est vrai que dans ces Etats ce dernier avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rong\u00e9 dans les faits par une s\u00e9rie de dispositions tr\u00e8s restrictives, qui avait conduit notamment \u00e0 la r\u00e9duction du nombre de cliniques pratiquant des avortements.                    Lire aussi :  Aux Etats-Unis, \u00ab\u00a0les personnes issues des minorit\u00e9s sont les plus susceptibles de ressentir l\u2019impact d\u2019une interdiction de l\u2019avortement\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T15:35:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:59:19+00:00","articleBody":"     La maire de Washington, Muriel Bowser, a rappel\u00e9 sur Twitter que sa ville \u00e9tait \u00ab\u00a0une ville fi\u00e8re d\u2019\u00eatre pro-choix\u00a0\u00bb.           L\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019avortement est toujours l\u00e9gal ici. C\u2019est une question de sant\u00e9 publique. C\u2019est une question de droits des femmes. C\u2019est une question de droit \u00e0 disposer de son corps.           \u00ab\u00a0La bataille est urgente, mais pas termin\u00e9e\u00a0\u00bb, conclut-elle.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La bataille est urgente mais pas termin\u00e9e\u00a0\u00bb, estime la maire de Washington","dateModified":"2022-06-24T15:32:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:57:13+00:00","articleBody":"    Que se passe-t-il d'un coup ? Entre l'invalidation de l'interdiction du port d'arme dans l'\u00e9tat de New York et l'annulation de Roe vs Wade, \u00e7a fait beaucoup en moins d'une semaine ! Hasard du calendrier ou c'est fait de mani\u00e8re d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e ?    Jack Uzzi         Il faut mettre au cr\u00e9dit du camp conservateur les deux arr\u00eats rendus en moins de vingt-quatre heures, lesquels portent sur deux domaines qui sont devenus obsessionnels en son sein\u00a0: la limitation maximale de l\u2019avortement et la lib\u00e9ralisation tout aussi maximale du port d\u2019arme.          Il touche au but apr\u00e8s un effort de longue haleine. Pendant des d\u00e9cennies, un lobby tr\u00e8s efficace, la Federalist Society, a choisi des candidats \u00e0 m\u00eame d\u2019\u00eatre nomm\u00e9s \u00e0 la Cour supr\u00eame pour d\u00e9fendre ces deux objectifs. Les conservateurs avaient gard\u00e9 le plus mauvais souvenir de juges nomm\u00e9s par des pr\u00e9sidents r\u00e9publicains devenus progressistes, comme John Paul Stevens, nomm\u00e9 par Gerald Ford, devenu le d\u00e9fenseur d\u2019une lecture extr\u00eamement restrictive du droit \u00e0 porter une arme.          Les juges qui ont soutenu aujourd\u2019hui cette annulation d\u2019un droit f\u00e9d\u00e9ral pour les femmes ont tous \u00e9t\u00e9 choisis par ce lobby, tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment pour r\u00e9diger cet arr\u00eat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T15:29:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:49:40+00:00","articleBody":"     La principale organisation de planning familial am\u00e9ricaine a promis vendredi de continuer \u00e0 \u00ab\u00a0se battre\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame de r\u00e9voquer l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade. \u00ab\u00a0Vous ressentez sans doute beaucoup d\u2019\u00e9motions \u2013 de la douleur, de la col\u00e8re, de la confusion. C\u2019est normal. Nous sommes avec vous et nous n\u2019arr\u00eaterons jamais de nous battre pour vous\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 Planned Parenthood.          M\u00eame message de la part de l\u2019organisation de d\u00e9fense des droits humains Amnesty International, qui appelle \u00e0 \u00ab\u00a0agir\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0prot\u00e9ger le droit \u00e0 l\u2019avortement aux Etats-Unis\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Vous n\u2019\u00eates pas libre si vous ne pouvez pas d\u00e9cider de votre propre avenir. L\u2019avortement est un droit humain.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La principale organisation de planning familial am\u00e9ricaine promet de continuer \u00e0 \u00ab\u00a0se battre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-24T15:30:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:48:04+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien vice-pr\u00e9sident r\u00e9publicain des Etats-Unis Mike Pence a chaleureusement salu\u00e9 vendredi la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame r\u00e9voquant le droit \u00e0 l\u2019avortement, \u00ab\u00a0jet\u00e9 aux oubliettes de l\u2019histoire\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0En renvoyant la question de l\u2019avortement aux Etats et au peuple, la Cour supr\u00eame a r\u00e9par\u00e9 une erreur historique\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 sur Twitter ce fervent chr\u00e9tien \u00e9vang\u00e9lique, qui fut le bras droit de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arr\u00eat Roe vs Wade \u00ab\u00a0jet\u00e9 aux oubliettes de l\u2019histoire\u00a0\u00bb, la Cour supr\u00eame \u00ab\u00a0a r\u00e9par\u00e9 une e...","dateModified":"2022-06-24T14:58:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:46:32+00:00","articleBody":"    Qu\u2019en pensent les Am\u00e9ricains ? Et Am\u00e9ricaines\u2026    Froggy         Pendant des d\u00e9cennies, la Cour supr\u00eame s\u2019en est tenue \u00e0 une attitude mesur\u00e9e, r\u00e9sum\u00e9e par un c\u00e9l\u00e8bre constitutionnaliste, Paul Freund, selon lequel \u00ab\u00a0la Cour ne devrait jamais \u00eatre influenc\u00e9e par la m\u00e9t\u00e9o du jour, mais elle sera in\u00e9vitablement influenc\u00e9e par le climat de l\u2019\u00e9poque\u00a0\u00bb.          En mati\u00e8re d\u2019avortement, et en d\u00e9pit des r\u00e9serves et critiques adress\u00e9es d\u00e8s l\u2019origine \u00e0 l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade, les juges se sont longtemps gard\u00e9s d\u2019aller contre une opinion publique qui s\u2019est constamment prononc\u00e9e en faveur du maintien de ce droit f\u00e9d\u00e9ral. Ils l\u2019avaient m\u00eame r\u00e9affirm\u00e9 dans un autre arr\u00eat en\u00a01992.          La polarisation accentu\u00e9e par les nominations de trois juges tr\u00e8s conservateurs par Donald Trump, qui ont confort\u00e9 la majorit\u00e9 conservatrice d\u00e9j\u00e0 en place, a fait sauter ce verrou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T15:00:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:42:38+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La Constitution ne fait aucune r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019avortement, et aucun de ses articles ne prot\u00e8ge implicitement ce droit\u00a0\u00bb, \u00e9crit le juge conservateur Samuel Alito au nom de la majorit\u00e9. Roe vs Wade \u00ab\u00a0\u00e9tait totalement infond\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0doit \u00eatre annul\u00e9\u00a0\u00bb, ajoute-t-il. \u00ab\u00a0Il est temps de rendre la question de l\u2019avortement aux repr\u00e9sentants \u00e9lus du peuple\u00a0\u00bb dans les parlements locaux.          Cette d\u00e9cision couronne cinquante ans d\u2019une lutte m\u00e9thodique men\u00e9e par la droite religieuse, pour qui elle repr\u00e9sente une \u00e9norme victoire, mais pas la fin de la bataille\u00a0: le mouvement devrait continuer \u00e0 se mobiliser pour faire basculer un maximum d\u2019Etats dans son camp ou pour essayer d\u2019obtenir une interdiction au niveau f\u00e9d\u00e9ral. Elle s\u2019inscrit aussi au bilan de l\u2019ancien pr\u00e9sident r\u00e9publicain Donald Trump, qui au cours de son mandat a profond\u00e9ment remani\u00e9 la Cour supr\u00eame, en y faisant entrer trois magistrats conservateurs (Neil Gorsuch, Brett Kavanaugh et Amy Coney Barrett), signataires aujourd\u2019hui de cet arr\u00eat.          Les trois magistrats progressistes de la Cour supr\u00eame se sont dissoci\u00e9s de la majorit\u00e9, qui, selon eux, \u00ab\u00a0met en danger d\u2019autres droits \u00e0 la vie priv\u00e9e, comme la contraception et les mariages homosexuels\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0mine la l\u00e9gitimit\u00e9 de la Cour\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Avortement aux Etats-Unis\u00a0: un retour en arri\u00e8re de la Cour supr\u00eame serait \u00ab\u00a0l\u2019aboutissement\u00a0\u00bb de cinquante ans de \u00ab\u00a0combat de la droite religieuse contre l\u2019IVG\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roe vs Wade \u00ab\u00a0\u00e9tait totalement infond\u00e9\u00a0\u00bb, selon le juge conservateur Samuel Alito","dateModified":"2022-06-24T14:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:42:08+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Depuis plus d\u2019un mois, nous savions que ce jour allait arriver \u2013 mais \u00e7a ne le rend pas moins d\u00e9vastateur\u00a0\u00bb, a imm\u00e9diatement r\u00e9agi sur Twitter l\u2019ancien pr\u00e9sident des Etats-Unis Barack Obama.          Par l\u2019annulation de l\u2019arr\u00eat historique, la Cour supr\u00eame \u00ab\u00a0a rel\u00e9gu\u00e9 la d\u00e9cision la plus personnelle qui soit au bon vouloir des politiciens et des id\u00e9ologues \u2013 attaquant les libert\u00e9s fondamentales de millions d\u2019Am\u00e9ricaines\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Obama.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Cour supr\u00eame \u00ab\u00a0attaque les libert\u00e9s fondamentales de millions d\u2019Am\u00e9ricaines\u00a0\u00bb, accuse Barack O...","dateModified":"2022-06-24T15:24:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#535974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:38:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, Y a-t-il des juges qui ont vot\u00e9 contre le fait de revenir sur Roe vs Wade ?    illeana         Bonjour,          Effectivement, les trois juges nomm\u00e9s par des pr\u00e9sidents d\u00e9mocrates ont exprim\u00e9 leur divergence avec l\u2019avis des six juges choisis par des pr\u00e9sidents r\u00e9publicains. Fait rare qui souligne l\u2019enjeu politique de cet arr\u00eat, ces trois juges consid\u00e9r\u00e9s comme progressistes ont r\u00e9dig\u00e9 ensemble leur avis divergent, dans lequel ils d\u00e9plorent notamment\u00a0: \u00ab\u00a0Un r\u00e9sultat de la d\u00e9cision d\u2019aujourd\u2019hui est certain\u00a0: la limitation des droits des femmes et de leur statut de citoyennes libres et \u00e9gales.\u00a0\u00bb          En effet, la suppression du droit f\u00e9d\u00e9ral, qui renvoie de fait la d\u00e9cision de rendre ou non l\u00e9gal l\u2019interruption volontaire de grossesse, va aggraver la division des Etats-Unis en deux camps\u00a0; les Etats d\u00e9mocrates, o\u00f9 il sera maintenu, les Etats r\u00e9publicains, o\u00f9 il risque partout de dispara\u00eetre, \u00e0 commencer par les Etats sudistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T14:49:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#535976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:29:43+00:00","articleBody":"     Il est, sans doute, l\u2019arr\u00eat le plus connu de la Cour supr\u00eame des Etats-Unis. Le 22 janvier 1973, la promulgation de l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade accordait aux Am\u00e9ricaines le droit d\u2019avorter dans tout le pays.                    Lire aussi :  Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: qu\u2019est-ce que l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade, qui a fix\u00e9 le cadre l\u00e9gal de l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019IVG aux Etats-Unis en 1973\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T14:41:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#535969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:28:40+00:00","articleBody":"     Vous pouvez d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent nous faire parvenir vos questions. Notre journaliste, Gilles Paris, ancien correspondant \u00e0 Washington, va y r\u00e9pondre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gilles Paris, ancien correspondant du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 Washington, va r\u00e9pondre \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-06-24T14:31:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#535942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:26:41+00:00","articleBody":"     Au d\u00e9but de mai, Le Monde faisait le point sur ce qui se passerait concr\u00e8tement si la Cour supr\u00eame des Etats-Unis revenait sur l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade.                    Lire aussi :  Avortement\u00a0: que se passerait-il si la Cour supr\u00eame des Etats-Unis revenait sur l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T14:28:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#535940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:26:31+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T15:23:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#535920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:24:23+00:00","articleBody":"     Lundi 2\u00a0mai, le site Politico avait publi\u00e9 un projet de d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame visant \u00e0 annuler l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade (1973), qui garantit le droit des Am\u00e9ricaines \u00e0 disposer de leur corps dans tout le pays, au nom du droit \u00e0 la vie priv\u00e9e.          Le texte de 98\u00a0pages pouvait faire l\u2019objet de n\u00e9gociations jusqu\u2019au 30\u00a0juin. En confirmant ce projet, la plus haute juridiction du pays laisse de nouveau \u00e0 chacun des cinquante Etats la libert\u00e9 de d\u00e9cider s\u2019il prot\u00e8ge, ou non, le droit \u00e0 l\u2019interruption volontaire de grossesse (IVG).          Selon le Center for Reproductive Rights, environ la moiti\u00e9 des Etats pourraient interdire l\u2019avortement. D\u2019apr\u00e8s le Guttmacher Institute, jusqu\u2019\u00e0 58\u00a0% des Am\u00e9ricaines en \u00e2ge de procr\u00e9er \u2013\u00a0soit environ 40\u00a0millions de femmes\u00a0\u2013 vivent dans un Etat qui pourrait les priver de ce droit ou le limiter drastiquement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le droit \u00e0 l\u2019avortement aux Etats-Unis n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi menac\u00e9 depuis pr\u00e8s de cinquante ans","dateModified":"2022-06-24T14:36:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#535918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:19:15+00:00","articleBody":"     La Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine a r\u00e9voqu\u00e9, vendredi\u00a024\u00a0juin, l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade (1973), qui prot\u00e9geait l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019interruption volontaire de grossesse (IVG) aux Etats-Unis. Par cette d\u00e9cision historique, l\u2019institution ne rend pas les interruptions de grossesse ill\u00e9gales mais renvoie \u00e0 chaque Etat am\u00e9ricain la d\u00e9cision d\u2019autoriser, ou non, les IVG sur son territoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Cour supr\u00eame des Etats-Unis r\u00e9voque l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade","dateModified":"2022-06-24T14:29:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#535916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:17:29+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct","dateModified":"2022-06-24T14:22:34+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/24/19-2">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ La Russie nie avoir bloqué le passage des cargos et accuse les sanctions occidentales de contribuer à la crise alimentaire. Les soldats ukrainiens ont reçu l’ordre de se retirer de Sievierodonetsk.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                    Les forces ukrainiennes ont reçu l’ordre de quitter Sievierodonetsk         Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte          Image de couverture :  La cheffe de la diplomatie allemande, Annalena Baerbock, lors de la conférence « S’unir pour la sécurité alimentaire mondiale » à Berlin, le 24 juin 2022.   BERND VON JUTRCZENKA / AFP          Les dirigeants des Vingt-Sept ont accordé à l’Ukraine et à la Moldavie le statut de candidates à l’Union européenne, a annoncé le président du Conseil européen, Charles Michel, évoquant un « moment historique », en pleine offensive russe. Cette décision très attendue par Kiev, prise lors d’un sommet des chefs d’Etat et de gouvernement des pays de l’UE à Bruxelles, marque le début d’un processus long et complexe en vue d’une adhésion. Volodymyr Zelensky a salué « un moment unique et historique ».A Sievierodonetsk, « les forces armées ukrainiennes vont devoir se retirer […]. Elles en ont reçu l’ordre », a annoncé Serhi Haïdaï, le gouverneur de la région de Louhansk, vendredi 24 juin. « Cela ne fait plus aucun sens de rester sur des positions qui ont été constamment bombardées depuis des mois », et alors que a ville a été « presque réduite à l’état de ruines », a-t-il expliqué.Le gouverneur de la région de Donetsk, a affirmé jeudi que plus « aucune ville » de la zone placée sous son administration n’était « sûre » pour ses habitants, les combats y étant trop violents. Des alertes antiaériennes ont résonné dans la nuit de jeudi à vendredi dans plusieurs grandes villes ukrainiennes, de Donetsk à Odessa. L’armée russe continue, par ailleurs, de bombarder la région de Mykolaïv, où elle a annoncé jeudi avoir notamment détruit 49 réserves de carburant et trois centres de réparation de blindés.Un fonctionnaire de l’administration d’occupation installée par la Russie à Kherson, dans le sud de l’Ukraine, a été tué vendredi, ont fait savoir les autorités, qui dénoncent un « attentat ». C’est la première fois que les autorités prorusses annoncent la mort d’un de leurs représentants dans ce type d’attaques, qui se multiplient.Le ministre de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov, a annoncé jeudi, photo à l’appui, l’arrivée des premiers exemplaires des lance-roquettes multiples américains Himars, d’une portée de 80 kilomètres, quelques heures avant que la Maison Blanche annonce un nouveau volet d’aide militaire à Kiev, d’un montant de 450 millions de dollars.L’Allemagne active le niveau 2 de son plan d’urgence sur l’approvisionnement en gaz. Dans le sillage de la baisse de 60 % des livraisons de Moscou par le gazoduc Nord Stream, l’Allemagne a activé jeudi le « niveau d’alerte » de son plan d’urgence visant à garantir son approvisionnement en gaz, rapprochant le pays d’une situation de rationnement. Le gouvernement pourra dans ce cadre « soutenir » les acteurs du marché pour faire face aux prix élevés. La troisième et dernière étape du plan, le « niveau d’urgence », permettrait à l’Etat d’organiser un rationnement.                          Les forces ukrainiennes ont reçu l’ordre de quitter Sievierodonetsk         Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-24T13:46:58+00:00","coverageEndTime":"2022-06-25T01:46:58+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 la cheffe de la diplomatie allemande, qui a...","description":"La Russie nie avoir bloqu\u00e9 le passage des cargos et accuse les sanctions occidentales de contribuer \u00e0 la crise alimentaire. Les soldats ukrainiens ont re\u00e7u l\u2019ordre de se retirer de Sievierodonetsk.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Dmitri Medvedev s’en prend à la cheffe de la diplomatie allemande, qui accuse la Russie d’utiliser la faim « comme une arme de guerre »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Russie nie avoir bloqu\u00e9 le passage des cargos et accuse les sanctions occidentales de contribuer \u00e0 la crise alimentaire. Les soldats ukrainiens ont re\u00e7u l\u2019ordre de se retirer de Sievierodonetsk.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/0/0/6497/4276/1342/883/3/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-06-24T13:46:58+00:00"
,"endDate":"2022-06-25T01:46:58+00:00"
  Bonjour,\r\n\r\nO\u00f9 en est la contre-offensive ukrainienne sur l'oblast de Kherson ?    Cl\u00e9m         Bonjour Cl\u00e9m,          Dans son compte rendu des op\u00e9rations, vendredi, l\u2019\u00e9tat-major ukrainien explique qu\u2019\u00ab\u00a0\u00e0 la suite des actions offensives r\u00e9ussies de nos unit\u00e9s, une partie des forces ennemies a quitt\u00e9 leurs positions d\u00e9fensives (\u2026) dans la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb. Et des vid\u00e9os non v\u00e9rifi\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 post\u00e9es sur diff\u00e9rents comptes Telegram affirmant montrer des soldats ukrainiens entrant dans la r\u00e9gion de Kherson.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 la cheffe de la diplomatie allemande, qui a...","dateModified":"2022-06-24T16:54:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#536530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:24:35+00:00","articleBody":"     Le Pentagone minimise l\u2019importance du retrait ukrainien de la ville de Sievierodonetsk. Une responsable du Pentagone a \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0le prix pay\u00e9 par la Russie pour ce tr\u00e8s petit gain\u00a0\u00bb. Ce que font les forces ukrainiennes, \u00ab\u00a0c\u2019est consolider leurs forces sur des positions o\u00f9 elles peuvent mieux se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, a-t-elle assur\u00e9. \u00ab\u00a0Les Russes arrivent tout juste \u00e0 gagner du territoire centim\u00e8tre par centim\u00e8tre, a-t-elle ajout\u00e9. Je pense qu\u2019il est important de r\u00e9fl\u00e9chir au co\u00fbt pay\u00e9 par la Russie pour ce tr\u00e8s petit gain.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington minimise le retrait ukrainien de Sievierodonetsk ","dateModified":"2022-06-24T16:57:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:15:02+00:00","articleBody":"                     Des soldats ukrainiens d\u00e9placent un obusier M777 fourni par les Etats-Unis pour le mettre en position de tir, dans la r\u00e9gion  de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 18 juin 2022. EFREM LUTASKY\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/54a1828_1656057527364-408818.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 la cheffe de la diplomatie allemande, qui a...","dateModified":"2022-06-24T16:23:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#536362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:50:36+00:00","articleBody":"     Plus de 71\u00a0000 Ukrainiens sont arriv\u00e9s aux Etats-Unis depuis que le pr\u00e9sident Joe Biden a annonc\u00e9 en mars que son administration accueillerait jusqu\u2019\u00e0 100\u00a0000 Ukrainiens fuyant la guerre, rapportent le Washington Post et la cha\u00eene NBC, qui cite le d\u00e9partement de la S\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure (DHS).          Les donn\u00e9es du DHS sugg\u00e8rent que la plupart de ceux qui sont entr\u00e9s aux Etats-Unis sont venus avec des visas qu\u2019ils d\u00e9tenaient ou en traversant la fronti\u00e8re entre les Etats-Unis et le Mexique, et non par le biais du programme Uniting for Ukraine mis en place par l\u2019administration Biden pour permettre aux Am\u00e9ricains de parrainer des Ukrainiens qu\u2019ils connaissent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"71\u00a0000 Ukrainiens sont arriv\u00e9s aux Etats-Unis depuis le d\u00e9but de la guerre","dateModified":"2022-06-24T16:14:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#536055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:21:29+00:00","articleBody":"    Bonjour, hormis le fonctionnaire prorusse tu\u00e9 \u00e0 Kherson, avez-vous des informations sur une \u00e9ventuelle r\u00e9sistance arm\u00e9e dans les zones occup\u00e9es comme ce fut le cas pour la France pendant la 2nd Guerre Mondiale?    lorraine         Bonjour lorraine,          Dmitri Savloutchenko, le chef du d\u00e9partement de la famille de la jeunesse et des sports de l\u2019administration d\u2019occupation install\u00e9e par la Russie \u00e0 Kherson, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 vendredi dans un attentat, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s, alors que ce type d\u2019attaques se multiplient. C\u2019est la premi\u00e8re fois que les autorit\u00e9s pro-russes annoncent la mort d\u2019un de leurs repr\u00e9sentants dans un attentat. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a ainsi d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0acte de terrorisme\u00a0\u00bb.          Depuis quelques semaines, il est en effet question d\u2019actions de gu\u00e9rilla\u00a0: \u00ab\u00a0Les envahisseurs ont peur de la r\u00e9sistance de la population locale, qui se d\u00e9veloppe, en particulier, dans l\u2019oblast de Kherson. Les dirigeants des occupants se d\u00e9placent (\u2026) avec des gilets pare-balles, en v\u00e9hicules blind\u00e9s. La population locale continue \u00e0 opposer une r\u00e9sistance totale\u00a0\u00bb, \u00e9crivait l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, le 4\u00a0juin. Quelques jours plus tard, les autorit\u00e9s russes des villes occup\u00e9es de Berdiansk et de Melitopol ont accus\u00e9 les partisans ukrainiens d\u2019avoir men\u00e9 deux attaques distinctes avec des explosifs contre des infrastructures dans les villes tenues par les Russes.          Dans une s\u00e9rie d\u2019articles, Foreign Policy, le New York Times, le Guardian ou Radio Svoboda (filiale russe du m\u00e9dia am\u00e9ricain Radio Free Europe-Radio Liberty) ont aussi \u00e9voqu\u00e9 des attaques contre les autorit\u00e9s mises en place par l\u2019arm\u00e9e russe dans les territoires conquis. Depuis quelques semaines, les cartes de l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, groupe de r\u00e9flexion sis aux Etats-Unis) font appara\u00eetre des zones hachur\u00e9es en bleu avec la mention \u00ab\u00a0Reported ukrainian partisan warfare\u00a0\u00bb.          Les communiqu\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et des vid\u00e9os rapportent aussi des actions de \u00ab\u00a0partisans\u00a0\u00bb contre les forces russes, leurs alli\u00e9s ou des infrastructures, mais il est impossible de les v\u00e9rifier de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s ukrainiennes ont mis en ligne un site pour coordonner l\u2019action de la r\u00e9sistance, qui donne des instructions pour commettre des sabotages, contourner la censure russe et publie des informations sur les actions men\u00e9es contre l\u2019occupant russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 la cheffe de la diplomatie allemande, qui a...","dateModified":"2022-06-24T16:22:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:13:15+00:00","articleBody":"                     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky s'adresse aux festivaliers via une liaison vid\u00e9o pendant le festival de Glastonbury , plus de 200 000 fans ainsi que des grands noms de la musique sont attendus cette semaine, le Somerset, au sud-ouest de l'Angleterre, le 24 juin 2022. ANDY BUCHANAN                        \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/ecec9dc_1656074540870-728606.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 la cheffe de la diplomatie allemande, qui a...","dateModified":"2022-06-24T15:13:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:41:23+00:00","articleBody":"               Rouslan Strilets, ministre de la protection de l\u2019environnement et des ressources naturelles ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, dans l\u2019Ukrainska\u00efa Pravda, que la guerre en cours est le \u00ab\u00a0premier conflit international depuis vingt\u00a0ans causant des dommages aussi importants et irr\u00e9parables \u00e0 l\u2019environnement\u00a0\u00bb. Il \u00e9voque 257 cas d\u2019\u00e9cocides\u00a0: \u00ab\u00a0Cela comprend la destruction d\u2019entrep\u00f4ts de carburant et de lubrifiants, d\u2019entrep\u00f4ts de stockage de produits p\u00e9troliers, avec des cons\u00e9quences pour l\u2019environnement.\u00a0\u00bb          Il rappelle que la \u00ab\u00a0Russie a tir\u00e9 plus de 2\u00a0500 missiles sur l\u2019Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Les obus qui frappent chaque jour nos infrastructures critiques et nos maisons provoquent des incendies importants, y compris dans les for\u00eats. Cela conduit \u00e0 une importante pollution de l\u2019air par des substances dangereuses. Lors de la d\u00e9tonation de missiles et d\u2019obus, un certain nombre de compos\u00e9s chimiques se forment \u2013 monoxyde de carbone, gaz brun, dioxyde d\u2019azote, formald\u00e9hyde, (\u2026) \u2013 et sont rejet\u00e9s dans l\u2019atmosph\u00e8re (\u2026). L\u2019air pollu\u00e9 n\u2019a pas de fronti\u00e8res\u00a0\u00bb.          Il conclut\u00a0: \u00ab\u00a0La pollution des rivi\u00e8res \u00e0 la suite de l\u2019agression russe peut \u00e9galement affecter les pays voisins. Apr\u00e8s tout, nous partageons de grands fleuves, comme le Danube, le Dniestr, le Prut, la Tisza et le Boug occidental, avec les pays voisins\u00a0: la Pologne, la Hongrie, la Roumanie et la Moldavie. A l\u2019heure actuelle, il est impossible de pr\u00e9voir toutes les cons\u00e9quences (\u2026) caus\u00e9es \u00e0 l\u2019environnement par l\u2019agression russe.\u00a0\u00bb          En avril, le Royal United Services Institute for Defence and Security Studies, think tank britannique sp\u00e9cialis\u00e9 dans la d\u00e9fense et la s\u00e9curit\u00e9, \u00e9crivait d\u00e9j\u00e0 que \u00ab\u00a0les impacts environnementaux du conflit sont vari\u00e9s et importants, mais \u00e0 ce jour ils ont \u00e9t\u00e9 largement ignor\u00e9s\u00a0\u00bb. Il rappelait que les cons\u00e9quences environnementales du conflit ont commenc\u00e9 bien avant l\u2019invasion russe du 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022. Depuis 2014, le conflit dans la r\u00e9gion du Donbass, tr\u00e8s industrialis\u00e9e, a entra\u00een\u00e9 le rejet de d\u00e9chets dangereux et a conduit \u00e0 la contamination de l\u2019eau, du sol et de la terre.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) s\u2019est d\u00e9clar\u00e9e, vendredi, \u00ab\u00a0de plus en plus pr\u00e9occup\u00e9e par les conditions difficiles auxquelles est confront\u00e9 le personnel de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9cocide est un crime et doit \u00eatre jug\u00e9 comme tel, en temps de paix comme en temps de guerre\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La difficile mesure de l\u2019impact \u00e9cologique de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-24T15:18:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T13:03:47+00:00","articleBody":"               Les ministres de quarante pays vont tenter vendredi de trouver, lors d\u2019une conf\u00e9rence r\u00e9unie \u00e0 Berlin, des \u00ab\u00a0solutions\u00a0\u00bb concr\u00e8tes \u00e0 la crise alimentaire provoqu\u00e9e par la guerre en Ukraine. Intitul\u00e9e \u00ab\u00a0S\u2019unir pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, cette conf\u00e9rence, \u00e0 laquelle participe notamment le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, se tient avant le sommet des dirigeants du G7, organis\u00e9 en Bavi\u00e8re \u00e0 partir de dimanche. L\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, avec notamment le blocus impos\u00e9 aux ports de la mer Noire, fait grimper en fl\u00e8che les prix des denr\u00e9es alimentaires et contribue \u00e0 la flamb\u00e9e mondiale de l\u2019inflation.          La cheffe de la diplomatie allemande, Annalena Baerbock, a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019action de la Russie. Moscou utilise la faim \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment comme une arme de guerre\u00a0\u00bb et prend \u00ab\u00a0le monde entier en otage\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9, alertant sur un v\u00e9ritable \u00ab\u00a0tsunami\u00a0\u00bb de la faim risquant de s\u2019abattre sur certains pays. La Russie nie, pour sa part, avoir bloqu\u00e9 le passage des cargos et accuse les sanctions occidentales de contribuer \u00e0 la crise alimentaire.          Sur Twitter, Dmitri Medvedev, l\u2019ex-premier ministre et d\u00e9sormais vice-pr\u00e9sident du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, s\u2019en prend \u00e0 Annalena Baerbock\u00a0: \u00ab\u00a0la ministre allemande des affaires \u00e9trang\u00e8res (\u2026) a accus\u00e9 la Russie \u201cd\u2019utiliser la faim comme une arme\u201d. Etonnamment, cela vient d\u2019officiels dont le pays a assi\u00e9g\u00e9 Leningrad pendant neuf cents jours, faisant mourir de faim environ 700\u00a0000 personnes\u00a0\u00bb.          Dimanche, lors du Forum \u00e9conomique de Saint-Petersbourg, Margarita Simonyan, la r\u00e9dactrice en chef de la cha\u00eene pro-Kremlin RT, semblait miser sur la famine pour que les Occidentaux changent d\u2019attitude face \u00e0 Moscou\u00a0: \u00ab\u00a0La famine va commencer, et ils l\u00e8veront les sanctions\u00a0\u00bb, avait-elle assen\u00e9.                              Lire aussi :  A Moscou, Dmitri Medvedev contre les \u00ab\u00a0d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb de l\u2019Occident                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 Annalena Baerbock","dateModified":"2022-06-24T13:14:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T12:24:04+00:00","articleBody":"                     Un b\u00e2timent du complexe sportif polytechnique de l'universit\u00e9 technique nationale de Kharkiv, apr\u00e8s qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par un missile, le 24\u00a0juin 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/e488f92_1656073337641-728547.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 la cheffe de la diplomatie allemande, qui a...","dateModified":"2022-06-24T13:10:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T12:01:45+00:00","articleBody":"     Les Ukrainiens attendaient ces armes depuis des semaines\u00a0: les lance-roquettes multiples Himars promis par les Etats-Unis sont bien arriv\u00e9s en Ukraine. Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, l\u2019a annonc\u00e9 jeudi et un responsable am\u00e9ricain de la d\u00e9fense l\u2019a confirm\u00e9. Ce dernier n\u2019avait cependant pas pr\u00e9cis\u00e9 si ces armes \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 en action. De premi\u00e8res images diffus\u00e9es vendredi sur les r\u00e9seaux sociaux et relay\u00e9es notamment par le compte Twitter \u00ab\u00a0Ukraine Weapons Tracker\u00a0\u00bb montrent que les Himars sont d\u00e9sormais utilis\u00e9s sur le champ de bataille\u00a0:                    Ce syst\u00e8me peut tirer six munitions de 227\u00a0mm guid\u00e9es par GPS et ayant une port\u00e9e pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 80\u00a0kilom\u00e8tres environ. Il peut aussi tirer un missile sol-sol baptis\u00e9 ATACMS (Army Tactical Missile System) d\u2019une port\u00e9e de 300\u00a0kilom\u00e8tres, que Washington n\u2019a pas livr\u00e9 aux Ukrainiens. Joe Biden avait d\u00e9clar\u00e9 que ces syst\u00e8mes de missile \u00ab\u00a0permettraient de toucher plus pr\u00e9cis\u00e9ment des objectifs cl\u00e9s sur le champ de bataille en Ukraine\u00a0\u00bb, avec l\u2019assurance toutefois de Kiev qu\u2019ils ne seraient pas utilis\u00e9s pour \u00ab\u00a0frapper le territoire russe\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Lance-roquettes multiples M142 Himars\u00a0: que sont ces  \narmes que les Etats-Unis vont fournir \u00e0 Kiev\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8res images des lance-roquettes multiples Himars en Ukraine","dateModified":"2022-06-24T13:14:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T11:34:50+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nIl m'a sembl\u00e9 lire que les pays candidats depuis plusieurs ann\u00e9es pour l'int\u00e9gration \u00e0 l'UE comme l'Albanie, la Mac\u00e9doine du Nord et la Serbie ont mal r\u00e9agit apr\u00e8s le Conseil de l'Europe. Avez-vous plus de d\u00e9tails ?    Juan         Bonjour Juan,          L\u2019annonce de jeudi a, en effet, provoqu\u00e9 la col\u00e8re de plusieurs pays des Balkans, bloqu\u00e9s depuis des ann\u00e9es dans l\u2019antichambre europ\u00e9enne. La Mac\u00e9doine du Nord est candidate depuis 2005\u00a0; le Mont\u00e9n\u00e9gro, depuis 2010\u00a0; la Serbie, depuis 2012\u00a0; l\u2019Albanie, depuis 2014. La Bosnie-Herz\u00e9govine et le Kosovo, qui n\u2019est pas reconnu par cinq membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), ne sont encore que des \u00ab\u00a0candidats potentiels\u00a0\u00bb. Plusieurs dirigeants de ces pays ont exprim\u00e9 jeudi leur \u00ab\u00a0m\u00e9contentement\u00a0\u00bb et d\u00e9nonc\u00e9 le manque de \u00ab\u00a0cr\u00e9dibilit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019UE \u00e0 l\u2019issue du sommet \u00e0 Bruxelles.          Avant d\u2019accorder le statut de pays candidat \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 la Mac\u00e9doine, les Vingt-Sept ont eu un long d\u00e9bat sur les demandes des Balkans. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons rien obtenu\u00a0\u00bb, a r\u00e9sum\u00e9 s\u00e8chement le pr\u00e9sident serbe, Aleksandar Vucic, au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune \u00e0 Bruxelles jeudi avec ses homologues albanais et mac\u00e9donien.          Le veto mis par la Bulgarie \u00e0 l\u2019ouverture des n\u00e9gociations d\u2019adh\u00e9sion avec la Mac\u00e9doine du Nord pour des raisons de contentieux historiques et culturels a ulc\u00e9r\u00e9 les dirigeants des Balkans. En raison du diff\u00e9rend Sofia-Skopje, les n\u00e9gociations avec l\u2019Albanie sont \u00e9galement bloqu\u00e9es, les deux candidatures \u00e9tant li\u00e9es par l\u2019UE.          Le Parlement bulgare a cependant vot\u00e9 vendredi la lev\u00e9e de ce veto, qui doit encore \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9e par le gouvernement sortant du pro-europ\u00e9en Kiril Petkov. Les d\u00e9put\u00e9s devaient se prononcer sur un compromis, propos\u00e9 par la France, pr\u00e9voyant un changement de la Constitution nord-mac\u00e9donienne pour inclure les Bulgares dans les groupes ethniques reconnus. Le premier ministre de Mac\u00e9doine du Nord, Dimitar Kovachevski, avait toutefois jug\u00e9 peu avant que cette proposition de compromis \u00ab\u00a0dans sa forme actuelle\u00a0\u00bb \u00e9tait \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 la cheffe de la diplomatie allemande, qui a...","dateModified":"2022-06-24T11:39:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T11:05:32+00:00","articleBody":"     La tendance observ\u00e9e depuis plus d\u2019un mois s\u2019est invers\u00e9e. Le nombre d\u2019Ukrainiens qui arrivent en Pologne d\u00e9passe \u00e0 nouveau celui de ceux qui retournent dans leur pays en guerre, ont fait savoir vendredi des gardes-fronti\u00e8res polonais. Jeudi\u00a027 500 personnes sont arriv\u00e9es d\u2019Ukraine en Pologne tandis que 24\u00a0400 ont travers\u00e9 la fronti\u00e8re dans l\u2019autre sens. Mercredi, les gardes-fronti\u00e8res ont enregistr\u00e9 26\u00a0300 entr\u00e9es et 23\u00a0500 sorties, alors que lundi et mardi, les deux chiffres \u00e9taient pratiquement au m\u00eame niveau, celui des entr\u00e9es d\u00e9passant cependant l\u00e9g\u00e8rement celui des sorties.          Cette tendance est confirm\u00e9e par les gardes-fronti\u00e8res ukrainiens, qui signalent que 45\u00a0000 personnes ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine par les fronti\u00e8res occidentales jeudi, dont plus de 25\u00a0000 par la fronti\u00e8re polonaise, contre 40\u00a0000 entr\u00e9es, dont 37\u00a0000 citoyens ukrainiens.          Apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019agression russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, le nombre d\u2019Ukrainiens arrivant en Pologne a explos\u00e9, avoisinant 140\u00a0000 certains jours, puis a graduellement baiss\u00e9, jusqu\u2019\u00e0 tomber au niveau et au-dessous de celui des retours \u00e0 partir du 10\u00a0mai, a pr\u00e9cis\u00e9 la porte-parole des gardes-fronti\u00e8res polonais, Anna Michalska.          Ce changement survient dans un contexte o\u00f9 les forces russes poursuivent les bombardements des grandes villes et o\u00f9 la destruction de certaines grandes entreprises, telles que la raffinerie de p\u00e9trole de Krementchouk, laisse des milliers de personnes sans travail, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse la dirigeante de l\u2019organisation ukrainienne en Pologne Euroma\u00efdan Varsovie, Natalia Panchenko. \u00ab\u00a0Au bout d\u2019un certain temps, m\u00eame certains r\u00e9sistants durs peuvent avoir les nerfs qui l\u00e2chent\u00a0\u00bb, a-t-elle dit, tout en soulignant ne pas disposer de renseignements pr\u00e9cis sur les motivations des arrivants les plus r\u00e9cents.                    Lire aussi :  Pologne\u00a0: \u00e0 Konin, un \u00ab\u00a0Lieu de bont\u00e9\u00a0\u00bb pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nombre d\u2019Ukrainiens fuyant vers la Pologne est repass\u00e9 au-dessus de celui des retours","dateModified":"2022-06-24T11:14:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T10:20:33+00:00","articleBody":"     Le chef adjoint de l\u2019administration prorusse \u00e9tablie \u00e0 Kherson, Kyrylo Stremooussov, a confirm\u00e9 que son \u00ab\u00a0ami, le chef du d\u00e9partement de la famille, de la jeunesse et des sports, Dmytro Savloutchenko, [\u00e9tait] mort\u00a0\u00bb. Selon lui, il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par \u00ab\u00a0un acte de terrorisme dans la ville de Kherson\u00a0\u00bb.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a lui aussi d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0acte de terrorisme\u00a0\u00bb, sans plus de commentaire. Un peu plus t\u00f4t, l\u2019administration avait d\u00e9clar\u00e9 aux agences russes que le responsable \u00e9tait mort dans l\u2019explosion de sa voiture, une attaque qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0cibl\u00e9e\u00a0\u00bb.          Un conseiller du chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale fid\u00e8le \u00e0 Kiev, Sergey Khlan, s\u2019est quant \u00e0 lui r\u00e9joui de cette attaque qui a tu\u00e9 un \u00ab\u00a0activiste et tra\u00eetre prorusse\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nos partisans ont encore enregistr\u00e9 un succ\u00e8s\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur sa page Facebook.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la mort d\u2019un fonctionnaire \u00e0 Kherson, les Russes d\u00e9noncent un \u00ab\u00a0acte de terrorisme\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-24T10:57:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T10:07:10+00:00","articleBody":"     L\u2019une des principales inconnues de la guerre en Ukraine, alors que le conflit entre dans son cinqui\u00e8me mois de combats, repose sur la capacit\u00e9 d\u2019endurance de la Russie. Les sources manquent sur cette r\u00e9silience, d\u2019autant plus difficile \u00e0 \u00e9valuer que l\u2019opacit\u00e9 demeure, aussi, autour des capacit\u00e9s militaires ukrainiennes et des livraisons d\u2019armes occidentales.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine entre dans son cinqui\u00e8me mois, quelle est la capacit\u00e9 d\u2019endurance de l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 la cheffe de la diplomatie allemande, qui a...","dateModified":"2022-06-24T10:30:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T10:02:11+00:00","articleBody":"                      INFOGRAPHIE \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/4dafd55_1656064919571-web-inter-2522-avancee-russe-ukraine-2406.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le front vendredi","dateModified":"2022-06-24T10:02:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T09:47:05+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nVous parlez souvent de TASS, l'agence Russe d'information. Est-ce que vous avez plus d'informations sur qui ils sont, d'o\u00f9 ils viennent, et leur caract\u00e8re \"journalistique\" ? Pour des profanes, on peut avoir l'impression que c'est l'\u00e9quivalent de l'AFP mais je suppose \u00e9videmment que c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 que \u00e7a.    Adam         Bonjour, Adam,          L\u2019agence TASS est l\u2019une des principales agences de presse russes. Elle poss\u00e8de un vaste r\u00e9seau de repr\u00e9sentations \u00e9trang\u00e8res avec soixante-dix bureaux dans la Communaut\u00e9 des Etats ind\u00e9pendants et soixante-huit bureaux dans le monde.          La libert\u00e9 de la presse \u00e9tant toute relative en Russie, l\u2019agence est assujettie au pouvoir. Selon une note de la direction g\u00e9n\u00e9rale du Tr\u00e9sor en France, l\u2019agence, \u00ab\u00a0au service des int\u00e9r\u00eats des dirigeants politiques de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, diffuse de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb sur la guerre en Ukraine.          De mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, la Russie a int\u00e9gr\u00e9, en mai, la liste rouge des territoires \u00ab\u00a0en situation tr\u00e8s grave\u00a0\u00bb pour la libert\u00e9 de la presse, dress\u00e9e par Reporters sans fronti\u00e8res (RSF). Selon l\u2019ONG, Moscou \u00ab\u00a0assume une mainmise totale de l\u2019information via l\u2019instauration d\u2019une censure de guerre extensive, le blocage des m\u00e9dias et une chasse aux journalistes r\u00e9calcitrants, contraignant ceux-ci \u00e0 un exil massif\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, dans la note du Tr\u00e9sor fran\u00e7ais, il est pr\u00e9cis\u00e9 que le directeur g\u00e9n\u00e9ral de TASS, Sergue\u00ef Mikha\u00eflov, a re\u00e7u de Vladimir Poutine l\u2019ordre de l\u2019Amiti\u00e9. M.\u00a0Mikha\u00eflov figure \u00e9galement dans la r\u00e9serve de personnel du pr\u00e9sident de la Russie, poursuit le texte, et fait donc l\u2019objet d\u2019un gel de ses avoirs d\u00e9tenus dans l\u2019Union europ\u00e9enne.          C\u2019est pourquoi les informations provenant de l\u2019agence russe sont \u00e0 traiter avec prudence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 la cheffe de la diplomatie allemande, qui a...","dateModified":"2022-06-24T09:51:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T09:41:01+00:00","articleBody":"    Avec la candidature de l'Ukraine accept\u00e9e par l'UE, sommes nous dans l'obligation de leur fournir des armes d'attaque ?    pierrot         Bonjour Pierrot,          Interrog\u00e9 hier sur le sujet, le chercheur Olivier Costa, sp\u00e9cialiste des institutions et politiques de l\u2019Union europ\u00e9enne, r\u00e9pondait ainsi\u00a0:\u00a0il existe dans les trait\u00e9s europ\u00e9ens (au-del\u00e0 des m\u00e9canismes sp\u00e9cifiques de la politique de d\u00e9fense) une clause de d\u00e9fense mutuelle. Selon l\u2019article 42.7 du trait\u00e9 sur l\u2019Union europ\u00e9enne, les Etats membres de l\u2019Union doivent aider un pays membre si celui-ci est victime d\u2019une \u00ab\u00a0agression arm\u00e9e sur son territoire\u00a0\u00bb. Mais cela ne s\u2019applique que pour les pays qui sont effectivement membres\u2026                    Lire aussi :  Ukraine candidate \u00e0 l\u2019UE\u00a0: \u00ab\u00a0Si le pays est partiellement occup\u00e9 par la Russie, envisager l\u2019adh\u00e9sion sera impossible\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 la cheffe de la diplomatie allemande, qui a...","dateModified":"2022-06-24T09:42:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T09:39:06+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a finalement r\u00e9agi, au lendemain de la d\u00e9cision des pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) d\u2019accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE. \u00ab\u00a0C\u2019est une affaire int\u00e9rieure \u00e0 l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. Il a ajout\u00e9 qu\u2019il est \u00ab\u00a0important\u00a0\u00bb pour Moscou que \u00ab\u00a0tous ces processus n\u2019apportent pas davantage de probl\u00e8mes \u00e0 la Russie et (\u2026) dans les relations de ces pays avec la Russie\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Peskov a \u00e9galement souhait\u00e9 que cette d\u00e9cision n\u2019aboutisse pas \u00e0 une d\u00e9t\u00e9rioration des relations entre Moscou et Bruxelles, qui sont actuellement \u00e0 un niveau si bas \u00ab\u00a0qu\u2019il est tr\u00e8s difficile de les d\u00e9grader davantage\u00a0\u00bb. M.\u00a0Peskov a par ailleurs d\u00e9nonc\u00e9 la volont\u00e9 de la Moldavie \u00ab\u00a0de devenir plus europ\u00e9enne que les Europ\u00e9ens eux-m\u00eames\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine candidate \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE\u00a0: une \u00ab\u00a0affaire int\u00e9rieure \u00e0 l\u2019Europe\u00a0\u00bb pour la Ru...","dateModified":"2022-06-24T09:50:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T09:17:09+00:00","articleBody":"     Sievierodonetsk est une \u00e9tape cruciale pour les Russes dans leur conqu\u00eate de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du Donbass. Sa chute sera une importante perte pour l\u2019Ukraine, mais l\u2019Institute for the Study of War (ISW, Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre) estime qu\u2019elle ne sera pas pour autant une victoire d\u00e9cisive pour les Russes.          Le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain souligne en effet que la bataille pour Sievierodonetsk et la ville voisine de Lyssytchansk ont mobilis\u00e9, pendant plusieurs semaines, un nombre important de troupes, d\u2019armes et d\u2019\u00e9quipements russes et ont \u00ab\u00a0probablement d\u00e9grad\u00e9 les capacit\u00e9s [militaires] des forces russes tout emp\u00eachant ces derni\u00e8res de se concentrer sur d\u2019autres axes de progression plus favorables\u00a0\u00bb. La prise de Sievierodonetsk risque de se faire \u00ab\u00a0au d\u00e9triment des capacit\u00e9s russes lors de futures avanc\u00e9es en Ukraine\u00a0\u00bb, insiste l\u2019ISW.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La prise de Sievierodonetsk, une victoire importante mais pas d\u00e9cisive pour les Russes\u00a0?","dateModified":"2022-06-24T10:56:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T08:45:44+00:00","articleBody":"     Dans un message sur Telegram, la municipalit\u00e9 ukrainienne de Marioupol accuse les forces russes, qui contr\u00f4lent d\u00e9sormais la ville portuaire, d\u2019\u00e9riger des fortifications militaires sous couvert de la construction de b\u00e2timents r\u00e9sidentiels. Selon le maire, Vadym Bo\u00eftchenko\u00a0:           Les travaux se d\u00e9roulent dans la partie nord-ouest [de Marioupol], presque \u00e0 la limite de la ville. [Les nouvelles constructions se trouvent] sur la trajectoire de la suppos\u00e9e contre-offensive des forces arm\u00e9es ukrainiennes. Selon des informations de r\u00e9sidents de Marioupol, les occupants creusent des tranch\u00e9es et positionnent des \u00e9quipements imm\u00e9diatement derri\u00e8re ces b\u00e2timents.           Ces informations n\u2019ont pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La municipalit\u00e9 ukrainienne de Marioupol accuse les forces russes d\u2019\u00e9riger des fortifications militair...","dateModified":"2022-06-24T08:53:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T08:18:06+00:00","articleBody":"     Parall\u00e8lement aux assauts dans la r\u00e9gion de Louhansk, les forces russes ont intensifi\u00e9, depuis plusieurs jours, leur offensive sur Kharkiv (nord).          Une \u00e9quipe de l\u2019Agence France-Presse (AFP) pr\u00e9sente sur place a entendu de fortes explosions dans le centre-ville cette nuit, puis constat\u00e9 dans la matin\u00e9e que l\u2019Institut polytechnique de Kharkiv, la plus grande et la plus ancienne universit\u00e9 de l\u2019est de l\u2019Ukraine, avait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par plusieurs missiles. Toutes les vitres du b\u00e2timent ont explos\u00e9 et un immense gymnase en b\u00e9ton arm\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit. Son toit s\u2019est partiellement effondr\u00e9.          Selon un militaire pr\u00e9sent qui n\u2019a pas donn\u00e9 son identit\u00e9, il n\u2019y a pas eu de victime. Les Russes \u00ab\u00a0ont pens\u00e9 qu\u2019il y aurait peut-\u00eatre quelque chose de militaire l\u00e0-dedans mais ce n\u2019\u00e9tait pas le cas\u00a0\u00bb, a-t-il dit. L\u2019AFP n\u2019a pas vu de mat\u00e9riel militaire \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du b\u00e2timent accessible \u00e0 la presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes intensifient leur offensive sur Kharkiv, dans le nord du pays","dateModified":"2022-06-24T08:39:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T08:05:03+00:00","articleBody":"     Un repr\u00e9sentant des s\u00e9paratistes prorusses, Andre\u00ef Marotchko, a annonc\u00e9 vendredi sur Telegram que tous les villages de la zone Hirske-Zolote \u00e9taient sous contr\u00f4le russe ou prorusse. Cette zone n\u2019est qu\u2019\u00e0 quelques kilom\u00e8tres au sud de Lyssytchansk, ville jumelle de Sievierodonetsk.          Une vid\u00e9o publi\u00e9e sur la messagerie montre un homme en treillis militaire retirer le drapeau aux couleurs de l\u2019Ukraine frapp\u00e9 du blason de Zolote du fronton de la mairie pour le remplacer par un drapeau rouge frapp\u00e9 du marteau et de la faucille.          Le gouverneur de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a fait des annonces similaires en d\u00e9clarant que la ville de Mykola\u00efvka, \u00e0 25\u00a0kilom\u00e8tres au sud-ouest de Lyssytchansk, \u00e9tait \u00ab\u00a0perdue\u00a0\u00bb et d\u00e9sormais aux mains de l\u2019arm\u00e9e russe. \u00ab\u00a0Les occupants tentent [\u00e9galement] de conqu\u00e9rir Hirske\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 sur Telegram.          Signe des difficult\u00e9s de l\u2019Ukraine sur le th\u00e9\u00e2tre des op\u00e9rations, Pavlo Kyrylenko, le gouverneur de la r\u00e9gion Donetsk, a affirm\u00e9 jeudi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse que plus \u00ab\u00a0aucune ville\u00a0\u00bb de la zone plac\u00e9e sous son administration n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0s\u00fbre\u00a0\u00bb pour ses habitants, les combats y \u00e9tant trop violents. Le journal ukrainien The Kyiv Independent rapporte la mort de trois personnes dans la r\u00e9gion apr\u00e8s des bombardements vendredi matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes avancent au sud de Lyssytchansk","dateModified":"2022-06-24T08:58:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T08:03:06+00:00","articleBody":"                     Un crat\u00e8re d'obus devant un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel endommag\u00e9 dans la ville de Siversk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 23 juin 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/e62c218_1656057302152-728016.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 la cheffe de la diplomatie allemande, qui a...","dateModified":"2022-06-24T08:03:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T07:58:33+00:00","articleBody":"     Un fonctionnaire de l\u2019administration d\u2019occupation install\u00e9e par la Russie \u00e0 Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 vendredi, ont affirm\u00e9 les autorit\u00e9s locales.          Dmytro Savloutchenko, la victime, \u00e9tait charg\u00e9 des sports et de la jeunesse dans la r\u00e9gion de Kherson. Il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans l\u2019explosion de sa voiture. \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait une attaque cibl\u00e9e contre un collaborateur de l\u2019administration civile et militaire, et qui l\u2019a tu\u00e9\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 l\u2019administration, dont les propos ont \u00e9t\u00e9 recueillis par l\u2019agence russe TASS. Une image circulant sur les r\u00e9seaux sociaux, mais n\u2019ayant pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e, semble montrer le lieu de l\u2019attaque.          Dans les premiers jours de la guerre qu\u2019elle m\u00e8ne en Ukraine, la Russie a conquis et occup\u00e9 une partie du Sud ukrainien, notamment la r\u00e9gion de Kherson, avant que l\u2019arm\u00e9e russe soit stopp\u00e9e. Ces derni\u00e8res semaines, les forces ukrainiennes sont repass\u00e9es \u00e0 l\u2019offensive dans la zone pour tenter de reprendre ces territoires perdus.          Parall\u00e8lement, les attaques visant des responsables de l\u2019occupation se sont multipli\u00e9es. Mercredi, le responsable prorusse de la mairie de Tchornoba\u00efvka a ainsi r\u00e9chapp\u00e9 de l\u2019explosion d\u2019une bombe au passage de sa voiture. Quelques jours plus t\u00f4t, le 18\u00a0juin, c\u2019est le chef des services p\u00e9nitentiaires de la r\u00e9gion de Kherson qui avait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 dans une attaque \u00e0 la bombe.          Les autorit\u00e9s de l\u2019occupation sont compos\u00e9es \u00e0 la fois d\u2019Ukrainiens soutenant Moscou, consid\u00e9r\u00e9s, donc, comme des collaborateurs avec l\u2019ennemi par Kiev, et des forces russes dans la r\u00e9gion. Ces derni\u00e8res accusent l\u2019Ukraine d\u2019organiser des \u00ab\u00a0attentats\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un fonctionnaire de l\u2019occupation russe tu\u00e9 \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-06-24T09:39:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T07:36:31+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis accusent de nouveaux la Russie d\u2019utiliser la nourriture comme une arme et de \u00ab\u00a0mettre en danger l\u2019acc\u00e8s du monde aux ressources alimentaires essentielles\u00a0\u00bb. Le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain a annonc\u00e9 jeudi que de nouveaux renseignements d\u00e9classifi\u00e9s \u00ab\u00a0sugg\u00e8rent que les forces russes d\u00e9truisent les terminaux c\u00e9r\u00e9aliers et les silos ukrainiens\u00a0\u00bb, et notamment \u00ab\u00a0le deuxi\u00e8me plus grand terminal d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, Nika-Terra, situ\u00e9 \u00e0 Mykola\u00efv. Les images publi\u00e9es par le d\u00e9partement d\u2019Etat sur Twitter montrent la destruction de ce terminal entre le 1er et le 8\u00a0juin\u00a0:                    Le 5\u00a0juin, de nombreuses vid\u00e9os publi\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux montraient le terminal en feu apr\u00e8s une frappe russe. Maria Avdeeva, directrice de la recherche \u00e0 l\u2019European Expert Association, \u00e0 Kharkiv, avait accus\u00e9 quelques jours plus tard la Russie d\u2019avoir men\u00e9 cette attaque pour aggraver la crise alimentaire mondiale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des images montrent les destructions de terminaux c\u00e9r\u00e9aliers ukrainiens","dateModified":"2022-06-24T07:43:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T06:49:55+00:00","articleBody":"     Les pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ont rendu une d\u00e9cision hautement symbolique, jeudi 23\u00a0juin. Les Vingt-Sept ont d\u00e9cid\u00e9 d\u2019accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union, quatre mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Avant cette annonce, Olivier Costa, directeur de recherche CNRS au Cevipof, sp\u00e9cialiste des institutions et politiques de l\u2019Union europ\u00e9enne, a r\u00e9pondu aux questions des lecteurs du Monde sur la port\u00e9e de cette d\u00e9cision et sur le long processus d\u2019adh\u00e9sion qui attend l\u2019Ukraine.          Vous pouvez retrouver ses r\u00e9ponses dans cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Ukraine candidate \u00e0 l\u2019UE\u00a0: \u00ab\u00a0Si le pays est partiellement occup\u00e9 par la Russie, envisager l\u2019adh\u00e9sion sera impossible\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 la cheffe de la diplomatie allemande, qui a...","dateModified":"2022-06-24T06:50:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T06:39:36+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique revient, dans son point quotidien, sur la capture, par les forces ukrainiennes, du pilote d\u2019un avion de combat russe SU-25 Frogfoot abattu le 17\u00a0juin. Reprenant les d\u00e9clarations ukrainiennes, il rapporte que le pilote a avou\u00e9 \u00eatre un ancien commandant de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air russe engag\u00e9 par le groupe priv\u00e9 Wagner.          \u00ab\u00a0Le recours \u00e0 des personnels \u00e0 la retraite travaillant d\u00e9sormais pour le Groupe Wagner pour effectuer des missions d\u2019appui a\u00e9rien rapproch\u00e9 montre que l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air russe a probablement du mal \u00e0 poursuivre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine avec des \u00e9quipages en nombre suffisant. Cette situation est probablement due \u00e0 la fois \u00e0 un nombre insuffisant de personnels form\u00e9s et aux pertes subies par la Russie lors des combats\u00a0\u00bb, note le minist\u00e8re britannique.          Ce dernier souligne \u00e9galement que le pilote russe captur\u00e9 aurait utilis\u00e9 des dispositifs GPS Lors de ses missions, le pilote russe aurait utilis\u00e9 des dispositifs GPS civils plut\u00f4t que des \u00e9quipements de navigation militaires russes. Un \u00e9l\u00e9ment que les Britanniques analysent comme le signe que les membres de Wagner pilotent d\u2019anciens mod\u00e8les de SU-25 et que l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air russe ne leur fournit pas d\u2019\u00e9quipements modernes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des membres du Groupe Wagner pour effectuer des missions d\u2019appui a\u00e9rien russes","dateModified":"2022-06-24T06:55:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535051","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T06:02:41+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes ont re\u00e7u l\u2019ordre de se retirer de Sievierodonetsk, \u00ab\u00a0presque d\u00e9truite par les Russes\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 vendredi matin le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. \u00ab\u00a0Cela ne fait plus aucun sens de rester sur des positions qui ont \u00e9t\u00e9 constamment bombard\u00e9es depuis des mois\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.          Dans un message sur Telegram, M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef a pr\u00e9cis\u00e9 que les soldats allaient prendre d\u2019autres positions, plus fortifi\u00e9es et d\u00e9fendables. \u00ab\u00a0Sous le feu de bombardements incessants, nous avons subi trop de dommages et une retraite va peut-\u00eatre \u00eatre n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, avait-il d\u00e9j\u00e0 mis en garde dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi.          Selon lui, \u00ab\u00a0il reste 568\u00a0civils dans des abris \u00e0 Azot\u00a0\u00bb, la zone industrielle de Sievierodonetsk, seul secteur de la ville restant encore aux mains des troupes ukrainiennes. Environ 90\u00a0% de la ville de Sievierodonetsk a \u00e9t\u00e9 gravement endommag\u00e9e, d\u2019apr\u00e8s M. Ha\u00efda\u00ef, et 80\u00a0% des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels devront \u00eatre d\u00e9molis car ils ne pourront pas \u00eatre restaur\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces ukrainiennes ont re\u00e7u l\u2019ordre de quitter Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-24T08:17:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#534998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T04:34:31+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Notre journ\u00e9e a commenc\u00e9 avec une tr\u00e8s forte explosion \u00e0 7\u00a0heures pile. Probablement un missile balistique\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 notre reporter en Ukraine Emmanuel Grynszpan.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Explosion matinale \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-06-24T09:10:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#534996","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T04:06:36+00:00","articleBody":"      Les dirigeants des Vingt-Sept ont reconnu \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 la Moldavie le statut de candidates \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, \u00e9voquant un \u00ab\u00a0moment historique\u00a0\u00bb, en pleine offensive russe. Cette d\u00e9cision tr\u00e8s attendue par Kiev, prise lors d\u2019un sommet des chefs d\u2019Etat et de gouvernement des pays de l\u2019UE \u00e0 Bruxelles, marque le d\u00e9but d\u2019un processus long et complexe en vue d\u2019une adh\u00e9sion. Volodymyr Zelensky a salu\u00e9 \u00ab\u00a0un moment unique et historique\u00a0\u00bb.          A Sievierodonetsk, \u00ab\u00a0sous le feu de bombardements incessants, nous avons subi trop de dommages et une retraite va peut-\u00eatre \u00eatre n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a mis en garde dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk. \u00ab\u00a0Il reste 568 civils dans des abris \u00e0 Azot\u00a0\u00bb, la zone industrielle, seul secteur de la ville restant encore aux mains des troupes ukrainiennes, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, a affirm\u00e9 jeudi que plus \u00ab\u00a0aucune ville\u00a0\u00bb de la zone plac\u00e9e sous son administration n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0s\u00fbre\u00a0\u00bb pour ses habitants, les combats y \u00e9tant trop violents. Des alertes antia\u00e9riennes ont r\u00e9sonn\u00e9 dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi dans plusieurs grandes villes ukrainiennes, de Donetsk \u00e0 Odessa. L\u2019arm\u00e9e russe continue par ailleurs de bombarder la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, o\u00f9 elle a annonc\u00e9 jeudi avoir notamment d\u00e9truit 49 r\u00e9serves de carburant et trois centres de r\u00e9paration de blind\u00e9s.          Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, a annonc\u00e9 jeudi, photo \u00e0 l\u2019appui, l\u2019arriv\u00e9e des premiers exemplaires des lance-roquettes multiples am\u00e9ricains Himars, d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres, quelques heures avant que la Maison Blanche annonce un nouveau volet d\u2019aide militaire \u00e0 Kiev, d\u2019un montant de 450 millions de dollars.          L\u2019Allemagne active le niveau 2 de son plan d\u2019urgence sur l\u2019approvisionnement en gaz. Dans le sillage de la baisse de 60 % des livraisons de Moscou par le gazoduc Nord Stream, l\u2019Allemagne a activ\u00e9 jeudi le \u00ab\u00a0niveau d\u2019alerte\u00a0\u00bb de son plan d\u2019urgence visant \u00e0 garantir son approvisionnement en gaz, rapprochant le pays d\u2019une situation de rationnement. Le gouvernement pourra dans ce cadre \u00ab\u00a0soutenir\u00a0\u00bb les acteurs du march\u00e9 pour faire face aux prix \u00e9lev\u00e9s. La troisi\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9tape du plan, le \u00ab\u00a0niveau d\u2019urgence\u00a0\u00bb, permettrait \u00e0 l\u2019Etat d\u2019organiser un rationnement.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-06-24T05:12:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#534994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T04:06:02+00:00","articleBody":"           Carcasses de voitures le long d\u2019une route pr\u00e8s de la ligne de front \u00e0 Sievierodonetsk, dans la r\u00e9gion de Louhansk, Ukraine, le 8 juin 2022. OLEKSANDR RATUSHNIAK \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/0ac0a0d_a0db6fc088fa48dea60ddb4c7edeabec-792c73f81b974cfc93b7b9cc84621e5c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 la cheffe de la diplomatie allemande, qui a...","dateModified":"2022-06-24T04:06:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#534992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T04:04:53+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible en suivant ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-06-24T04:04:53+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/0/0/6497/4276/1342/883/3/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/24/19-3">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Déjà peu audibles sous le précédent quinquennat, les élus macronistes venus du PS et qui défendent une ligne plus sociale-démocrate ont été largement battus aux législatives, et plusieurs ministres écartés lors du remaniement.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Newsletter                                                                                          Politique       Élections législatives 2022             Après les législatives, l’aile gauche de la majorité décimée      Déjà peu audibles sous le précédent quinquennat, les élus macronistes venus du PS et qui défendent une ligne plus sociale-démocrate ont été largement battus aux législatives, et plusieurs ministres écartés lors du remaniement.          Par Alexandre Lemarié         Publié aujourd’hui à 10h22    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Passation des pouvoirs au ministère des affaires étrangères entre Jean-Yves Le Drian et Catherine Colonna, à Paris, le 25 mai 2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR «  LE MONDE »               Une vraie hécatombe. Alors qu’ils peinaient déjà à peser sur la ligne de l’exécutif, et avaient vu leurs effectifs fondre lors du précédent quinquennat, les membres de l’aile gauche de la majorité se comptent désormais sur les doigts d’une main. Coup sur coup, le remaniement gouvernemental, puis les élections législatives leur ont porté un coup quasi fatal.          Lors du second tour, le 19 juin, le nombre de députés de La République en marche (LRM) de sensibilité sociale-démocrate ou écologiste qui ont mordu la poussière est impressionnant. La plupart, élus en 2017 dans des circonscriptions de gauche, ont cette fois fait les frais de la vague de « dégagisme » qui a frappé les macronistes. C’est notamment le cas du président de l’Assemblée nationale, Richard Ferrand, et du patron des députés de LRM, Christophe Castaner. Le départ de ces deux fidèles historiques d’Emmanuel Macron laisse un vide dans l’entourage du chef de l’Etat, auprès duquel ils disposaient d’une vraie influence.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : la coalition présidentielle accusée d’avoir « facilité » les résultats historiques du RN                 En juillet 2020, ce sont eux, par exemple, qui l’avaient convaincu de ne pas nommer Jean-Michel Blanquer au ministère de l’intérieur, au motif que ce dernier a des convictions « trop à droite » sur certains sujets, en particulier la laïcité. Lorsqu’il a fallu remplacer Jean Castex, ce sont encore eux qui ont pesé de tout leur poids pour dissuader M. Macron de nommer l’élue du parti Les Républicains, Catherine Vautrin.          La liste est longue          Jean-Yves Le Drian (affaires étrangères), Florence Parly (armées), Emmanuelle Wargon (logement)… Plusieurs ministres, qui défendaient une sensibilité de gauche, ont également quitté le navire, lors du dernier remaniement, fin mai. Leur sortie de piste dévitalise Territoires de progrès, un mouvement interne, au sein de la majorité, dont l’ambition est de porter le flambeau des « valeurs sociales-démocrates ». Seul le ministre du travail, Olivier Dussopt, qui anime ce petit parti, demeure au gouvernement. Avec la volonté de suivre la ligne du projet présidentiel, sans faire de vagues.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Edouard Philippe, la revanche du « loyal »                 Mais c’est surtout au sein du groupe LRM à l’Assemblée nationale que l’aile gauche de la majorité a subi ses principales pertes. La liste est longue, très longue… Certains avaient décidé de ne pas se représenter, tels le député de Paris et ex-numéro 2 du parti, Pierre Person, ou son collègue du Rhône, Jean-Louis Touraine, investi sur le sujet de la fin de vie.          Ce sont les battus aux législatives qui sont les plus nombreux, à l’instar de Laurianne Rossi (Hauts-de-Seine), Sonia Krimi (Manche), Fiona Lazaar (Val-d’Oise), Saïd Ahamada (Bouches-du-Rhône), Cécile Muschotti (Var), Emilie Chalas (Isère), Françoise Dumas (Gard), Yves Blein (Rhône), Frédéric Barbier (Doubs)… La ministre de la santé, Brigitte Bourguignon, qui était parvenue à créer un « pôle social » au sein de la majorité, lors du précédent quinquennat, a également échoué dans le Pas-de-Calais. Ce qui l’oblige à quitter le gouvernement.        Il vous reste 53.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/24/apres-les-legislatives-l-aile-gauche-de-la-majorite-decimee_6131851_823448.html"},"headline":"Apr\u00e8s les l\u00e9gislatives, l\u2019aile gauche de la majorit\u00e9 d\u00e9cim\u00e9e","dateCreated":"2022-06-24T10:22:03+02:00","datePublished":"2022-06-24T10:22:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"D\u00e9j\u00e0 peu audibles sous le pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat, les \u00e9lus macronistes venus du PS et qui d\u00e9fendent une ligne plus sociale-d\u00e9mocrate ont \u00e9t\u00e9 largement battus aux l\u00e9gislatives, et plusieurs ministres \u00e9cart\u00e9s lors du remaniement.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/c34aea7_1656001929804-cbi1043021.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/24/19-4">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Lors d’une conférence de presse à Bruxelles, le chef de l’Etat a considéré que la situation politique en France n’affecterait pas la place qu’occupe le pays au sein de l’Union européenne.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Merci d'avance    Pat         Bonjour Pat,          Nous vous confirmons que le ministre de la transformation de la fonction publique, Stanislas Guerini, réunira les organisations syndicales et les représentants des employeurs publics à l’occasion d’une conférence salariale, le mardi 28 juin au matin, à son ministère.          « Cette réunion dressera le bilan des mesures salariales applicables aux agents publics, sur la base des dispositifs mis en œuvre au cours des exercices antérieurs et depuis la précédente conférence, tenue en 2021. Elle abordera les dispositions envisagées pour répondre de manière immédiate aux enjeux du pouvoir d’achat des agents publics : le ministre précisera à cette occasion le niveau d’augmentation du point d’indice. Elle permettra enfin d’ouvrir les discussions qui porteront l’amélioration de la reconnaissance et de l’attractivité des métiers de la fonction publique d’ici 2023 », fait savoir le ministère dans son communiqué.          A l’issue de cette réunion, M. Guerini tiendra une conférence de presse.                    13:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne confirme la prolongation des aides aux entreprises pour l’embauche d’apprentis         La première ministre, Elisabeth Borne, a annoncé vendredi la prolongation « à l’identique » des aides aux entreprises pour l’embauche d’apprentis pour l’année à venir.          « On veut absolument continuer à encourager les entreprises à embaucher des apprentis et c’est pour ça que je peux vous annoncer ce matin qu’on va prolonger à l’identique les aides à l’apprentissage », a-t-elle déclaré à la presse à l’occasion d’un déplacement consacré à l’apprentissage dans un centre de vacances en Seine-et-Marne.          Les aides à l’embauche d’un apprenti s’élèvent « à 5 000 euros pour un apprenti mineur, 8 000 euros pour un majeur », a rappelé la première ministre. Leur montant avait été relevé à ce niveau en juin 2020, dans un contexte économique perturbé par la pandémie de Covid-19. « L’apprentissage, c’est un vrai succès du précédent quinquennat. (…) En 2017, il y avait moins de 300 000 apprentis et en 2021 c’est 730 000 apprentis. Notre objectif c’est un million d’apprentis », a-t-elle ajouté.          Dans un rapport publié jeudi, la Cour des comptes a estimé que la réforme de l’apprentissage, l’un des marqueurs du premier quinquennat d’Emmanuel Macron, a peu profité aux jeunes en situation de fragilité ou encore aux entreprises rencontrant des problèmes de recrutement.                              12:50   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Portrait de la nouvelle députée de la 1re circonscription de Mayotte, Estelle Youssouffa        Avec sa personnalité bien affirmée, la députée de la 1re circonscription de Mayotte a bien l’intention de se faire entendre pour que les Mahorais « ne soient pas des Français de seconde zone », écrit notre journaliste Patrick Roger.                    Lire aussi :  Estelle Youssouffa, voix de Mayotte, fait son entrée à l’Assemblée nationale                                 12:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour suivre l’actualité et soutenir notre rédaction, abonnez-vous au « Monde »                       12:21   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Cumul des mandats : la liste des 127 députés concernés        Près d’un quart des 577 députés élus dimanche 19 juin devront faire un choix. En effet, 115 élus exercent déjà un mandat qui ne peut pas être cumulé avec celui de député ; s’y ajoutent 12 ministres, qui ne peuvent siéger à l’Assemblée nationale pendant leur présence au gouvernement. Décryptage par les Décodeurs :                    Lire aussi :  Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                                 11:50   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Savez-vous s'il existe toujours une "aile gauche" chez les macronistes ?     Peugeot         Bonjour,          Effectivement et ça tombe bien, car notre collègue Alexandre Lemarié a écrit un article à ce sujet dans le journal du jour !          Déjà peu audibles sous le précédent quinquennat, les élus macronistes venus du Parti socialiste et qui défendent une ligne plus sociale-démocrate ont été largement battus aux législatives (Richard Ferrand, Christophe Castaner…), et plusieurs ministres de cette tendance ont été écartés lors du remaniement (Emmanuelle Wargon, Florence Parly…). L’article est à retrouver ici :                    Lire aussi :  Après les législatives, l’aile gauche de la majorité décimée                       11:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne a réaffirmé hier soir ne pas se poser « de questions » quant à son avenir à Matignon         Interrogée sur les appels à la démission formulés par l’opposition et quant au fait qu’elle serait « en sursis », la première ministre a répondu jeudi soir, dans une interview diffusée sur LCI : « Je ne suis pas en train de me poser ce genre de questions, je suis à l’action. »          Elisabeth Borne a également dit ne pas se sentir visée par la pique de François Bayrou, qui avait appelé à ce que « le premier ministre ou la première ministre soit politique, qu’on n’ait pas le sentiment que c’est la technique qui gouverne le pays ». « Je ne me sens pas visée par cette critique », a-t-elle assuré, en déclarant qu’elle avait « eu l’occasion de s’expliquer [jeudi] avec François Bayrou ». « Mon objectif, c’est d’apporter les meilleures réponses aux Français et ma conviction, c’est que ça se fait dans le dialogue et c’est ce que j’ai fait tout au long de ma vie professionnelle », a encore dit Mme Borne.          Au sujet de l’engagement de sa responsabilité ou non face aux députés le 5 juillet lors de la déclaration de politique générale, par un vote de confiance, elle a par ailleurs expliqué qu’elle n’avait « pas tranché ce point » encore, alors que les oppositions le réclament.          Concernant le risque de blocage à l’Assemblée nationale, où la Macronie a perdu la majorité absolue, elle s’est dite « très confiante » dans le fait qu’Ensemble ! « puisse trouver des députés pour voter des textes » après avoir « intégré leurs propositions ».                     11:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Aide aux « gros rouleurs » face à la hausse des prix du carburant : la décision pas encore tranchée, affirme Agnès Panier-Runacher        La décision de verser une aide aux « gros rouleurs » à partir de la rentrée pour les aider à faire face à la hausse des prix du carburant n’est pas encore tranchée et « plusieurs scénarios » sont sur la table, a indiqué vendredi la ministre de la transition énergétique Agnès Pannier-Runacher.          « Nous sommes au stade de la discussion, on a plusieurs scénarios sur la table : un scénario gros rouleurs, avec l’objectif de pouvoir très vite payer, parce que c’est l’un des enjeux », a déclaré la ministre, sur l’antenne de la radio RMC. « Il faut que dès septembre ou octobre, vous puissiez avoir l’argent sur votre compte en banque, parce que si on vous dit “c’est super, il y a un dispositif gros rouleurs, mais c’est en mars ou en avril prochain”, je pense que ça ne va pas correspondre aux besoins deы Français », a-t-elle ajouté.          Le gouvernement a décidé de prolonger au moins jusqu’à fin août la remise sur les carburants de 18 centimes (en métropole continentale), instaurée depuis le 1er avril, à laquelle devait succéder un dispositif « gros rouleurs » à la rentrée.          « Pour ceux qui font beaucoup de kilomètres par jour, soit pour se rendre à leur travail, soit dans le cadre de leur travail », un dispositif « se mettra en place (…) à la rentrée pour [les] accompagner », avait fait savoir la première ministre, Elisabeth Borne, le 7 juin.          « C’est tout à fait la discussion qui est sur la table, c’est de savoir si nous faisons cette aide gros rouleurs, si nous prolongeons les 18 centimes, si nous éteignons les 18 centimes, de quelle manière, à quelle date ? », a déclaré la ministre, évoquant par ailleurs le barème kilométrique, un dispositif récemment revalorisé qui permet aux ménages imposés de déduire comme frais professionnels une partie de leurs dépenses de carburants.          Le gouvernement est au stade de la « concertation » avec les syndicats et les représentants des entreprises, a indiqué la ministre, souhaitant une discussion qui prenne en compte « les autres mesures de pouvoir d’achat », comme l’augmentation des retraites, par exemple.          « Pour poser la bonne réponse sur le carburant, il faut aussi intégrer tous les autres moyens par lesquels nous allons permettre aux Français d’augmenter leur pouvoir d’achat », a conclu Mme Pannier-Runacher, pour qui « il serait stupide de traiter chaque sujet de manière déconnectée : le pouvoir d’achat des Français, c’est au fond ce qu’ils ont sur leur compte en banque, qui leur permet de faire face aux augmentations ».                    11:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le calendrier de la nouvelle Assemblée nationale la semaine prochaine        Alors que les députés nouvellement élus ont été accueillis au Palais-Bourbon dès lundi, et ont commencé leur mandat officiel mercredi, voici ce qui les attend la semaine prochaine au Palais-Bourbon :           Mardi 28 juin : première séance publique et élection de celui ou de celle qui présidera l’Assemblée nationale           Le premier rendez-vous de la 16e législature sera mardi 28 juin, à 15 heures, avec la première séance publique qui sera présidée par le doyen des députés, en l’occurrence José Gonzalez, député Rassemblement national (RN) des Bouches-du-Rhône âgé de 79 ans, assisté des six plus jeunes députés. Lors de cette séance, sera notamment élu le président ou la présidente de l’Assemblée nationale, au scrutin secret à la tribune.          Le président sortant, Richard Ferrand (2018-2022), l’un des fidèles du président de la République, Emmanuel Macron, souhaitait se présenter à sa succession, mais il a perdu son siège de député à l’issue du second tour des législatives. C’est la ministre des outre-mer et députée des Yvelines, Yaël-Braun Pivet, qui a été désignée, mercredi soir, candidate pour la majorité présidentielle au perchoir, et part favorite du scrutin. Le RN a, de son côté, décidé de présenter la candidature de Sébastien Chenu, député du Nord, réélu dimanche.           Mercredi 29 juin : élection des membres du bureau de l’Assemblée nationale           Lors de leur deuxième séance publique, dès 15 heures, seront nommés, cette fois-ci, les 22 membres du bureau de l’Assemblée nationale, sorte de conseil d’administration de l’institution, qui prend une forme collégiale (les six vice-présidents de l’Assemblée nationale, trois questeurs, les douze secrétaires…).          La composition du bureau doit normalement refléter la configuration politique de l’Assemblée. En octobre 2017, une réforme du règlement a précisé comment il convenait d’appliquer ce principe : « Les présidents des groupes choisissent, en fonction du nombre de points dont ils disposent, les postes qu’ils souhaitent réserver à leur groupe. Cette répartition s’effectue par choix prioritaire en fonction des effectifs respectifs des groupes et, en cas d’égalité de ces effectifs, par voie de tirage au sort. L’un des postes de questeur est réservé à un député appartenant à un groupe s’étant déclaré d’opposition. » Si les groupes ne parviennent pas à s’entendre pour la répartition des sièges, un scrutin sera organisé pour chaque catégorie de fonctions pour lesquelles le nombre de candidats est supérieur au nombre de postes à pourvoir.           Jeudi 30 juin : première réunion des commissions parlementaires et élection de leurs présidents et vice-présidents respectifs           Une fois que chaque député aura rejoint l’une des huit commissions permanentes de l’Assemblée nationale – finances, lois, affaires culturelles et éducation, affaires économiques, affaires étrangères, affaires sociales, défense nationale et forces armées, développement durable et aménagement du territoire –, celles-ci se réuniront pour élire leurs présidents, vice-présidents et secrétaires respectifs.          La commission des finances, aux pouvoirs étendus, ne peut être dirigée que par un élu d’opposition, ce qui donne déjà lieu à un affrontement entre le Rassemblement national, fort de son score historique de 89 députés élus, et La France insoumise, 75 députés, également à la tête de l’intergroupe de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) – plus gros contingent de députés d’opposition de ce point de vue-là.          Le reste du calendrier est à retrouver ici :                    Lire aussi :  Le calendrier des premiers jours de la nouvelle Assemblée nationale sans majorité absolue                       10:26   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le retour d’Edouard Philippe au centre du jeu politique         Le 22 juin, Edouard Philippe a été reçu par le chef de l’Etat, comme les autres responsables de grandes forces politiques, pour faire part de son analyse de la situation. La preuve que son parti, Horizons, sera un acteur-clé de ce nouveau quinquennat et, peut-être, une rampe de lancement vers l’Elysée pour 2027. « Il y a autant d’excès dans les gens qui disaient que je ne servais à rien que dans ceux qui disent maintenant que je suis une pièce maîtresse », déclare l’ancien premier ministre, pour qui se lancer en 2022 « n’aurait eu aucun sens ».          Récit par notre journaliste Claire Gatinois :                    Lire aussi :  Edouard Philippe, la revanche du « loyal »                       10:10   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans les outre-mer, les élections législatives ont été une sévère réplique des mauvais scores d’Emmanuel Macron à la présidentielle                  Lire aussi :  Dans les outre-mer, la défiance des électeurs vis-à-vis de l’exécutif                       10:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Manuel Bompard plaide en faveur d’Eric Coquerel comme candidat commun de la Nupes pour la présidence de la commission des finances         Au lendemain de la première réunion hebdomadaire de l’intergroupe de la Nupes à l’Assemblée nationale, Manuel Bompard a assuré ce matin sur Franceinfo que les quatre familles politiques qui la composent, et qui forment quatre groupes parlementaires distincts, auront « des discussions pour essayer d’harmoniser [leurs] positions de vote » tout en gardant leur liberté. Sur la base du programme commun défendu et d’un partage d’idées et de propositions, il est certain que la Nupes « votera dans l’immense majorité des cas de la même manière ».          Au sujet de la répartition des postes-clés au Palais-Bourbon, le député des Bouches-du-Rhône a fait valoir que les quatre groupes s’étaient mis d’accord, hier, « pour l’instant sur un principe », afin de présenter une candidature unique de la Nupes à chaque poste et éviter les concurrences inutiles au sein de l’intergroupe. Il a toutefois souligné que LFI défendrait le nom d’Eric Coquerel pour la présidence de la commission des finances, pour laquelle la Nupes compte se battre face au Rassemblement national, avançant : « Il paraît naturel que dans la coalition qu’on a constituée ensemble, ça soit le groupe politique le plus nombreux qui propose un candidat » pour cette présidence-là. La socialiste Valérie Rabault, ancienne rapporteuse du budget de l’Assemblée, compte également briguer le poste pour la Nupes, qui doit trancher dans les prochains jours.          Quant à M. Mélenchon, qui n’est plus député mais toujours chef de file des « insoumis » et d’orchestre de la Nupes, M. Bompard, élu dans sa circonscription, a affirmé durant l’entretien qu’il changeait juste de poste et restait une figure stratégique de LFI : « On va définir son rôle avec [lui], mais il ne s’effacera pas, dans le sens où Jean-Luc Mélenchon, ce n’est pas demain que vous allez le mettre à la retraite. »                    09:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Appels au compromis : les oppositions renvoient la balle du côté de l’exécutif                   Lire aussi :  Pas de « chèque en blanc », « le blocage c’est lui » : la main tendue d’Emmanuel Macron accueillie fraîchement par les oppositions                       09:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Manuel Bompard pense qu’Elisabeth Borne et Emmanuel Macron « inversent totalement les rôles » avec l’opposition et que c’est à eux de « dire quels sont les points sur lesquels ils sont prêts à avancer »        « Ils inversent totalement les rôles. Ce n’est pas les groupes d’opposition qui doivent dire “bon on est d’accord pour mettre en place le programme d’Emmanuel Macron”, c’est Mme Borne et M. Macron qui doivent dire quels sont les points sur lesquels ils sont prêts à avancer », a estimé Manuel Bompard, député des Bouches-du-Rhône de La France insoumise (LFI), sur Franceinfo, ce matin.          Pour la figure « insoumise », « bien évidemment qu’il faut qu’il y ait des discussions. Mais ces discussions, elles doivent être à l’initiative de la première ministre parce que c’est elle qui a subi un revers électoral dimanche ». M. Bompard a confirmé que la présidente du groupe LFI à l’Assemblée nationale, Mathilde Panot, doit s’entretenir cet après-midi avec Mme Borne et a appelé à ce que la première ministre soit celle qui propose ce sur quoi le gouvernement est prêt à négocier et ce qu’il est prêt à retirer de son projet.          Il a estimé qu’« on ne peut pas piocher des points dans tous les programmes, comme si, finalement, tout se valait et qu’il n’y avait pas de logiques politiques, des visions politiques qui sont des divisions politiques (…). Ce n’est pas vrai qu’on va arriver à regrouper dans une même majorité à la fois des gens comme nous qui, par exemple, sont pour le retour à l’âge de départ à la retraite à 60 ans et des Républicains qui sont pour reporter l’âge de départ à la retraite à 65 ans, ou même parfois à 67 ans ».          Elisabeth Borne, doit selon Manuel Bompard, « chercher à construire un projet politique cohérent. Elle doit bouger pour ça par rapport au projet qui a été celui du président de la République et elle doit dire dans quelle direction elle veut aller sur cette base-là ».          Le député a par ailleurs jugé qu’Emmanuel Macron « a commencé son intervention [mercredi] par un mensonge », en affirmant que les Français avaient choisi son projet lors de la présidentielle en l’élisant. « Ce qui s’est passé au mois d’avril, c’est qu’une majorité de Français se sont reportés sur Emmanuel Macron parce qu’ils ne voulaient pas que l’extrême droite s’empare du pays. Et confondre ce vote-là avec un vote d’adhésion à un projet, à mon avis, c’est manipuler le vote des électrices et des électeurs », a-t-il avancé.          Alors que la première ministre a affirmé dans une interview diffusée hier soir sur LCI qu’elle n’avait « pas encore tranché » si elle se soumettrait à un vote de confiance devant les députés, M. Bompard a fait valoir que « dans ce cas-là » les députés LFI seront « contraints » de déposer une motion de censure, avant d’ajouter :           Mais je pense qu’il faut prendre les choses étape par étape. La première étape, c’est [que] je ne comprends pas comment la première ministre, quelques jours après les élections législatives, peut envisager d’aller devant l’Assemblée nationale, devant les députés nouvellement élus qui sont l’émanation du peuple français et leur dire, finalement, « je ne vais même pas vous demander votre avis ». Du point de vue du respect élémentaire du cadre démocratique, ça me paraît être un problème majeur.            « La première ministre doit venir devant l’Assemblée nationale et elle doit demander la confiance de l’Assemblée nationale », a-t-il répété lors de l’entretien, rappelant également que les « insoumis » allaient déposer une proposition de loi « d’urgence sociale » sur la question du pouvoir d’achat, dans la semaine prochaine. Les socialistes déposeront également leur proposition de loi, comme l’a souligné la députée Valérie Rabault ce matin.                                         Le contexte       Live  animé par Marie Pouzadoux      Image de couverture :   LUDOVIC MARIN / AFP          Retrouvez ici les résultats des législatives 2022         Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Au menu vendredi 24 juin         Diplomatie. Après son allocution de mercredi soir, Emmanuel Macron est à Bruxelles depuis jeudi, à l’occasion d’un sommet européen, qui marque la fin de la présidence française du Conseil de l’Union européenne. Il participe dès 10 heures au sommet de la zone euro. A l’issue d’une première journée de réunion, jeudi, les Vingt-Sept ont accordé à l’Ukraine et à la Moldavie le statut de candidat à l’Union européenne.         Consultations. La première ministre, Elisabeth Borne, a visité un parc de loisirs Villages Nature Center Parcs ce matin aux côtés du ministre du travail, Olivier Dussopt, puis a rencontré des jeunes apprentis et leurs tuteurs. Elle poursuit également aujourd’hui ses entretiens avec l’ensemble des présidents des groupes parlementaires formés dans la nouvelle Assemblée nationale.         Pour approfondir         A l’Assemblée nationale, les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc         Boris Vallaud, un profil « diplomate » pour présider le groupe PS à l’Assemblée nationale         Aurore Bergé, une élue « combative » pour cornaquer les députés LRM         Edouard Philippe, la revanche du « loyal »         Les essentiels         Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Le calendrier des premiers jours de la nouvelle Assemblée nationaleLe live d’hier                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","coverageStartTime":"2022-06-24T14:54:47+00:00","coverageEndTime":"2022-06-25T02:54:47+00:00","headline":"Pour Emmanuel Macron, la n\u00e9cessit\u00e9 de \u00ab\u00a0b\u00e2tir des compromis\u00a0\u00bb en France est \u00ab\u00a0affreusement banale...","description":"Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Bruxelles, le chef de l\u2019Etat a consid\u00e9r\u00e9 que la situation politique en France n\u2019affecterait pas la place qu\u2019occupe le pays au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne.","articleSection":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Bruxelles, le chef de l\u2019Etat a consid\u00e9r\u00e9 que la situation politique en France n\u2019affecterait pas la place qu\u2019occupe le pays au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/0/0/8192/5464/1342/895/3/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-06-24T14:54:47+00:00"
,"endDate":"2022-06-25T02:54:47+00:00"
  Face \u00e0 une \u00ab\u00a0situation d\u2019urgence\u00a0\u00bb \u00e9cologique, sociale et \u00e9conomique, un collectif d\u2019universitaires, de militants et de responsables d\u2019ONG propose de \u00ab\u00a0changer en profondeur la m\u00e9thode\u00a0\u00bb de gouvernement et les institutions.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le bouleversement institutionnel actuel est une formidable occasion d\u2019ouvrir le chantier d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les solutions sont nombreuses pour am\u00e9liorer le fonctionnement de notre syst\u00e8me politique\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-24T16:25:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#536040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T14:53:50+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente du groupe parlementaire de La France insoumise (LFI), Mathilde Panot, a pris la parole \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale apr\u00e8s son \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique avec la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, qui consulte l\u2019ensemble des pr\u00e9sidents de groupe \u00e9lus cette semaine. \u00ab\u00a0On a eu l\u2019appel avec la premi\u00e8re ministre qui \u00e9tait assez lunaire sur beaucoup des aspects\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par d\u00e9crire la d\u00e9put\u00e9e du Val-de-Marne, notamment accompagn\u00e9e des d\u00e9put\u00e9es de Seine-Saint-Denis Aur\u00e9lie Trouv\u00e9 et Cl\u00e9mentine Autain.          \u00ab\u00a0La Macronie est en train de naviguer \u00e0 vue et ne sait absolument plus o\u00f9 elle va\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi en se disant surprise de la r\u00e9ponse \u2013 \u00ab\u00a0On verra\u00a0\u00bb \u2013 de la premi\u00e8re ministre quant \u00e0 la perspective d\u2019un engagement de la responsabilit\u00e9 du gouvernement par un discours de politique g\u00e9n\u00e9rale d\u00e9but juillet. Mathilde Panot a \u00e9galement d\u00e9plor\u00e9 ne pas avoir eu de r\u00e9ponse sur le contenu pr\u00e9cis du texte \u00e0 venir sur le pouvoir d\u2019achat ou la r\u00e9ponse \u00e0 apporter au d\u00e9ficit important de personnel dans les services hospitaliers cet \u00e9t\u00e9.          \u00ab\u00a0L\u2019autre impression qui se d\u00e9gage, c\u2019est que la Macronie vit dans une sorte de r\u00e9alit\u00e9 parall\u00e8le o\u00f9 ils auraient gagn\u00e9 ces \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb, a poursuivi la pr\u00e9sidente du groupe LFI, qui a conclu\u00a0: \u00ab\u00a0Nous exigeons que la premi\u00e8re ministre vienne devant l\u2019Assembl\u00e9e pour demander un vote de confiance parce que Mme\u00a0Borne ne peut pas gouverner par effraction\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Mathilde Panot, \u00ab\u00a0la Macronie vit dans une sorte de r\u00e9alit\u00e9 parall\u00e8le o\u00f9 ils auraient gagn\u00e9 ce...","dateModified":"2022-06-24T15:00:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T14:26:05+00:00","articleBody":"           Emmanuel Macron lors d\u2019une conf\u00e9rence du Conseil europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles, vendredi 24\u00a0juin 2022. LUDOVIC MARIN \/ AFP           \u00ab\u00a0On ne peut pas dans le m\u00eame temps consid\u00e9rer que notre Europe doit \u00eatre une Europe d\u00e9mocratique et forte et d\u00e9plorer le fait que la plupart des gouvernements et des parlements refl\u00e8tent la vie d\u00e9mocratique de nos pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse du Conseil europ\u00e9en, tenue \u00e0 Bruxelles en compagnie de la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, et du pr\u00e9sident du Conseil, Charles Michel.          \u00ab\u00a0Il a pu m\u2019arriver qu\u2019on me reproche d\u2019avoir trop de pouvoir, parce que des majorit\u00e9s trop claires\u00a0\u00bb, a poursuivi le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, avant d\u2019effectuer un parall\u00e8le entre la situation europ\u00e9enne et le r\u00e9sultat des \u00e9lections l\u00e9gislatives en France. \u00ab\u00a0La France est dans une situation parlementaire qu\u2019elle a connue en\u00a01988, \u00e0 peu de choses de diff\u00e9rence, et elle est surtout affreusement banale au niveau europ\u00e9en (\u2026). La question qui nous est pos\u00e9e \u00e0 tous, c\u2019est de b\u00e2tir des compromis pour pouvoir convaincre tout le monde, en tout cas le maximum, \u00e0 obtenir des majorit\u00e9s constructives. C\u2019est ce que l\u2019Italie comme l\u2019Allemagne font, et c\u2019est ce que nous ferons.\u00a0\u00bb          M.\u00a0Macron \u00e9tait interrog\u00e9 au sujet des cons\u00e9quences pour la politique europ\u00e9enne que constituait le flottement politique fran\u00e7ais, en l\u2019absence de majorit\u00e9 claire pour le chef de l\u2019Etat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0L\u2019Europe a un leadership, mais je pense que, nous tous, on doit \u00eatre tr\u00e8s vigilants \u00e0 ne pas opposer le leadership et les contraintes de la d\u00e9mocratie. Je peux vous citer des leaderships beaucoup plus clairs que nous, mais ils ne sont pas d\u00e9mocratiques (\u2026). Ces mod\u00e8les sont moins f\u00e9conds que les n\u00f4tres\u00a0\u00bb, a relev\u00e9 Emmanuel Macron, avant de poursuivre\u00a0:           \u00ab\u00a0Alors, nous, on a plus de pol\u00e9miques, on a des s\u00e9ances au Parlement qui durent plus longtemps que d\u2019autres. Je n\u2019opposerais pas la complexit\u00e9 politique de nos pays, dans la situation que vit notre continent, et l\u2019efficacit\u00e9 du leadership europ\u00e9en. Au contraire, je pense qu\u2019elles se renforcent. Mais, simplement, cela nous donne plus de travail, \u00e0 nous, parce qu\u2019il faut concilier la convergence dans nos pays, la capacit\u00e9 \u00e0 y b\u00e2tir des compromis et la capacit\u00e9 de b\u00e2tir ces compromis au niveau europ\u00e9en. C\u2019est ce que nous ferons, avec beaucoup de c\u0153ur, de volont\u00e9 et d\u2019optimisme.\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/9ade571_5545140-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Emmanuel Macron, la n\u00e9cessit\u00e9 en France de \u00ab\u00a0b\u00e2tir des compromis\u00a0\u00bb est \u00ab\u00a0affreusement banale...","dateModified":"2022-06-24T14:40:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T13:34:14+00:00","articleBody":"     La secr\u00e9taire d\u2019Etat fran\u00e7aise charg\u00e9e du d\u00e9veloppement, de la francophonie et des partenariats internationaux, Chrysoula Zacharopoulou, vis\u00e9e par des plaintes pour viol, a rejet\u00e9 vendredi ces accusations, les jugeant \u00ab\u00a0inacceptables et r\u00e9voltantes\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les accusations graves \u00e0 mon encontre, portant sur des examens cliniques m\u00e9dicaux r\u00e9alis\u00e9s afin de diagnostiquer et de soigner la maladie de mes patientes, sont inacceptables et r\u00e9voltantes\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 transmis par son avocat. Mme\u00a0Zacharopoulou, gyn\u00e9cologue de 46\u00a0ans, est vis\u00e9e par deux plaintes pour viol et par une troisi\u00e8me plainte, pour violences sans incapacit\u00e9 de travail par personne charg\u00e9e d\u2019une mission de service public.                    Lire notre article, publi\u00e9 jeudi matin :  Chrysoula Zacharopoulou, secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 la francophonie, vis\u00e9e par deux plaintes pour viol         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La secr\u00e9taire d\u2019Etat au d\u00e9veloppement, Chrysoula Zacharopoulou, juge \u00ab\u00a0inacceptables\u00a0\u00bb les accusat...","dateModified":"2022-06-24T13:45:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T13:28:36+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 sur France Inter par le journaliste Bruno Duvic, vendredi midi, le maire d\u2019Angers et ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux collectivit\u00e9s territoriales, Christophe B\u00e9chu, a consid\u00e9r\u00e9 que \u00ab\u00a0faire passer des textes n\u00e9cessite la recherche d\u2019un \u00e9largissement de la majorit\u00e9\u00a0ou le fait de choisir une majorit\u00e9 de projet si la premi\u00e8re hypoth\u00e8se n\u2019est pas possible\u00a0\u00bb.          Pour le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti pr\u00e9sid\u00e9 par l\u2019ancien premier ministre Edouard Philippe, l\u2019heure n\u2019est cependant pas aux \u00ab\u00a0appels individuels\u00a0\u00bb mais \u00ab\u00a0le temps pour tester une solution collective\u00a0\u00bb, ce que tentent de faire Emmanuel Macron et Elisabeth Borne en consultant les responsables des forces politiques. Une strat\u00e9gie de d\u00e9bauchage ne serait pas efficace, selon lui, \u00ab\u00a0sinon vous vous \u00e9loignez d\u2019un chemin de coalition\u00a0\u00bb que M. B\u00e9chu dit pouvoir souhaiter avec son ancien parti, Les R\u00e9publicains.          Le maire d\u2019Angers se dit conscient du fait que l\u2019id\u00e9e d\u2019une coalition \u00ab\u00a0ne suscite pas un enthousiasme g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9\u00a0\u00bb chez Les R\u00e9publicains mais salue les r\u00e9actions \u00ab\u00a0constructives\u00a0\u00bb \u2013 un terme d\u00e9j\u00e0 employ\u00e9 \u00e0 droite en\u00a02017 \u2013 d\u2019\u00e9lus locaux, comme Franck Louvrier, le maire de La Baule, ou Christelle Moran\u00e7ais, la pr\u00e9sidente du conseil r\u00e9gional des Pays de\u00a0la Loire. \u00ab\u00a0J\u2019observe que la plupart de ceux qui le disent ne sont pas eux-m\u00eames d\u00e9put\u00e9s, ce qui ne simplifie pas forc\u00e9ment les choses\u00a0\u00bb, rel\u00e8ve-t-il.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le ministre Christophe B\u00e9chu, le temps des \u00ab\u00a0appels individuels\u00a0\u00bb pour faire \u00e9merger une majori...","dateModified":"2022-06-24T13:38:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T12:43:26+00:00","articleBody":"     Le juriste Dominique Chagnollaud, sp\u00e9cialiste du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, revient, dans une tribune au Monde, sur les choix faits par le fondateur de la Ve\u00a0R\u00e9publique en mati\u00e8re de modes de scrutin, dont on voit qu\u2019ils ont surtout \u00e9t\u00e9 guid\u00e9s par le pragmatisme.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0En\u00a01945, de\u00a0Gaulle choisit la repr\u00e9sentation proportionnelle\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la sortie de la guerre, le choix de la proportionnelle par le fondateur de la V\u1d49\u00a0R\u00e9publique","dateModified":"2022-06-24T13:09:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T12:01:47+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\n\r\nJe viens de lire que Stanislas Guerini, ministre de la fonction publique, devrait tenir une conf\u00e9rence salariale mardi  28 juin ou il annoncera entre autre le montant de la revalorisation du point d\"indice. \r\n\r\nPouvez-vous confirmer cela ? \r\n\r\nMerci d'avance    Pat         Bonjour Pat,          Nous vous confirmons que le ministre de la transformation de la fonction publique, Stanislas Guerini, r\u00e9unira les organisations syndicales et les repr\u00e9sentants des employeurs publics \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une conf\u00e9rence salariale, le mardi 28\u00a0juin au matin, \u00e0 son minist\u00e8re.          \u00ab\u00a0Cette r\u00e9union dressera le bilan des mesures salariales applicables aux agents publics, sur la base des dispositifs mis en \u0153uvre au cours des exercices ant\u00e9rieurs et depuis la pr\u00e9c\u00e9dente conf\u00e9rence, tenue en\u00a02021. Elle abordera les dispositions envisag\u00e9es pour r\u00e9pondre de mani\u00e8re imm\u00e9diate aux enjeux du pouvoir d\u2019achat des agents publics\u00a0: le ministre pr\u00e9cisera \u00e0 cette occasion le niveau d\u2019augmentation du point d\u2019indice. Elle permettra enfin d\u2019ouvrir les discussions qui porteront l\u2019am\u00e9lioration de la reconnaissance et de l\u2019attractivit\u00e9 des m\u00e9tiers de la fonction publique d\u2019ici 2023\u00a0\u00bb, fait savoir le minist\u00e8re dans son communiqu\u00e9.          A l\u2019issue de cette r\u00e9union, M.\u00a0Guerini tiendra une conf\u00e9rence de presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Emmanuel Macron, la n\u00e9cessit\u00e9 de \u00ab\u00a0b\u00e2tir des compromis\u00a0\u00bb en France est \u00ab\u00a0affreusement banale...","dateModified":"2022-06-24T12:04:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T11:10:47+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a annonc\u00e9 vendredi la prolongation \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019identique\u00a0\u00bb des aides aux entreprises pour l\u2019embauche d\u2019apprentis pour l\u2019ann\u00e9e \u00e0 venir.          \u00ab\u00a0On veut absolument continuer \u00e0 encourager les entreprises \u00e0 embaucher des apprentis et c\u2019est pour \u00e7a que je peux vous annoncer ce matin qu\u2019on va prolonger \u00e0 l\u2019identique les aides \u00e0 l\u2019apprentissage\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un d\u00e9placement consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019apprentissage dans un centre de vacances en Seine-et-Marne.          Les aides \u00e0 l\u2019embauche d\u2019un apprenti s\u2019\u00e9l\u00e8vent \u00ab\u00a0\u00e0 5\u00a0000\u00a0euros pour un apprenti mineur, 8\u00a0000\u00a0euros pour un majeur\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 la premi\u00e8re ministre. Leur montant avait \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 \u00e0 ce niveau en juin\u00a02020, dans un contexte \u00e9conomique perturb\u00e9 par la pand\u00e9mie de Covid-19. \u00ab\u00a0L\u2019apprentissage, c\u2019est un vrai succ\u00e8s du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat. (\u2026) En\u00a02017, il y avait moins de 300\u00a0000\u00a0apprentis et en\u00a02021 c\u2019est 730\u00a0000\u00a0apprentis. Notre objectif c\u2019est un million d\u2019apprentis\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Dans un rapport publi\u00e9 jeudi, la Cour des comptes a estim\u00e9 que la r\u00e9forme de l\u2019apprentissage, l\u2019un des marqueurs du premier quinquennat d\u2019Emmanuel Macron, a peu profit\u00e9 aux jeunes en situation de fragilit\u00e9 ou encore aux entreprises rencontrant des probl\u00e8mes de recrutement.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne confirme la prolongation des aides aux entreprises pour l\u2019embauche d\u2019apprentis ","dateModified":"2022-06-24T11:33:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T10:50:00+00:00","articleBody":"     Avec sa personnalit\u00e9 bien affirm\u00e9e, la d\u00e9put\u00e9e de la 1re circonscription de Mayotte a bien l\u2019intention de se faire entendre pour que les Mahorais \u00ab\u00a0ne soient pas des Fran\u00e7ais de seconde zone\u00a0\u00bb, \u00e9crit notre journaliste Patrick Roger.                    Lire aussi :  Estelle Youssouffa, voix de Mayotte, fait son entr\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portrait de la nouvelle d\u00e9put\u00e9e de la 1re circonscription de Mayotte, Estelle Youssouffa","dateModified":"2022-06-24T10:51:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T10:36:06+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre l\u2019actualit\u00e9 et soutenir notre r\u00e9daction, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-24T10:39:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T10:21:02+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s d\u2019un quart des 577 d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus dimanche 19 juin devront faire un choix. En effet, 115\u00a0\u00e9lus exercent d\u00e9j\u00e0 un mandat qui ne peut pas \u00eatre cumul\u00e9 avec celui de d\u00e9put\u00e9\u00a0; s\u2019y ajoutent 12\u00a0ministres, qui ne peuvent si\u00e9ger \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale pendant leur pr\u00e9sence au gouvernement. D\u00e9cryptage par les D\u00e9codeurs\u00a0:                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: 127\u00a0d\u00e9put\u00e9s devront renoncer \u00e0 un mandat pour cause d\u2019incompatibilit\u00e9                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cumul des mandats\u00a0: la liste des 127 d\u00e9put\u00e9s concern\u00e9s","dateModified":"2022-06-24T10:21:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T09:50:33+00:00","articleBody":"    Savez-vous s'il existe toujours une \"aile gauche\" chez les macronistes ?     Peugeot         Bonjour,          Effectivement et \u00e7a tombe bien, car notre coll\u00e8gue Alexandre Lemari\u00e9 a \u00e9crit un article \u00e0 ce sujet dans le journal du jour\u00a0!          D\u00e9j\u00e0 peu audibles sous le pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat, les \u00e9lus macronistes venus du Parti socialiste et qui d\u00e9fendent une ligne plus sociale-d\u00e9mocrate ont \u00e9t\u00e9 largement battus aux l\u00e9gislatives (Richard Ferrand, Christophe Castaner\u2026), et plusieurs ministres de cette tendance ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s lors du remaniement (Emmanuelle Wargon, Florence Parly\u2026). L\u2019article est \u00e0 retrouver ici\u00a0:                    Lire aussi :  Apr\u00e8s les l\u00e9gislatives, l\u2019aile gauche de la majorit\u00e9 d\u00e9cim\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Emmanuel Macron, la n\u00e9cessit\u00e9 de \u00ab\u00a0b\u00e2tir des compromis\u00a0\u00bb en France est \u00ab\u00a0affreusement banale...","dateModified":"2022-06-24T09:54:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T09:33:17+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9e sur les appels \u00e0 la d\u00e9mission formul\u00e9s par l\u2019opposition et quant au fait qu\u2019elle serait \u00ab\u00a0en sursis\u00a0\u00bb, la premi\u00e8re ministre a r\u00e9pondu jeudi soir, dans une interview diffus\u00e9e sur LCI\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne suis pas en train de me poser ce genre de questions, je suis \u00e0 l\u2019action.\u00a0\u00bb          Elisabeth Borne a \u00e9galement dit ne pas se sentir vis\u00e9e par la pique de Fran\u00e7ois Bayrou, qui avait appel\u00e9 \u00e0 ce que \u00ab\u00a0le premier ministre ou la premi\u00e8re ministre soit politique, qu\u2019on n\u2019ait pas le sentiment que c\u2019est la technique qui gouverne le pays\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je ne me sens pas vis\u00e9e par cette critique\u00a0\u00bb, a-t-elle assur\u00e9, en d\u00e9clarant qu\u2019elle avait \u00ab\u00a0eu l\u2019occasion de s\u2019expliquer [jeudi] avec Fran\u00e7ois Bayrou\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Mon objectif, c\u2019est d\u2019apporter les meilleures r\u00e9ponses aux Fran\u00e7ais et ma conviction, c\u2019est que \u00e7a se fait dans le dialogue et c\u2019est ce que j\u2019ai fait tout au long de ma vie professionnelle\u00a0\u00bb, a encore dit Mme\u00a0Borne.          Au sujet de l\u2019engagement de sa responsabilit\u00e9 ou non face aux d\u00e9put\u00e9s le 5\u00a0juillet lors de la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, par un vote de confiance, elle a par ailleurs expliqu\u00e9 qu\u2019elle n\u2019avait \u00ab\u00a0pas tranch\u00e9 ce point\u00a0\u00bb encore, alors que les oppositions le r\u00e9clament.          Concernant le risque de blocage \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, o\u00f9 la Macronie a perdu la majorit\u00e9 absolue, elle s\u2019est dite \u00ab\u00a0tr\u00e8s confiante\u00a0\u00bb dans le fait qu\u2019Ensemble\u00a0! \u00ab\u00a0puisse trouver des d\u00e9put\u00e9s pour voter des textes\u00a0\u00bb apr\u00e8s avoir \u00ab\u00a0int\u00e9gr\u00e9 leurs propositions\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne a r\u00e9affirm\u00e9 hier soir ne pas se poser \u00ab\u00a0de questions\u00a0\u00bb quant \u00e0 son avenir \u00e0 Matign...","dateModified":"2022-06-24T09:46:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T09:25:00+00:00","articleBody":"     La d\u00e9cision de verser une aide aux \u00ab\u00a0gros rouleurs\u00a0\u00bb \u00e0 partir de la rentr\u00e9e pour les aider \u00e0 faire face \u00e0 la hausse des prix du carburant n\u2019est pas encore tranch\u00e9e et \u00ab\u00a0plusieurs sc\u00e9narios\u00a0\u00bb sont sur la table, a indiqu\u00e9 vendredi la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique Agn\u00e8s Pannier-Runacher.          \u00ab\u00a0Nous sommes au stade de la discussion, on a plusieurs sc\u00e9narios sur la table\u00a0: un sc\u00e9nario gros rouleurs, avec l\u2019objectif de pouvoir tr\u00e8s vite payer, parce que c\u2019est l\u2019un des enjeux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre, sur l\u2019antenne de la radio RMC. \u00ab\u00a0Il faut que d\u00e8s septembre ou octobre, vous puissiez avoir l\u2019argent sur votre compte en banque, parce que si on vous dit \u201cc\u2019est super, il y a un dispositif gros rouleurs, mais c\u2019est en mars ou en avril prochain\u201d, je pense que \u00e7a ne va pas correspondre aux besoins de\u044b Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de prolonger au moins jusqu\u2019\u00e0 fin ao\u00fbt la remise sur les carburants de 18\u00a0centimes (en m\u00e9tropole continentale), instaur\u00e9e depuis le 1er\u00a0avril, \u00e0 laquelle devait succ\u00e9der un dispositif \u00ab\u00a0gros rouleurs\u00a0\u00bb \u00e0 la rentr\u00e9e.          \u00ab\u00a0Pour ceux qui font beaucoup de kilom\u00e8tres par jour, soit pour se rendre \u00e0 leur travail, soit dans le cadre de leur travail\u00a0\u00bb, un dispositif \u00ab\u00a0se mettra en place (\u2026) \u00e0 la rentr\u00e9e pour [les] accompagner\u00a0\u00bb, avait fait savoir la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, le 7\u00a0juin.          \u00ab\u00a0C\u2019est tout \u00e0 fait la discussion qui est sur la table, c\u2019est de savoir si nous faisons cette aide gros rouleurs, si nous prolongeons les 18 centimes, si nous \u00e9teignons les 18 centimes, de quelle mani\u00e8re, \u00e0 quelle date\u00a0?\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre, \u00e9voquant par ailleurs le bar\u00e8me kilom\u00e9trique, un dispositif r\u00e9cemment revaloris\u00e9 qui permet aux m\u00e9nages impos\u00e9s de d\u00e9duire comme frais professionnels une partie de leurs d\u00e9penses de carburants.          Le gouvernement est au stade de la \u00ab\u00a0concertation\u00a0\u00bb avec les syndicats et les repr\u00e9sentants des entreprises, a indiqu\u00e9 la ministre, souhaitant une discussion qui prenne en compte \u00ab\u00a0les autres mesures de pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, comme l\u2019augmentation des retraites, par exemple.          \u00ab\u00a0Pour poser la bonne r\u00e9ponse sur le carburant, il faut aussi int\u00e9grer tous les autres moyens par lesquels nous allons permettre aux Fran\u00e7ais d\u2019augmenter leur pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, a conclu Mme\u00a0Pannier-Runacher, pour qui \u00ab\u00a0il serait stupide de traiter chaque sujet de mani\u00e8re d\u00e9connect\u00e9e\u00a0: le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais, c\u2019est au fond ce qu\u2019ils ont sur leur compte en banque, qui leur permet de faire face aux augmentations\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aide aux \u00ab\u00a0gros rouleurs\u00a0\u00bb face \u00e0 la hausse des prix du carburant\u00a0: la d\u00e9cision pas encore tranch\u00e9e, a...","dateModified":"2022-06-24T11:03:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T09:13:23+00:00","articleBody":"     Alors que les d\u00e9put\u00e9s nouvellement \u00e9lus ont \u00e9t\u00e9 accueillis au Palais-Bourbon d\u00e8s lundi, et ont commenc\u00e9 leur mandat officiel mercredi, voici ce qui les attend la semaine prochaine au Palais-Bourbon\u00a0:         Mardi 28\u00a0juin\u00a0: premi\u00e8re s\u00e9ance publique et \u00e9lection de celui ou de celle qui pr\u00e9sidera l\u2019Assembl\u00e9e nationale           Le premier rendez-vous de la 16e l\u00e9gislature sera mardi 28\u00a0juin, \u00e0 15\u00a0heures, avec la premi\u00e8re s\u00e9ance publique qui sera pr\u00e9sid\u00e9e par le doyen des d\u00e9put\u00e9s, en l\u2019occurrence Jos\u00e9 Gonzalez, d\u00e9put\u00e9 Rassemblement national (RN) des Bouches-du-Rh\u00f4ne \u00e2g\u00e9 de 79\u00a0ans, assist\u00e9 des six plus jeunes d\u00e9put\u00e9s. Lors de cette s\u00e9ance, sera notamment \u00e9lu le pr\u00e9sident ou la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, au scrutin secret \u00e0 la tribune.          Le pr\u00e9sident sortant, Richard Ferrand (2018-2022), l\u2019un des fid\u00e8les du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, souhaitait se pr\u00e9senter \u00e0 sa succession, mais il a perdu son si\u00e8ge de d\u00e9put\u00e9 \u00e0 l\u2019issue du second tour des l\u00e9gislatives. C\u2019est la ministre des outre-mer et d\u00e9put\u00e9e des Yvelines, Ya\u00ebl-Braun Pivet, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e, mercredi soir, candidate pour la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle au perchoir, et part favorite du scrutin. Le RN a, de son c\u00f4t\u00e9, d\u00e9cid\u00e9 de pr\u00e9senter la candidature de S\u00e9bastien Chenu, d\u00e9put\u00e9 du Nord, r\u00e9\u00e9lu dimanche.         Mercredi 29\u00a0juin\u00a0: \u00e9lection des membres du bureau de l\u2019Assembl\u00e9e nationale           Lors de leur deuxi\u00e8me s\u00e9ance publique, d\u00e8s 15\u00a0heures, seront nomm\u00e9s, cette fois-ci, les 22 membres du bureau de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, sorte de conseil d\u2019administration de l\u2019institution, qui prend une forme coll\u00e9giale (les six vice-pr\u00e9sidents de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, trois questeurs, les douze secr\u00e9taires\u2026).          La composition du bureau doit normalement refl\u00e9ter la configuration politique de l\u2019Assembl\u00e9e. En octobre\u00a02017, une r\u00e9forme du r\u00e8glement a pr\u00e9cis\u00e9 comment il convenait d\u2019appliquer ce principe\u00a0: \u00ab\u00a0Les pr\u00e9sidents des groupes choisissent, en fonction du nombre de points dont ils disposent, les postes qu\u2019ils souhaitent r\u00e9server \u00e0 leur groupe. Cette r\u00e9partition s\u2019effectue par choix prioritaire en fonction des effectifs respectifs des groupes et, en cas d\u2019\u00e9galit\u00e9 de ces effectifs, par voie de tirage au sort. L\u2019un des postes de questeur est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 un d\u00e9put\u00e9 appartenant \u00e0 un groupe s\u2019\u00e9tant d\u00e9clar\u00e9 d\u2019opposition.\u00a0\u00bb Si les groupes ne parviennent pas \u00e0 s\u2019entendre pour la r\u00e9partition des si\u00e8ges, un scrutin sera organis\u00e9 pour chaque cat\u00e9gorie de fonctions pour lesquelles le nombre de candidats est sup\u00e9rieur au nombre de postes \u00e0 pourvoir.         Jeudi 30\u00a0juin\u00a0: premi\u00e8re r\u00e9union des commissions parlementaires et \u00e9lection de leurs pr\u00e9sidents et vice-pr\u00e9sidents respectifs           Une fois que chaque d\u00e9put\u00e9 aura rejoint l\u2019une des huit commissions permanentes de l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u2013 finances, lois, affaires culturelles et \u00e9ducation, affaires \u00e9conomiques, affaires \u00e9trang\u00e8res, affaires sociales, d\u00e9fense nationale et forces arm\u00e9es, d\u00e9veloppement durable et am\u00e9nagement du territoire \u2013, celles-ci se r\u00e9uniront pour \u00e9lire leurs pr\u00e9sidents, vice-pr\u00e9sidents et secr\u00e9taires respectifs.          La commission des finances, aux pouvoirs \u00e9tendus, ne peut \u00eatre dirig\u00e9e que par un \u00e9lu d\u2019opposition, ce qui donne d\u00e9j\u00e0 lieu \u00e0 un affrontement entre le Rassemblement national, fort de son score historique de 89 d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus, et La France insoumise, 75 d\u00e9put\u00e9s, \u00e9galement \u00e0 la t\u00eate de l\u2019intergroupe de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) \u2013 plus gros contingent de d\u00e9put\u00e9s d\u2019opposition de ce point de vue-l\u00e0.          Le reste du calendrier est \u00e0 retrouver ici\u00a0:                    Lire aussi :  Le calendrier des premiers jours de la nouvelle Assembl\u00e9e nationale sans majorit\u00e9 absolue         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le calendrier de la nouvelle Assembl\u00e9e nationale la semaine prochaine","dateModified":"2022-06-24T09:26:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T08:26:08+00:00","articleBody":"     Le 22\u00a0juin, Edouard Philippe a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par le chef de l\u2019Etat, comme les autres responsables de grandes forces politiques, pour faire part de son analyse de la situation. La preuve que son parti, Horizons, sera un acteur-cl\u00e9 de ce nouveau quinquennat et, peut-\u00eatre, une rampe de lancement vers l\u2019Elys\u00e9e pour 2027. \u00ab\u00a0Il y a autant d\u2019exc\u00e8s dans les gens qui disaient que je ne servais \u00e0 rien que dans ceux qui disent maintenant que je suis une pi\u00e8ce ma\u00eetresse\u00a0\u00bb, d\u00e9clare l\u2019ancien premier ministre, pour qui se lancer en\u00a02022 \u00ab\u00a0n\u2019aurait eu aucun sens\u00a0\u00bb.          R\u00e9cit par notre journaliste Claire Gatinois\u00a0:                    Lire aussi :  Edouard Philippe, la revanche du \u00ab\u00a0loyal\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le retour d\u2019Edouard Philippe au centre du jeu politique ","dateModified":"2022-06-24T08:28:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535377","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T08:10:23+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Dans les outre-mer, la d\u00e9fiance des \u00e9lecteurs vis-\u00e0-vis de l\u2019ex\u00e9cutif         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans les outre-mer, les \u00e9lections l\u00e9gislatives ont \u00e9t\u00e9 une s\u00e9v\u00e8re r\u00e9plique des mauvais scores d\u2019E...","dateModified":"2022-06-24T08:11:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T08:01:11+00:00","articleBody":"     Au lendemain de la premi\u00e8re r\u00e9union hebdomadaire de l\u2019intergroupe de la Nupes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Manuel Bompard a assur\u00e9 ce matin sur Franceinfo que les quatre familles politiques qui la composent, et qui forment quatre groupes parlementaires distincts, auront \u00ab\u00a0des discussions pour essayer d\u2019harmoniser [leurs] positions de vote\u00a0\u00bb tout en gardant leur libert\u00e9. Sur la base du programme commun d\u00e9fendu et d\u2019un partage d\u2019id\u00e9es et de propositions, il est certain que la Nupes \u00ab\u00a0votera dans l\u2019immense majorit\u00e9 des cas de la m\u00eame mani\u00e8re\u00a0\u00bb.          Au sujet de la r\u00e9partition des postes-cl\u00e9s au Palais-Bourbon, le d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne a fait valoir que les quatre groupes s\u2019\u00e9taient mis d\u2019accord, hier, \u00ab\u00a0pour l\u2019instant sur un principe\u00a0\u00bb, afin de pr\u00e9senter une candidature unique de la Nupes \u00e0 chaque poste et \u00e9viter les concurrences inutiles au sein de l\u2019intergroupe. Il a toutefois soulign\u00e9 que LFI d\u00e9fendrait le nom d\u2019Eric Coquerel\u00a0pour la pr\u00e9sidence de la commission des finances, pour laquelle la Nupes compte se battre face au Rassemblement national, avan\u00e7ant\u00a0: \u00ab\u00a0Il para\u00eet naturel que dans la coalition qu\u2019on a constitu\u00e9e ensemble, \u00e7a soit le groupe politique le plus nombreux qui propose un candidat\u00a0\u00bb pour cette pr\u00e9sidence-l\u00e0. La socialiste Val\u00e9rie Rabault, ancienne rapporteuse du budget de l\u2019Assembl\u00e9e, compte \u00e9galement briguer le poste pour la Nupes, qui doit trancher dans les prochains jours.          Quant \u00e0 M. M\u00e9lenchon, qui n\u2019est plus d\u00e9put\u00e9 mais toujours chef de file des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb et d\u2019orchestre de la Nupes, M.\u00a0Bompard, \u00e9lu dans sa circonscription, a affirm\u00e9 durant l\u2019entretien qu\u2019il changeait juste de poste et restait une figure strat\u00e9gique de LFI\u00a0: \u00ab\u00a0On va d\u00e9finir son r\u00f4le avec [lui], mais il ne s\u2019effacera pas, dans le sens o\u00f9 Jean-Luc M\u00e9lenchon, ce n\u2019est pas demain que vous allez le mettre \u00e0 la retraite.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manuel Bompard plaide en faveur d\u2019Eric Coquerel comme candidat commun de la Nupes pour la pr\u00e9sidence de...","dateModified":"2022-06-24T08:05:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T07:30:47+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Pas de \u00ab\u00a0ch\u00e8que en blanc\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0le blocage c\u2019est lui\u00a0\u00bb\u00a0: la main tendue d\u2019Emmanuel Macron accueillie fra\u00eechement par les oppositions         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Appels au compromis\u00a0: les oppositions renvoient la balle du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019ex\u00e9cutif ","dateModified":"2022-06-24T07:39:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T07:23:18+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ils inversent totalement les r\u00f4les. Ce n\u2019est pas les groupes d\u2019opposition qui doivent dire \u201cbon on est d\u2019accord pour mettre en place le programme d\u2019Emmanuel Macron\u201d, c\u2019est Mme\u00a0Borne et M.\u00a0Macron qui doivent dire quels sont les points sur lesquels ils sont pr\u00eats \u00e0 avancer\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Manuel Bompard, d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne de La France insoumise (LFI), sur Franceinfo, ce matin.          Pour la figure \u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0bien \u00e9videmment qu\u2019il faut qu\u2019il y ait des discussions. Mais ces discussions, elles doivent \u00eatre \u00e0 l\u2019initiative de la premi\u00e8re ministre parce que c\u2019est elle qui a subi un revers \u00e9lectoral dimanche\u00a0\u00bb. M.\u00a0Bompard a confirm\u00e9 que la pr\u00e9sidente du groupe LFI \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Mathilde Panot, doit s\u2019entretenir cet apr\u00e8s-midi avec Mme\u00a0Borne et a appel\u00e9 \u00e0 ce que la premi\u00e8re ministre soit celle qui propose ce sur quoi le gouvernement est pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier et ce qu\u2019il est pr\u00eat \u00e0 retirer de son projet.          Il a estim\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0on ne peut pas piocher des points dans tous les programmes, comme si, finalement, tout se valait et qu\u2019il n\u2019y avait pas de logiques politiques, des visions politiques qui sont des divisions politiques (\u2026). Ce n\u2019est pas vrai qu\u2019on va arriver \u00e0 regrouper dans une m\u00eame majorit\u00e9 \u00e0 la fois des gens comme nous qui, par exemple, sont pour le retour \u00e0 l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 60\u00a0ans et des R\u00e9publicains qui sont pour reporter l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 65\u00a0ans, ou m\u00eame parfois \u00e0 67\u00a0ans\u00a0\u00bb.          Elisabeth Borne, doit selon Manuel Bompard, \u00ab\u00a0chercher \u00e0 construire un projet politique coh\u00e9rent. Elle doit bouger pour \u00e7a par rapport au projet qui a \u00e9t\u00e9 celui du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et elle doit dire dans quelle direction elle veut aller sur cette base-l\u00e0\u00a0\u00bb.          Le d\u00e9put\u00e9 a par ailleurs jug\u00e9 qu\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0a commenc\u00e9 son intervention [mercredi] par un mensonge\u00a0\u00bb, en affirmant que les Fran\u00e7ais avaient choisi son projet lors de la pr\u00e9sidentielle en l\u2019\u00e9lisant. \u00ab\u00a0Ce qui s\u2019est pass\u00e9 au mois d\u2019avril, c\u2019est qu\u2019une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais se sont report\u00e9s sur Emmanuel Macron parce qu\u2019ils ne voulaient pas que l\u2019extr\u00eame droite s\u2019empare du pays. Et confondre ce vote-l\u00e0 avec un vote d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 un projet, \u00e0 mon avis, c\u2019est manipuler le vote des \u00e9lectrices et des \u00e9lecteurs\u00a0\u00bb, a-t-il avanc\u00e9.          Alors que la premi\u00e8re ministre a affirm\u00e9 dans une interview diffus\u00e9e hier soir sur LCI qu\u2019elle n\u2019avait \u00ab\u00a0pas encore tranch\u00e9\u00a0\u00bb si elle se soumettrait \u00e0 un vote de confiance devant les d\u00e9put\u00e9s, M.\u00a0Bompard a fait valoir que \u00ab\u00a0dans ce cas-l\u00e0\u00a0\u00bb les d\u00e9put\u00e9s LFI seront \u00ab\u00a0contraints\u00a0\u00bb de d\u00e9poser une motion de censure, avant d\u2019ajouter\u00a0:           Mais je pense qu\u2019il faut prendre les choses \u00e9tape par \u00e9tape. La premi\u00e8re \u00e9tape, c\u2019est [que] je ne comprends pas comment la premi\u00e8re ministre, quelques jours apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives, peut envisager d\u2019aller devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, devant les d\u00e9put\u00e9s nouvellement \u00e9lus qui sont l\u2019\u00e9manation du peuple fran\u00e7ais et leur dire, finalement, \u00ab\u00a0je ne vais m\u00eame pas vous demander votre avis\u00a0\u00bb. Du point de vue du respect \u00e9l\u00e9mentaire du cadre d\u00e9mocratique, \u00e7a me para\u00eet \u00eatre un probl\u00e8me majeur.            \u00ab\u00a0La premi\u00e8re ministre doit venir devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale et elle doit demander la confiance de l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9p\u00e9t\u00e9 lors de l\u2019entretien, rappelant \u00e9galement que les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb allaient d\u00e9poser une proposition de loi \u00ab\u00a0d\u2019urgence sociale\u00a0\u00bb sur la question du pouvoir d\u2019achat, dans la semaine prochaine. Les socialistes d\u00e9poseront \u00e9galement leur proposition de loi, comme l\u2019a soulign\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e Val\u00e9rie Rabault ce matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manuel Bompard pense qu\u2019Elisabeth Borne et Emmanuel Macron \u00ab\u00a0inversent totalement les r\u00f4les\u00a0\u00bb avec l\u2019op...","dateModified":"2022-06-24T07:47:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T06:52:39+00:00","articleBody":"     Une semaine apr\u00e8s sa sortie du silence dans l\u2019entre-deux tours des l\u00e9gislatives, Yannick Jadot \u00e9tait ce matin l\u2019invit\u00e9 de Fance Inter. L\u2019ancien candidat \u00e9cologiste \u00e0 la pr\u00e9sidentielle a d\u2019abord rappel\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019opportunit\u00e9 historique\u00a0\u00bb que repr\u00e9sentent les r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives pour reparlementariser la vie politique fran\u00e7aise, notant toutefois \u00ab\u00a0une part d\u2019ombre\u00a0\u00bb au tableau\u00a0: \u00ab\u00a0Pr\u00e8s de 90\u00a0d\u00e9put\u00e9s du RN \u00e9lus dans un scrutin majoritaire\u00a0\u00bb et une forte abstention.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas simplement changer les institutions du pays, c\u2019est nous donner enfin, gr\u00e2ce au fait de remettre de la d\u00e9mocratie partout, la possibilit\u00e9 d\u2019\u00eatre efficaces sur nos politiques publiques, de justice sociale, de lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Jadot \u00e0 la lecture des r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives et au sujet de l\u2019arriv\u00e9e en force de d\u00e9put\u00e9s de gauche sur les bancs de l\u2019H\u00e9micycle au sein de la Nupes, dont un groupe d\u2019\u00e9cologistes. \u00ab\u00a0Au regard des urgences\u00a0\u00bb, il a rappel\u00e9 que les \u00e9cologistes \u00ab\u00a0prendr[aie]nt part\u00a0\u00bb au compromis en fonction des textes pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, mais a remis la responsabilit\u00e9 sur les \u00e9paules du gouvernement, tant sur la mani\u00e8re d\u2019arriver au compromis que sur le contenu des textes.          Il a ajout\u00e9 au sujet de la situation politique et du risque de blocage\u00a0que ce n\u2019\u00e9tait pas le fait des oppositions, mais du chef de l\u2019Etat lui-m\u00eame\u00a0:           La situation aujourd\u2019hui elle n\u2019est pas bloqu\u00e9e par les groupes, dit d\u2019opposition, elle est bloqu\u00e9e par un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui a du mal et l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, et les \u00e9lections l\u00e9gislatives. Est-ce qu\u2019Emmanuel Macron sera l\u2019artisan d\u2019une d\u00e9mocratie refond\u00e9e, ou est-ce qu\u2019il restera ce pr\u00e9sident arc-bout\u00e9 sur son pouvoir, tentant en permanence les d\u00e9bauchages et la soumission d\u2019autres groupes politiques\u00a0?           Au sujet de M.\u00a0Macron l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 a par ailleurs fait valoir\u00a0: \u00ab\u00a0Je trouve qu\u2019il est sec ce pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Il ne sait plus ce qu\u2019il veut pour le pays. Il est dans le d\u00e9ni quand il consid\u00e8re qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu sur un projet. J\u2019ai fait partie de ceux qui ont appel\u00e9 \u00e0 voter imm\u00e9diatement Emmanuel Macron, mais pas pour son projet, pour \u00e9liminer Marine Le Pen.\u00a0\u00bb          Il a ajout\u00e9\u00a0:  \u00ab\u00a0Donc il n\u2019a pas de projet, il n\u2019a pas de majorit\u00e9, et il a perdu sa boussole r\u00e9publicaine en \u00e9tant tr\u00e8s ambigu sur le Rassemblement national. Donc tant mieux si le pouvoir revient \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, mais il doit non pas poser des ultimatums (\u2026) mais plut\u00f4t porter des choix de soci\u00e9t\u00e9, un changement de m\u00e9thodes et les groupes se positionneront par rapport \u00e0 \u00e7a.\u00a0\u00bb          Pour M. Jadot, Emmanuel Macron d\u00e9fend pour l\u2019instant seulement son projet et refuse de l\u2019amender, et de ce fait \u00ab\u00a0organise le blocage de nos institutions\u00a0\u00bb. C\u2019est \u00e0 lui de \u00ab\u00a0prendre l\u2019initiative\u00a0\u00bb, en tant que chef de l\u2019Etat, pour \u00e9couter et prendre en compte les oppositions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il ne sait plus ce qu\u2019il veut pour le pays\u00a0\u00bb, estime Yannick Jadot au\u00a0sujet d\u2019Emmanuel Macron, \u00e0 q...","dateModified":"2022-06-24T06:59:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T06:30:48+00:00","articleBody":"     S\u00e9bastien Chenu, d\u00e9put\u00e9 du Nord et porte-parole du Rassemblement national (RN), a estim\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0Emmanuel Macron a[vait] \u00e9chou\u00e9 (\u2026) mais ne v[oulai]t pas assumer cela et [qu\u2019il] renvo[yait] la balle aux oppositions\u00a0\u00bb, sur CNews, vendredi matin. S\u2019il a d\u00e9fendu que les 89 d\u00e9put\u00e9s auraient une position constructive dans l\u2019int\u00e9r\u00eat des Fran\u00e7ais, il a estim\u00e9 que Mme\u00a0Borne et son gouvernement \u00ab\u00a0aur[aie]nt beaucoup de mal \u00e0 g\u00e9rer les oppositions dans l\u2019H\u00e9micyle\u00a0\u00bb.          Au sujet des propos tenus, hier soir, sur LCI, par cette derni\u00e8re sur le RN, quand elle a r\u00e9pondu \u00e0 la question \u00ab\u00a0Est-ce que LFI et le RN sont dans l\u2019arc r\u00e9publicain\u00a0?\u00a0\u00bb en affirmant \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas comme \u00e7a qu\u2019ils se sont pr\u00e9sent\u00e9s dans la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature\u00a0\u00bb, M.\u00a0Chenu a estim\u00e9 que la premi\u00e8re ministre avait tort, tenait une position oppos\u00e9e \u00e0 celle d\u2019Emmanuel Macron et qu\u2019elle devait \u00ab\u00a0accorder ses violons\u00a0\u00bb avec lui, tout comme elle devait respecter les d\u00e9put\u00e9s RN \u00e9lus.          M.\u00a0Chenu a, par ailleurs, rappel\u00e9 \u00eatre candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, o\u00f9 il affrontera notamment la ministre des outre-mer Ya\u00ebl Braun-Pivet, d\u00e9put\u00e9e des Yvelines, d\u00e9sign\u00e9e comme candidate par La R\u00e9publique en marche hier, favorite du scrutin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour S\u00e9bastien Chenu (RN), Emmanuel Macron ne \u00ab\u00a0veut pas assumer\u00a0\u00bb sa d\u00e9faite aux l\u00e9gislatives et p...","dateModified":"2022-06-24T07:01:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T06:24:33+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  La d\u00e9sillusion des \u00e9lecteurs du RN dans les vall\u00e9es rurales de l\u2019Eure\u00a0: \u00ab\u00a0Avec Marine Le Pen, on se sent exister\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Enclavement, sentiment de rel\u00e9gation, inqui\u00e9tude \u00e9conomique\u00a0: les \u00e9lecteurs de Marine Le Pen dans l\u2019E...","dateModified":"2022-06-24T06:25:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T06:15:50+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la vague de voix pour le Rassemblement national (RN) dans les zones rurales lors des \u00e9lections pr\u00e9sidentielle et l\u00e9gislatives, les \u00e9lus ruraux demandent un \u00ab\u00a0plan d\u2019urgence\u00a0\u00bb et la nomination d\u2019un ministre de plein droit sur ces questions.          \u00ab\u00a0Les habitants ont exprim\u00e9 un message tr\u00e8s fort\u00a0\u00bb lors des r\u00e9centes \u00e9lections, explique \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) le s\u00e9nateur centriste du Cantal Bernard Delcros, \u00e9lu cette semaine pr\u00e9sident du Parlement rural, organisme qui regroupe des \u00e9lus, des chefs d\u2019entreprise et des associations. \u00ab\u00a0Il y a longtemps qu\u2019il y a un ressenti dans les territoires ruraux. Un malaise qui s\u2019est exprim\u00e9 cette fois-ci par une r\u00e9volte \u00e9lectorale\u00a0\u00bb, souligne-t-il, rappelant que Marine Le Pen \u00e9tait arriv\u00e9e en t\u00eate au second tour de la pr\u00e9sidentielle dans \u00ab\u00a057\u00a0% des communes de moins de 1\u00a0000 habitants\u00a0\u00bb.          Selon un d\u00e9compte de l\u2019AFP, le RN a confirm\u00e9 ces r\u00e9sultats lors du second tour des l\u00e9gislatives, en l\u2019emportant dans 9\u00a0633 communes sur pr\u00e8s de 34\u00a0000, la plupart d\u2019entre elles dans des zones rurales qui repr\u00e9sentent 33\u00a0% de la population nationale et 88\u00a0% du territoire. Au cours de la campagne des l\u00e9gislatives, o\u00f9 son parti a r\u00e9alis\u00e9 une perc\u00e9e en obtenant 89 d\u00e9put\u00e9s - un score historique -, Mme\u00a0Le Pen a jou\u00e9 tr\u00e8s clairement la carte rurale, assurant que le RN \u00e9tait le seul parti \u00e0 s\u2019y \u00ab\u00a0int\u00e9resser\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Si on prend la ruralit\u00e9 dans sa globalit\u00e9, le RN y est pratiquement majoritaire\u00a0\u00bb, observe Michel Fournier, pr\u00e9sident de l\u2019Association des maires ruraux (AMRF), regrettant que \u00ab\u00a0la dimension du probl\u00e8me n\u2019ait pas forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 bien \u00e9valu\u00e9e\u00a0\u00bb \u00e0 propos des campagnes o\u00f9 l\u2019absence de services publics ou la flamb\u00e9e des prix du carburant ont pes\u00e9 sur le vote.          Pour M. Delcros, le r\u00e9sultat des \u00e9lections constitue \u00ab\u00a0le troisi\u00e8me message d\u2019alerte\u00a0\u00bb lanc\u00e9 par les habitants des campagnes au cours des quatre derni\u00e8res ann\u00e9es. \u00ab\u00a0Le premier a eu lieu en\u00a02018 avec le mouvement des + gilets jaunes + qui a d\u00e9but\u00e9 et s\u2019est d\u00e9velopp\u00e9 en ruralit\u00e9, puis le deuxi\u00e8me lors du\u2019grand d\u00e9bat\u2019qui a suivi avec un message clair envoy\u00e9 \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif l\u2019appelant \u00e0 ne pas oublier la ruralit\u00e9\u00a0\u00bb, explique-t-il. \u00ab\u00a0Ne pas prendre en compte cette troisi\u00e8me alerte serait inconscient et irresponsable\u00a0\u00bb, plaide le s\u00e9nateur du Cantal, qui demande \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif  \u00ab\u00a0un plan d\u2019urgence pour la ruralit\u00e9 qui tienne compte de cette r\u00e9alit\u00e9 et de ces territoires\u00a0\u00bb.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019Association des petites villes de France (APVF), pr\u00e9sid\u00e9e par Christophe Bouillon, maire socialiste de Barentin (Seine-maritime), a aussi demand\u00e9 \u00ab\u00a0solennellement\u00a0\u00bb \u00e0 Emmanuel Macron et au gouvernement de prendre en compte \u00ab\u00a0un vote de col\u00e8re et de profonde inqui\u00e9tude\u00a0\u00bb. Dans un communiqu\u00e9, elle appelle \u00e0 \u00ab\u00a0cr\u00e9er sans tarder les conditions de l\u2019\u00e9laboration d\u2019un pacte de confiance entre l\u2019Etat et les territoires en portant une attention beaucoup plus soutenue aux petites villes et au monde rural\u00a0\u00bb.          Aussi bien pour M. Delcros que M. Fournier, la solution passe aussi par la nomination d\u2019un ministre \u00e0 la ruralit\u00e9, constatant que le gouvernement actuel ne compte m\u00eame pas un secr\u00e9taire d\u2019Etat dans ses rangs sur cette question. \u00ab\u00a0Un mauvais message envoy\u00e9 aux campagnes\u00a0\u00bb, regrette le s\u00e9nateur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Scores du Rassemblement national dans les campagnes\u00a0: les \u00e9lus ruraux multiplient les appels \u00e0 \u00ab\u00a0un p...","dateModified":"2022-06-24T06:16:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T06:05:00+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, bataille en vue pour la pr\u00e9sidence de la prestigieuse commission des finances         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le RN et la Nupes s\u2019affrontent pour la pr\u00e9sidence de cette commission permanente, dot\u00e9e de pouvoirs \u00e9te...","dateModified":"2022-06-24T06:05:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T06:01:23+00:00","articleBody":"     Val\u00e9rie Rabault, d\u00e9put\u00e9e socialiste du Tarn-et-Garonne et ex-pr\u00e9sidente du groupe socialiste au Palais-Bourbon, \u00e9tait ce matin l\u2019invit\u00e9e de France 2. \u00ab\u00a0A ce stade, le gouvernement n\u2019a rien propos\u00e9 sur les salaires\u00a0\u00bb, a-t-elle fustig\u00e9, regrettant que rien ne soit fait pour l\u2019am\u00e9lioration du pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais dans une p\u00e9riode politique de latence pour le chef de l\u2019Etat. Selon elles \u00ab\u00a0les rustines\u00a0\u00bb, que repr\u00e9senter les aides ponctuelles, \u00e7a ne suffit pas pour am\u00e9liorer le quotidien des Fran\u00e7ais face \u00e0 l\u2019inflation.          \u00ab\u00a0Nous allons d\u00e9poser une proposition de loi avec cinq ou six propositions clefs, sur le pouvoir d\u2019achat, ce qui permettra aussi au gouvernement de se positionner\u00a0\u00bb, a-t-elle ainsi avanc\u00e9 au sujet du groupe socialiste, qui a \u00e9lu \u00e0 sa t\u00eate hier le d\u00e9put\u00e9 des Landes Boris Vallaud. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ne peut pas renvoyer la balle aux groupes parlementaires et ne pas engager un dialogue. Cest trop facile\u00a0!\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Val\u00e9rie Rabault, ajoutant qu\u2019il devait prendre en compte le r\u00e9sultat des \u00e9lections l\u00e9gislatives et \u00e9viter qu\u2019un blocage n\u2019ait lieu dans le pays. Elle a encourag\u00e9 \u00e0 des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations\u00a0\u00bb entre le gouvernement et l\u2019opposition \u00ab\u00a0sur des propositions\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La coalition c\u2019est non, \u00e7a ne fait pas partie de la culture politique telle qu\u2019elle est pr\u00e9vue par la Ve\u00a0R\u00e9publique. En revanche, voter des projets de lois\u00a0: la r\u00e9ponse est oui, on l\u2019a toujours fait\u00a0\u00bb, a par ailleurs r\u00e9pondu la d\u00e9put\u00e9e, au sujet de la position du groupe socialiste. Au sujet d\u2019Elisabeth Borne, Mme\u00a0Rabault a fait valoir que \u00ab\u00a0oui\u00a0\u00bb, elle souhaitait que la premi\u00e8re ministre se soumette \u00e0 un vote confiance des d\u00e9put\u00e9s. \u00ab\u00a0Il faut qu\u2019elle mette des propositions sur la table\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, soulignant qu\u2019elle arr\u00eaterait son vote en fonction de cela.          Qu\u2019en est-il de la tr\u00e8s convoit\u00e9e pr\u00e9sidence de la commission des finances\u00a0? \u00ab\u00a0Oui je suis toujours int\u00e9ress\u00e9e candidate \u00e0 cette fonction\u00a0\u00bb, a-t-elle rappel\u00e9, alors que l\u2019intergroupe de la Nupes va pr\u00e9senter une candidature unique \u00e0 cette fonction comme aux autres postes clefs de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0Mais mon objectif c\u2019est que le Rassemblement national ne pr\u00e9side pas cette commission\u00a0des finances\u00a0\u00bb, a fait valoir Mme\u00a0Rabault, assurant qu\u2019elle y mettrait \u00ab\u00a0toute son \u00e9nergie\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ne peut pas renvoyer la balle aux groupes parlementaires et ne pas eng...","dateModified":"2022-06-24T06:01:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T05:45:24+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Pr\u00e9sidents de groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0: apr\u00e8s Aurore Berg\u00e9 pour LRM et Olivier Marleix pour LR, le RN choisit Marine Le Pen, le PS Boris Vallaud, les Verts Julien Bayou et Cyrielle Chatelain         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9cap des nouvelles pr\u00e9sidences de groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-24T05:45:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T05:40:28+00:00","articleBody":"     Les \u00e9lections des diff\u00e9rents pr\u00e9sidents de groupe se sont poursuivies \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Neuf pr\u00e9sidents de groupe ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus entre mardi et jeudi par les nouveaux d\u00e9put\u00e9s, avant la premi\u00e8re s\u00e9ance publique dans l\u2019H\u00e9micycle, pr\u00e9vue pour mardi 28\u00a0juin.         Aurore Berg\u00e9, d\u00e9put\u00e9e des Yvelines, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue pr\u00e9sidente du groupe La R\u00e9publique en marche (qui devrait \u00eatre renomm\u00e9 Renaissance).          Marine Le Pen, d\u00e9put\u00e9e du Pas-de-Calais, \u00e9lue pr\u00e9sidente de celui du Rassemblement national.          Le d\u00e9put\u00e9 d\u2019Eure-et-Loir Olivier Marleix a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident du groupe Les R\u00e9publicains.          Andr\u00e9 Chassaigne, d\u00e9put\u00e9 du Puy-de-D\u00f4me, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu pr\u00e9sident du groupe Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine (communistes et apparent\u00e9s).          Boris Vallaud, d\u00e9put\u00e9 des Landes, sera le pr\u00e9sident du groupe du Parti socialiste.          Mathilde Panot, d\u00e9put\u00e9e du Val-de-Marne, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 pr\u00e9sidente du groupe La France insoumise.          Jean-Paul Mattei, d\u00e9put\u00e9 des Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident du groupe du Mouvement d\u00e9mocrate (MoDem).          Le nouveau d\u00e9put\u00e9 de Corse Laurent Marcangeli dirigera le groupe Horizons.          Julien Bayou, d\u00e9put\u00e9 de Paris, et Cyrielle Chatelain, d\u00e9put\u00e9e de l\u2019Is\u00e8re, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s \u00ab\u00a0copr\u00e9sidents\u00a0\u00bb du groupe \u00e9cologiste.           Un dernier groupe provisoirement d\u00e9nomm\u00e9 \u00ab\u00a0UTIL\u00a0\u00bb, pour \u00ab\u00a0Ultramarins, territoires, insularit\u00e9s, libert\u00e9s\u00a0\u00bb, pourrait compter jusqu\u2019\u00e0 vingt-cinq \u00e9lus et, selon notre journaliste Patrick Roger, le d\u00e9put\u00e9 de la Meuse Bertrand Pancher devrait en prendre la pr\u00e9sidence dans les prochains jours.          Elisabeth Borne a commenc\u00e9 \u00e0 consulter \u00e0 son tour l\u2019ensemble des forces politiques. La premi\u00e8re ministre a fait savoir qu\u2019elle devait s\u2019entretenir jeudi et vendredi avec les pr\u00e9sidents des groupes parlementaires qui viennent d\u2019\u00eatre \u00e9lus, apr\u00e8s les entretiens conduits par le chef de l\u2019Etat mardi et mercredi avec les partis composant la nouvelle Assembl\u00e9e. Elle s\u2019est, par ailleurs, exprim\u00e9e lors d\u2019un entretien accord\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene LCI, enregistr\u00e9 mercredi et diffus\u00e9 hier soir. Elle y a d\u00e9taill\u00e9 sa vision des futurs d\u00e9bats parlementaires, et a r\u00e9affirm\u00e9 avoir un profil \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb \u00e0 Matignon. Interrog\u00e9e sur la possibilit\u00e9 d\u2019un engagement de sa responsabilit\u00e9 devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale au d\u00e9but de juillet par un vote de confiance (\u00e0 la suite de son discours de politique g\u00e9n\u00e9rale si elle est maintenue dans ses fonctions), Elisabeth Borne a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas r\u00e9ellement tranch\u00e9 ce point.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 hier\u00a0? ","dateModified":"2022-06-24T05:46:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T05:29:27+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 politique, qui portera notamment sur les cons\u00e9quences des \u00e9lections l\u00e9gislatives, o\u00f9 Emmanuel Macron n\u2019a pas obtenu une majorit\u00e9 absolue de d\u00e9put\u00e9s.          Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct politique\u00a0!","dateModified":"2022-06-24T05:38:46+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/0/0/8192/5464/1342/895/3/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/24/19-5">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Une table ronde est prévue ce jour-là, entre la direction de l’entreprise à capitaux publics et les syndicats.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       SNCF             SNCF : un appel à la grève le 6 juillet pour une augmentation urgente des salaires      Une table ronde est prévue ce jour-là, entre la direction de l’entreprise à capitaux publics et les syndicats.          Par Aline Leclerc et Eric Béziat         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 18h34    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               A Bordeaux, le 25 novembre 2021.  PHILIPPE LOPEZ / AFP               Trois syndicats de la SNCF, la CGT Cheminots, SUD-Rail et la CFDT Cheminots ont lancé, vendredi 24 juin, un appel à la grève pour le mercredi 6 juillet, veille des vacances scolaires, et jour d’une table ronde prévue avec la direction de l’entreprise à capitaux publics. Comme de nombreux salariés français mobilisés en France ces dernières semaines, ils revendiquent une augmentation générale et urgente des salaires pour faire face à l’inflation, laquelle pourrait atteindre 5,9 % sur un an, en juin, selon les nouvelles prévisions de l’Insee.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’inflation est au plus haut en France, et les mobilisations pour des hausses de salaire se multiplient                 « A la SNCF, il n’y a pas eu d’augmentation générale des salaires depuis 2014 et, quand on demande des négociations annuelles obligatoires [NAO], on nous dit d’attendre la fin de l’année. Mais il y a urgence, les salariés ont besoin de mesures dès maintenant ! », estime Cédric Robert, secrétaire fédéral de la CGT Cheminots. L’UNSA décidera mardi 28 juin, à l’issue d’un conseil fédéral exceptionnel, si elle s’associe au mouvement.          Les syndicats ont interpellé la direction sur les salaires, à plusieurs reprises, ces derniers mois, alors que le smic, indexé sur l’inflation, augmentait, lui, automatiquement. Au 1er mai, il a pris 5,9 % sur un an. « Et ça n’a pas du tout été transposé sur la grille de salaires de la SNCF ! Aujourd’hui, les premiers échelons sont rattrapés par le smic ! », déplore Eric Meyer, secrétaire fédéral de SUD-Rail, qui prend l’exemple d’un aiguilleur débutant : « Quand il est recruté, il a quatre mois de formation, et des responsabilités juridiques et opérationnelles très importantes, car la moindre erreur peut coûter des vies. Et il commence à 1 350 euros, 50 euros par mois de plus que le smic ! Qu’on ne s’étonne pas d’avoir des difficultés de recrutement ! »           

<article-nb="2022/06/24/19-6">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ La juridiction somme les établissements de santé de mettre en place un dispositif de décompte des heures travaillées, afin de respecter la réglementation européenne, qui limite à quarante-huit heures le temps de travail hebdomadaire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Santé             Le Conseil d’Etat rappelle les hôpitaux à l’ordre sur le temps de travail des internes      La juridiction somme les établissements de santé de mettre en place un dispositif de décompte des heures travaillées, afin de respecter la réglementation européenne, qui limite à quarante-huit heures le temps de travail hebdomadaire.          Par Sabrina El Mosselli         Publié aujourd’hui à 15h03, mis à jour à 15h32    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La décision était attendue. Le 22 juin, le Conseil d’Etat a tranché : les hôpitaux publics doivent mettre en place « un dispositif fiable, objectif et accessible » permettant de décompter les heures de travail effectuées par les internes et les praticiens hospitaliers.          Trois syndicats de médecins et internes, l’Intersyndicale nationale des internes (ISNI), Action Praticiens Hôpital et Jeunes médecins, avaient saisi le Conseil d’Etat pour obliger le gouvernement à renforcer la réglementation en vigueur concernant la limitation du temps de travail à quarante-huit heures hebdomadaires. Dans leur viseur : le système de calcul prévu par le Code de la santé publique (en demi-journées).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Grève des internes en médecine : « Nous demandons simplement que la loi soit respectée »                 Une requête rejetée par le Conseil d’Etat, qui estime que le droit, en l’état actuel, implique déjà « nécessairement » que les établissements publics de santé se dotent d’« un dispositif fiable, objectif et accessible permettant de décompter (…) le nombre journalier d’heures de travail effectuées par chaque agent, afin de s’assurer que la durée de son temps de travail effectif ne dépasse pas le plafond réglementaire de quarante-huit heures hebdomadaires ».          Un rejet qui a, cependant, valeur de « victoire » pour l’ISNI. « Nous considérons cette décision comme l’une des plus importantes pour le milieu de la santé depuis une quinzaine d’années », réagit son président, Gaetan Casanova. Elle pourrait, selon lui, forcer les établissements à complètement « repenser » leur organisation, alors que « 40 % du personnel hospitalier sont des internes ».          Anxiété et épuisement          Pour le Conseil d’Etat, ce n’est donc pas la réglementation qui est à revoir, mais son application. Car les textes limitent déjà le temps de travail à quarante-huit heures hebdomadaires, réparties en demi-journées, et calculées sur la moyenne de trois mois pour les internes et de quatre pour les praticiens hospitaliers. Mais dans les faits, ceux-ci travaillent beaucoup plus.          Selon une enquête de 2020, les internes travaillent cinquante-huit heures par semaine en moyenne. Et 10 % d’entre eux dépassent même les soixante-dix-neuf heures. Une problématique au sujet de laquelle étudiants et représentants syndicaux alertent depuis des années.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Coronavirus : alerte sur l’état de santé mentale des internes en médecine                 Les trois quarts des étudiants en médecine souffrent d’anxiété, et près de 67 % sont en situation d’épuisement professionnel, selon les résultats d’une enquête d’octobre 2021. En 2014, déjà, la Commission européenne sommait la France de respecter la législation fixée par l’Union européenne et par un décret de 2015 relatif au temps de travail des internes. L’ex-ministre de la santé Olivier Véran avait promis, à l’occasion du Ségur, « des sanctions financières » à l’égard des établissements ne respectant pas la réglementation. Une promesse renouvelée en 2021, après une suite de suicides d’étudiants en début d’année. « Tous les dix-huit jours, un interne en médecine se suicide », alertait alors l’ISNI.        Il vous reste 38.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/24/le-conseil-d-etat-rappelle-les-hopitaux-a-l-ordre-sur-le-temps-de-travail-des-internes_6131901_3224.html"},"headline":"Le Conseil d\u2019Etat rappelle les h\u00f4pitaux \u00e0 l\u2019ordre sur le temps de travail des internes","dateCreated":"2022-06-24T15:03:54+02:00","datePublished":"2022-06-24T15:03:54+02:00","dateModified":"2022-06-24T15:32:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"La juridiction somme les \u00e9tablissements de sant\u00e9 de mettre en place un dispositif de d\u00e9compte des heures travaill\u00e9es, afin de respecter la r\u00e9glementation europ\u00e9enne, qui limite \u00e0 quarante-huit heures le temps de travail hebdomadaire.","author":[{"@type":"Person","name":"Sabrina El Mosselli"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/598/0/5568/2784/1342/671/60/0/3ee2ccb_1656074673763-000-1a42s6.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/24/19-7">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Chez Ryanair, plusieurs syndicats ont appelé à cesser le travail dès vendredi en Espagne, au Portugal et en Belgique. Au départ et l’arrivée de Charleroi, ce mouvement a obligé la compagnie à annuler 127 vols entre vendredi et dimanche.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                 Société              Des grèves chez Ryanair et Brussel Airlines perturbent le ciel européen      Chez Ryanair, plusieurs syndicats ont appelé à cesser le travail dès vendredi en Espagne, au Portugal et en Belgique. Au départ et l’arrivée de Charleroi, ce mouvement a obligé la compagnie à annuler 127 vols entre vendredi et dimanche.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h30    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des agents de sécurité de l’aéroport Adolfo Suarez Madrid-Barajas alors que des salariés de Ryanair se réunissent pour une grève, le 24 juin 2022, à Madrid.  OSCAR DEL POZO / AFP                 Le ciel européen était légèrement perturbé, vendredi 24 juin, par une grève chez Brussel Airlines et Ryanair à l’occasion du début de la saison estivale. Les salariés se disent sous pression face à la reprise brutale du trafic aérien.            Chez Ryanair, plusieurs syndicats européens d’hôtesses et de stewards ont appelé à cesser le travail dès vendredi en Espagne, au Portugal et en Belgique, puis à partir de samedi en Italie et en France. En Belgique, ce mouvement de protestation a obligé la compagnie irlandaise à bas coûts à annuler 127 vols entre vendredi et dimanche au départ et à l’arrivée de Charleroi, où se concentre l’essentiel de son activité.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La pagaille à venir dans les aéroports d’Europe                   La compagnie ne va pouvoir assurer dans cet aéroport qu’entre 30 % et 40 % de son activité prévue, a expliqué à l’Agence France-Presse (AFP) une porte-parole de Brussels South Charleroi Airport, la société qui exploite l’aéroport.            Bras de fer en Espagne sur le service minimum            Ce mouvement social se double en Belgique d’une grève chez Brussels Airlines (groupe Lufthansa) prévue jusqu’à samedi. La compagnie avait annoncé en début de semaine l’annulation de 315 vols à Bruxelles-Zaventem de jeudi à samedi.              Au Portugal, la grève chez Ryanair avait un impact plus limité, avec deux vols annulés seulement vendredi matin, d’après le syndicat SNPVAC. Le mouvement doit se poursuivre jusqu’à dimanche.            En Espagne, où Ryanair emploie 1 900 personnes, aucun vol n’a en revanche été annulé, hors liaisons avec la Belgique, la compagnie irlandaise ayant engagé un bras de fer avec les syndicats sur la question du service minimum.                             Lire la chronique :  Article réservé à nos abonnés  « L’incroyable machine du juste à temps qui a permis de démocratiser l’avion craque de toutes parts »                   Le ministère des transports espagnol a, en effet, décidé jeudi d’appliquer un service minimum allant jusqu’à 82 % des vols sur certaines destinations, et dit vouloir conjuguer « le droit de grève » à l’« intérêt des voyageurs ». Mais, selon les syndicats, Ryanair a décidé d’aller au-delà de ces règles, en obligeant les salariés à maintenir 100 % de ses vols, ce que ces derniers entendent contester en justice.            Après Ryanair, une grève chez EasyJet en Espagne            « L’entreprise a informé les salariés que tous les vols étaient soumis au service minimum, en les menaçant de représailles disciplinaires », a dénoncé devant des journalistes Ernesto Iglesias, délégué syndical USO chez Ryanair. La compagnie irlandaise « ne respecte pas la loi », a affirmé le responsable syndical, qui réclame une amélioration des conditions de travail, ce groupe étant le seul, selon l’USO, à ne pas disposer en Espagne de convention collective.              Dans une déclaration transmise à l’AFP, le PDG de la compagnie, Eddie Wilson, a estimé que les grévistes cherchaient « uniquement la confrontation », rappelant avoir « signé un accord » sur les salaires et horaires avec un autre syndicat. « Nous assurons 2 500 vols par jour. La plupart de ces vols continueront à être assurés, même si un syndicat de “Mickey” fait grève en Espagne ou si les syndicats belges du personnel de cabine veulent faire grève », avait déjà déclaré le 14 juin le directeur général de la compagnie, Michael O’Leary.            En Espagne, la grève chez Ryanair – première compagnie en nombre de passagers transportés dans le pays – doit se poursuivre jusqu’au 2 juillet, date du début des vacances dans de nombreux pays européens. Elle sera relayée à partir du 1er juillet par un mouvement social au sein de la compagnie à bas coûts britannique EasyJet : le syndicat USO a prévu neuf journées de grève en un mois dans les aéroports de Barcelone, Malaga et Majorque (Baléares).                             Lire notre dossier  Article réservé à nos abonnés  La désorganisation du transport aérien agace le secteur touristique : « Annuler les vols en masse faute de personnel, c’est remettre en cause le fonds de commerce »                   Ces grèves surviennent alors que le trafic aérien a connu un rebond fulgurant ces dernières semaines, principalement dans les compagnies low cost, en raison de la levée de la plupart des restrictions de voyage liées au Covid-19. Ce redémarrage rapide a entraîné des difficultés dans de nombreux aéroports, et certaines compagnies se retrouvent contraintes d’annuler des vols en raison d’un manque d’effectifs.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 25 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Déclinaison de genres  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Bershka       Codes Promo Boohoo       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo ASOS       Codes Promo Pandora       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Zalando Privé      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/24/des-greves-chez-ryanair-et-brussel-airlines-perturbent-le-ciel-europeen_6131904_3224.html"},"headline":"Des gr\u00e8ves chez Ryanair et Brussel Airlines perturbent le ciel europ\u00e9en","dateCreated":"2022-06-24T15:30:54+02:00","datePublished":"2022-06-24T15:30:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Transports"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9conomie","Entreprises","Transports"],"description":"Chez Ryanair, plusieurs syndicats ont appel\u00e9 \u00e0 cesser le travail d\u00e8s vendredi en Espagne, au Portugal et en Belgique. Au d\u00e9part et l\u2019arriv\u00e9e de Charleroi, ce mouvement a oblig\u00e9 la compagnie \u00e0 annuler 127 vols entre vendredi et dimanche.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/97/0/5558/2779/1342/671/60/0/52fafdf_5544277-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/24/19-8">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Deux autres plaintes ont été déposées contre la spécialiste de l’endométriose. Elles portent sur des accusations de viol commis dans le cadre de sa profession de gynécologue.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Police et justice       Gouvernement Borne             Chrysoula Zacharopoulou, secrétaire d’Etat et gynécologue, visée par une troisième plainte ; des accusations « inacceptables et révoltantes », selon elle      Deux autres plaintes ont été déposées contre la spécialiste de l’endométriose. Elles portent sur des accusations de viol commis dans le cadre de sa profession de gynécologue.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h53, mis à jour à 16h23    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Chrysoula Zacharopoulou, à l’Elysée, le 10 juin 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP                 La secrétaire d’Etat Chrysoula Zacharopoulou, gynécologue de profession, est visée par une troisième plainte, déposée cette fois pour violences sans incapacité de travail par personne chargée d’une mission de service public, a annoncé, vendredi 24 juin, le parquet de Paris.            La plainte a été déposée jeudi, selon la même source, confirmant une information de « Quotidien ». L’émission de la chaîne TMC avait recueilli le témoignage de cette patiente, qui dit avoir subi des « violences gynécologiques » lors d’un rendez-vous en 2018 avec Mme Zacharopoulou pour soigner son endométriose.            Chrysoula Zacharopoulou : après deux plaintes pour viol, la secrétaire d’État et gynécologue est visée par une troi… https://t.co/gkqeIbRu3c— Qofficiel (@Quotidien)              Le parquet de Paris a déjà ouvert une enquête, le 27 mai, après le dépôt de deux plaintes pour viol contre Mme Zacharopoulou. Selon l’hebdomadaire Marianne, qui a révélé l’affaire, les faits reprochés auraient été commis dans le cadre de sa profession de gynécologue. L’enquête a été confiée à la brigade de répression de la délinquance contre la personne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Chrysoula Zacharopoulou, secrétaire d’Etat à la francophonie, visée par deux plaintes pour viol                   Accusations « inacceptables et révoltantes »            La secrétaire d’Etat chargée du développement, de la francophonie et des partenariats internationaux a réagi vendredi dans un communiqué transmis par son avocat : « Les accusations graves à mon encontre, portant sur des examens cliniques médicaux réalisés afin de diagnostiquer et de soigner la maladie de mes patientes, sont inacceptables et révoltantes ». Affirmant avoir appris l’existence de ces plaintes par « voie de presse », Mme Zacharopoulou se dit « choquée et profondément blessée ». Elle assure n’avoir « jamais imposé le moindre examen à aucune de [ses] patientes sans leur consentement ».              « Je n’ai pas connaissance du contenu de ces plaintes, dont je souligne qu’elles ont été déposées dans les jours qui ont suivi ma nomination au gouvernement et qui concernent des consultations qui seraient intervenues il y a plusieurs années », souligne-t-elle encore.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Un appel pour mieux prendre en compte la santé des femmes, sous-représentées dans les essais cliniques                   Elue eurodéputée en 2019 sur la liste Renaissance, Mme Zacharopoulou, 46 ans, a été nommée secrétaire d’Etat le mois dernier. Le précédent gouvernement lui avait confié l’an dernier une mission sur le thème de l’endométriose, un sujet sur lequel elle s’est engagée depuis des années. Son rapport a été remis en janvier à l’Elysée.            Jeudi soir sur LCI, la première ministre, Elisabeth Borne, a déclaré que Mme Zacharopoulou lui avait « dit qu’elle [avait été] très surprise voire choquée qu’on puisse questionner sa pratique médicale ». « Mais je pense que les plaintes sont déposées, la justice va faire son travail » et la secrétaire d’Etat « aura l’occasion de s’expliquer », a poursuivi Mme Borne. Elle a qualifié de « débat important » celui « du consentement quand on fait des examens ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 25 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Déclinaison de genres  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/06/24/chrysoula-zacharopoulou-secretaire-d-etat-et-gynecologue-visee-par-une-troisieme-plainte_6131907_1653578.html"},"headline":"Chrysoula Zacharopoulou, secr\u00e9taire d\u2019Etat et gyn\u00e9cologue, vis\u00e9e par une troisi\u00e8me plainte\u00a0; des accusations \u00ab\u00a0inacceptables et r\u00e9voltantes\u00a0\u00bb, selon elle","dateCreated":"2022-06-24T15:53:06+02:00","datePublished":"2022-06-24T15:53:06+02:00","dateModified":"2022-06-24T16:23:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","Gouvernement Borne"],"keywords":["Police et justice","Justice","Soci\u00e9t\u00e9","Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Deux autres plaintes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es contre la sp\u00e9cialiste de l\u2019endom\u00e9triose. Elles portent sur des accusations de viol commis dans le cadre de sa profession de gyn\u00e9cologue.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/131/0/7248/3624/1342/671/60/0/36e94c1_1655969297513-668283.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/24/19-9">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Cet outil de surveillance ciblant les téléphones sous iOS et Android a été conçu par  l’entreprise italienne RCS Lab. Le nombre d’utilisateurs alertés d’une infection de leur smartphone n’a pas été communiqué.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Pixels        Surveillance numérique             Hermit : Google prévient des utilisateurs de téléphones Android infectés par le logiciel espion      Cet outil de surveillance ciblant les téléphones sous iOS et Android a été conçu par  l’entreprise italienne RCS Lab. Le nombre d’utilisateurs alertés d’une infection de leur smartphone n’a pas été communiqué.          Par Florian Reynaud         Publié aujourd’hui à 15h56, mis à jour à 17h50    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Que ce soit sur iOS ou Android, Hermit utilise différentes méthodes pour que la victime installe une application vérolée sans passer par les magasins officiels.  NICOLAS SIX / LE MONDE                 Google a alerté un nombre non spécifié d’utilisateurs de téléphones Android qu’ils avaient été infectés par un logiciel espion récemment mis sous le feu des projecteurs et nommé Hermit. « Nous avons identifié des victimes au Kazakhstan et en Italie », a précisé l’équipe d’analyse de la menace de Google (TAG), dans un billet de blog.            Contrairement au logiciel espion Pegasus, développé par NSO Group, qui disposait de vulnérabilités « zero click » sur iPhone (la possibilité d’infecter un appareil sans que l’utilisateur n’ait fait quoi que ce soit), les compromissions observées par Google dans le cas de Hermit commencent par l’envoi d’un lien aux victimes.              Ce dernier les invite à installer une application se faisant passer soit pour un outil développé par un opérateur téléphonique, soit pour une application de messagerie. Dans certains cas, selon Google, l’utilisateur d’Hermit cherchant à infecter quelqu’un bénéficie de la complicité d’un opérateur téléphonique pour désactiver le réseau de sa cible, et le message d’hameçonnage l’invite à rétablir sa connexion en passant par l’application vérolée.            De nombreuses informations potentiellement volées            Que ce soit sur iOS ou Android, Hermit utilise différentes méthodes pour que la victime installe l’application sans passer par les magasins officiels (App Store et Google Play Store). Une fois nichée dans le système du téléphone, Hermit peut alors accéder à un certain nombre d’informations personnelles. Sur Android, par exemple, l’application demande entre autres les autorisations pour activer la caméra et le micro, lire les SMS, etc.            Les nouvelles informations publiées par Google interviennent une semaine après la diffusion par l’entreprise spécialisée Lookout d’un long rapport sur Hermit, qui s’appuie lui aussi sur la découverte de victimes infectées au Kazakhstan, mais également dans le nord-est de la Syrie, où vivent notamment des populations kurdes.                             Lire aussi :  Des activistes kazakhs visés par le logiciel espion Pegasus                   Google et Lookout estiment que ce logiciel espion est développé par l’entreprise italienne RCS Lab, une société qui, comme de nombreuses autres, vend des technologies de surveillance à des gouvernements, polices et services de renseignement. Sur son site, RCS affirme disposer de filiales en Espagne et en France. « RCS est le leader européen des services d’interception légale, avec plus de 10 000 cibles traitées au quotidien rien qu’en Europe », poursuit l’entreprise. Le fait qu’Hermit s’appuie parfois sur la complicité des opérateurs de télécommunications pour infecter ses cibles corrobore par ailleurs la piste d’un outil utilisé par des acteurs étatiques.            Ancien partenaire de Hacking Team            Comme le souligne Lookout, des documents publiés par WikiLeaks suggèrent que RCS Lab a été, au début des années 2010, un partenaire d’une autre entreprise italienne controversée nommée Hacking Team. Ce développeur de logiciels espions, dont les e-mails ont été piratés et diffusés par un activiste en 2015, a notamment été accusé de vendre des technologies de surveillance à des pays autoritaires.                              Lire aussi   Le vendeur de logiciels espions Hacking Team victime d’un piratage massif                   Dans des échanges d’e-mails datés de 2012, on peut par exemple lire des discussions entre représentants de Hacking Team et de RCS, la première entreprise proposant à la seconde de jouer un rôle de revendeur pour un client potentiel : un service de renseignements pakistanais. Dans ce même échange, RCS propose de commercialiser un des outils de Hacking Team auprès d’un client gouvernemental au Turkmenistan. « Vous avez le feu vert pour présenter et promouvoir notre solution auprès de l’utilisateur final au Turkménistan », écrivait par exemple un cadre important de Hacking Team.              En 2016, le site spécialisé Motherboard a mis la main sur une présentation faite par RCS Lab auprès d’un de ses clients pour sa propre technologie de surveillance, à l’époque nommée Mito3.                             Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  Vendus comme très sûrs, les iPhone ont été piratés par Pegasus pendant des années                   Les géants du Net comme Google et Apple suivent de près l’industrie de la surveillance, puisque ces entreprises cherchent constamment des failles de sécurité dans les téléphones Android et iOS, afin de continuer à vendre des outils de surveillance à leurs clients. En mai, le groupe d’analyse de la menace de Google affirmait surveiller activement près de 30 sociétés commercialisant des technologies d’espionnage.                 Florian Reynaud           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                              Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                                Édition du jour Daté du samedi 25 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/06/24/hermit-google-previent-des-utilisateurs-de-telephones-android-infectes-par-le-logiciel-espion_6131911_4408996.html"},"headline":"Hermit\u00a0: Google pr\u00e9vient des utilisateurs de t\u00e9l\u00e9phones Android infect\u00e9s par le logiciel espion","dateCreated":"2022-06-24T15:56:28+02:00","datePublished":"2022-06-24T15:56:28+02:00","dateModified":"2022-06-24T17:50:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Surveillance num\u00e9rique"],"keywords":["\u00c9conomie","Technologies","Logiciel","Surveillance num\u00e9rique","Pixels"],"description":"Cet outil de surveillance ciblant les t\u00e9l\u00e9phones sous iOS et Android a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u par  l\u2019entreprise italienne RCS Lab. Le nombre d\u2019utilisateurs alert\u00e9s d\u2019une infection de leur smartphone n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 communiqu\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Reynaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2018/10/15/281/0/2345/1171/1342/671/60/0/00df849_VyA8cqWcVprYVRb8-jZaZUAQ.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Surveillance num\u00e9rique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/surveillance-numerique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/24/19-10">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Les cinq jours de chaleur qu’ont connu la France et une partie de l’Allemagne la semaine dernière ont largement dépassé les normales saisonnières.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Les Décodeurs        Climat         En trois graphiques : la vague de chaleur de juin 2022 est intense, très précoce et amenée à se répéter   Par Gary Dagorn   Publié aujourd’hui à 15h40, mis à jour à 18h35      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       DécryptagesLes cinq jours de chaleur qu’ont connu la France et une partie de l’Allemagne la semaine dernière ont largement dépassé les normales saisonnières.         La température moyenne relevée, samedi 18 juin, en France (dans trente stations métropolitaines représentatives du climat français) était de 27,38 °C, soit 8,86 °C au-dessus des normales de saison. En termes d’anomalie thermique, c’est « la deuxième valeur la plus élevée jamais enregistrée en France derrière les 9,13 °C du 16 décembre 1989 », a relevé Météo-France. Mais aussi la seconde journée de juin la plus chaude jamais enregistrée, après le 27 juin 2019.                           Lire aussi :  Comment Météo-France définit une « vague de chaleur »                 Au total, plusieurs dizaines de stations ont enregistré des records de chaleur pour un mois de juin. Quatre ont même atteint leur pic de température tous mois confondus :          Tarbes (Hautes-Pyrénées) : 39,2 °C (contre 39 °C en 2003) ;Le Cap-Ferret (Gironde) : 41,9 °C (contre 41,3 °C en 2003) ;Biarritz (Pyrénées-Atlantiques) : 42,9 °C (contre 40,6 °C en 2003) ;Rochefort (Charente-Maritime) : 40,6 °C (contre 40,1 °C en 2003).                           Lire aussi :  Chaleur extrême : quatre records absolus ont été dépassés en juin, 80 % des maximales datent de moins de vingt ans                 Comparé aux huit autres vagues de chaleur enregistrées durant le mois de juin par Météo-France depuis 1947, cet épisode du 15 au 19 juin 2022 est, dans son intégralité, le deuxième plus intense et chaud, derrière celui de 2019.                        


    #d_container_vagues_chaleur_bulles {
      max-width: 1000px;
      margin: 30px auto;
    }
    
    #d_graph_vagues_chaleur_bulles{
        height:550px;
    }

    .d_graph_credit {
        text-align: right!important;
    }

    .highcharts-label.highcharts-data-label text{
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    [data-color-mode="dark"] .highcharts-yaxis-grid .highcharts-grid-line {
      stroke:  #333;
    }

    [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis .highcharts-tick {
      stroke: #333!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis-labels span {
      color: #888!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis-labels text tspan {
      color: #888!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .highcharts-xaxis .highcharts-axis-line {
      stroke: #555!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .highcharts-crosshair {
      stroke: #888!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy .d_graph_grumpy .tooltipdiv {
      background-color: #222;
      border-color: #444;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy .d_graph_firsttick .highcharts-yaxis .highcharts-tick:first-child {
        stroke: #555!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy hr {
        border-top: 1px solid #555;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_graph_title {
        color: #ddd;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_graph_subtitle {
        color: #aaa;
    }

    [data-color-mode="dark"] .highcharts-tooltip * {
        color: #ddd;
    }




La vague de chaleur de juin 2022 a été courte mais intense
Classement des 44 vagues de chaleur enregistrées en France depuis 1947 selon leur durée (de gauche à droite), leur intensité (de haut en bas) et leur sévérité (taille des bulles).

Source : Météo-France



require.config({
    shim:{
        '//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/js/highcharts-10.1-more.js':{
            deps: ['//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/js/highcharts-10.1.js']
        }
    }
});
require(['//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/js/highcharts-10.1.js','//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/js/highcharts-10.1-more.js'], function() {
    
    Highcharts.setOptions({
        lang: {
            decimalPoint: ',',
            thousandsSep: ' ',
            months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
            shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
            weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
            noData: 'Pas de données à afficher',
            numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
        }
    });

    var vagues = [
      {"name":"1947b","year":1947,"date1":"23/07/1947","date2":"04/08/1947","x":13,"y":27.753,"z":29.137},
      {"name":"1949","year":1949,"date1":"11/07/1949","date2":"14/07/1949","x":4,"y":25.518,"z":3.956},
      {"name":"1959","year":1959,"date1":"08/07/1959","date2":"10/07/1959","x":3,"y":25.415,"z":3.994},
      {"name":"1964","year":1964,"date1":"15/07/1964","date2":"18/07/1964","x":4,"y":26.075,"z":5.584},
      {"name":"1975","year":1975,"date1":"31/07/1975","date2":"08/08/1975","x":9,"y":26.665,"z":15.771},
      {"name":"1983","year":1983,"date1":"09/07/1983","date2":"31/07/1983","x":23,"y":26.253,"z":23.836},
      {"name":"1989","year":1989,"date1":"21/07/1989","date2":"24/07/1989","x":4,"y":25.97,"z":5.714},
      {"name":"1990","year":1990,"date1":"21/07/1990","date2":"23/07/1990","x":3,"y":25.368,"z":3.76},
      {"name":"1990b","year":1990,"date1":"31/07/1990","date2":"05/08/1990","x":6,"y":27.038,"z":13.645},
      {"name":"1994","year":1994,"date1":"23/07/1994","date2":"30/07/1994","x":8,"y":25.532,"z":7.119},
      {"name":"1994b","year":1994,"date1":"03/08/1994","date2":"09/08/1994","x":7,"y":25.798,"z":9.849},
      {"name":"1995","year":1995,"date1":"19/07/1995","date2":"21/07/1995","x":3,"y":26.227,"z":6.106},
      {"name":"1995b","year":1995,"date1":"29/07/1995","date2":"05/08/1995","x":8,"y":25.35,"z":7.05},
      {"name":"1998","year":1998,"date1":"08/08/1998","date2":"12/08/1998","x":5,"y":26.337,"z":9.602},
      {"name":"2001","year":2001,"date1":"24/08/2001","date2":"27/08/2001","x":4,"y":25.365,"z":5.048},
      {"name":"2003","year":2003,"date1":"10/07/2003","date2":"15/07/2003","x":6,"y":25.748,"z":7.933},
      {"name":"2003b","year":2003,"date1":"02/08/2003","date2":"17/08/2003","x":16,"y":29.352,"z":59.374},
      {"name":"2004","year":2004,"date1":"31/07/2004","date2":"03/08/2004","x":4,"y":25.375,"z":5.21},
      {"name":"2006","year":2006,"date1":"10/07/2006","date2":"30/07/2006","x":21,"y":27.043,"z":35.382},
      {"name":"2009","year":2009,"date1":"15/08/2009","date2":"20/08/2009","x":6,"y":25.683,"z":5.798},
      {"name":"2010","year":2010,"date1":"08/07/2010","date2":"12/07/2010","x":5,"y":25.338,"z":5.937},
      {"name":"2011b","year":2011,"date1":"20/08/2011","date2":"23/08/2011","x":4,"y":25.943,"z":4.811},
      {"name":"2012","year":2012,"date1":"17/08/2012","date2":"21/08/2012","x":5,"y":26.442,"z":10.658},
      {"name":"2013","year":2013,"date1":"20/07/2013","date2":"27/07/2013","x":8,"y":26.022,"z":11.959},
      {"name":"2013b","year":2013,"date1":"31/07/2013","date2":"02/08/2013","x":3,"y":25.497,"z":4.218},
      {"name":"2015b","year":2015,"date1":"15/07/2015","date2":"22/07/2015","x":8,"y":25.938,"z":10.308},
      {"name":"2016","year":2016,"date1":"18/07/2016","date2":"20/07/2016","x":3,"y":25.665,"z":3.466},
      {"name":"2016","year":2016,"date1":"23/08/2016","date2":"27/08/2016","x":5,"y":25.587,"z":7.527},
      {"name":"2017b","year":2017,"date1":"05/07/2017","date2":"08/07/2017","x":4,"y":25.78,"z":5.125},
      {"name":"2017t","year":2017,"date1":"17/07/2017","date2":"19/07/2017","x":3,"y":25.692,"z":3.794},
      {"name":"2017q","year":2017,"date1":"26/08/2017","date2":"29/08/2017","x":4,"y":25.547,"z":5.373},
      {"name":"2018","year":2018,"date1":"24/07/2018","date2":"08/08/2018","x":16,"y":27.433,"z":31.411},
      {"name":"2019b","year":2019,"date1":"21/07/2019","date2":"26/07/2019","x":6,"y":29.402,"z":19.554},
      {"name":"2020","year":2020,"date1":"30/07/2020","date2":"01/08/2020","x":3,"y":27.462,"z":7.368},
      {"name":"2020b","year":2020,"date1":"06/08/2020","date2":"13/08/2020","x":8,"y":27.227,"z":20.002},
    ]; 

    var vagues_juin = [
      {"name":"1947","year":1947,"date1":"26/06/1947","date2":"28/06/1947","x":3,"y":25.858,"z":5.711},
      {"name":"1952","year":1952,"date1":"29/06/1952","date2":"02/07/1952","x":4,"y":26.522,"z":6.972},
      {"name":"1976","year":1976,"date1":"23/06/1976","date2":"06/07/1976","x":14,"y":25.453,"z":16.72},
      {"name":"2005","year":2005,"date1":"18/06/2005","date2":"28/06/2005","x":11,"y":26.145,"z":12.755},
      {"name":"2011","year":2011,"date1":"26/06/2011","date2":"28/06/2011","x":3,"y":25.65,"z":2.896},
      {"name":"2015","year":2015,"date1":"30/06/2015","date2":"07/07/2015","x":8,"y":26.545,"z":15.502},
      {"name":"2017","year":2017,"date1":"18/06/2017","date2":"22/06/2017","x":5,"y":26.445,"z":10.317},
      {"name":"2019","year":2019,"date1":"25/06/2019","date2":"30/06/2019","x":6,"y":27.947,"z":18.042}
    ];

    var vagues_juin22 = [
      {"name":"2022","year":2022,"date1":"15/06/2022","date2":"19/06/2022","x":5,"y":27.38,"z":9.68}
    ];

    for(var i = 0; i       vagues[i].dateduau = formatDate(vagues[i].date1, vagues[i].date2)
    }
    for(var i = 0; i       vagues_juin[i].dateduau = formatDate(vagues_juin[i].date1, vagues_juin[i].date2)
    }
    for(var i = 0; i       vagues_juin22[i].dateduau = formatDate(vagues_juin22[i].date1, vagues_juin22[i].date2)
    }

    var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bubble",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 0,
    "spacingRight": 0,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_vagues_chaleur_bulles"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": null,
      "marker": {
        "fillColor": "rgba(219,191,50,0.2)",
        "enabled": true,
        "radius": 30,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 0
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        enabled: true,
        "style": {
          "color": "#000",
          "textOutline": ".5px contrast",
          "fontSize": "9px",
          "letterSpacing": "0.5"
        },
        "useHTML": false
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    bubble: {
        minSize: 5,
        maxSize: 70
    },
    "colorByPoint": false,
    "column": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
    crosshair: false,
    // crosshair: {
    //     width: 1,
    //     color: '#555',
    //     dashStyle: 'dot'
    // },
      "title": {
        "text": "Température moy. maximale"
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f} °C",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": 25,
      "startOnTick": true,
      "max": 30,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    crosshair: false,
    // crosshair: {
    //     width: 1,
    //     color: '#555',
    //     dashStyle: 'dot'
    // },
    "title": {
      "text": "Durée"
    },
    "labels": {
      "format": "{value} j.",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": false,
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
',
\u25cf {point.year}' +
{point.dateduau}' +
Durée :{point.x} jours' +
Temp. max :{point.y} °C' +
Sévérité :{point.z} ',
',
    followPointer: true,
    crosshairs: true,
    "formatter":  function(tooltip) {

        str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
        var new_str = "";
        for (let i = 0; i             new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
    }

    },
  "legend": {
    "enabled": true,
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -20,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "name": "Vagues de chaleur",
      "color": "rgba(219,191,50,.8)",
      "marker": {
        "fillColor": "rgba(219,191,50,.2)"
      },
      "dataLabels": {
        format: '{point.year}',
        allowOverlap: false

      },
      "data": vagues,
    },
    {
      "name": "Vagues du mois de juin",
      "color": "rgba(219,143,50,.8)",
      "marker": {
        "fillColor": "rgba(219,143,50,.2)"
      },
      "dataLabels": {
        format: '{point.year}',
        allowOverlap: false

      },
      "data": vagues_juin,
    },
    {
      "name": "Vague de juin 2022",
      "color": "rgba(176,61,61,.8)",
      "marker": {
        "fillColor": "rgba(176,61,61,.2)"
      },
      "dataLabels": {
        format: '{point.year}',
        allowOverlap: false

      },
      "data": vagues_juin22,
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
});

function formatDate(date1, date2) {
  var mois = ['','janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'];

  var tab1 = date1.split("/"),
      tab2 = date2.split("/");

  var jour1 = parseInt(tab1[0]),
      jour2 = parseInt(tab2[0]);

  if(jour1 == 1)
er";
  if(jour2 == 1)
er";

  var mois1 = mois[parseInt(tab1[1])],
      mois2 = mois[parseInt(tab2[1])];

  var annee1 = tab1[2],
      annee2 = tab2[2];

  return "Du " + jour1 + (mois1 == mois2 ? "" : (" " + mois1)) + " au " + jour2 + " " + mois2 + " " + annee1;
}

});
          Mais ce qui le rend réellement exceptionnel, c’est sa précocité : jamais, depuis le début de ces enregistrements, on avait observé de telles températures aussi tôt dans l’année. En commençant un 15 juin, cet épisode récent a devancé de trois jours la vague de chaleur de juin 2017, qui avait par ailleurs été bien moins intense.                        

  #d_container_vagues_chaleur_fr {
    max-width: 1000px;
    margin: 30px auto;
  }

  #d_graph_vagues_chaleur_fr{
  	height:400px;
  }

  .d_graph_credit {
      text-align: right!important;
  }

  .highcharts-label.highcharts-data-label text{
      font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-yaxis-grid .highcharts-grid-line {
    stroke:  #333;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis .highcharts-tick {
    stroke: #333!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis-labels span {
    color: #888!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis-labels text tspan {
    color: #888!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-xaxis .highcharts-axis-line {
    stroke: #555!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-crosshair {
    stroke: #888!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy .d_graph_grumpy .tooltipdiv {
    background-color: #222;
    border-color: #444;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy .d_graph_firsttick .highcharts-yaxis .highcharts-tick:first-child {
      stroke: #555!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy hr {
      border-top: 1px solid #555;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_graph_title {
      color: #ddd;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_graph_subtitle {
      color: #aaa;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-tooltip * {
      color: #ddd;
  }

 g.highcharts-legend.highcharts-no-tooltip > g > g > g.highcharts-legend-item > text {
      fill: #bbb!important;
  }


La vague de chaleur de juin 2022 a été la plus précoce jamais enregistrée
Dates et températures moyennes quotidiennes des vagues de chaleur enregistrées depuis 1947 en France. Le début de l'ordonnée correspond au seuil d'une vague de chaleur (23,4 °C).

Source : Météo-France, via Info-climat



require.config({
    shim:{
        '//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/js/highcharts-10.1-more.js':{
            deps: ['//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/js/highcharts-10.1.js']
        },
        '//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/annotations-6-1-1.js':{
            deps: ['//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/js/highcharts-10.1.js']
        }
    }
});
require(['jquery','//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/js/highcharts-10.1.js','//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/js/highcharts-10.1-more.js','//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/annotations-6-1-1.js'], function($) {
	
  Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});

  var int_vagues = {
  "2022":[null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,24.05,24.56,26.15,27.38,24.62,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null],
  "2020":[null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,25.17,27.46,24.99,null,null,null,null,23.74,26.2,26.95,27.23,26.62,26.93,26.26,23.42,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null],
  "2019":[null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,23.41,24.88,26.82,27.95,26.96,26.89,25.06,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,23.71,25.28,28.14,28.72,29.4,24.91,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null],
  "2018":[null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,24.32,25.24,26.06,25.47,null,null,24.6,24.66,24.99,25.84,27.47,27.73,27.38,26.93,26.42,24.12,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null],
  "2017":[null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,23.63,25.23,26.18,26.45,25.92,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,23.87,24.5,25.82,24.62,23.4,null,null,null,null,null,null,null,23.93,25.69,24.42,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,23.59,24.72,25.55,25.18,null,null],
  "2016":[null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,24.14,25.67,23.91,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,23.93,24.64,25.39,25.07,25.59,null,null,null,null],
  "2015":[null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,25.1,26.18,25.14,26.35,26.55,24.68,24.21,24.28,null,null,null,null,null,null,null,23.84,25.94,25.54,24.47,23.67,24.46,25.5,24.24,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null],
  "2013":[null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,24.11,25.5,25.98,24.63,23.84,24.66,25.37,25.12,null,null,null,23.57,25.43,25.35,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null],
  "2012":[null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,24.31,26.2,26.44,25.34,25.37,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null],
  "2011":[null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,23.88,25.68,23.65,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,24.35,26.08,24.69,23.85,null,null,null,null,null,null,null,null],
  "2010":[null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,24.39,25.34,24.95,24.49,23.81,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null],
  "2009":[null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,24.06,24.49,23.35,23.54,25.73,25.19,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null],
  "2006":[null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,23.72,23.95,24.39,24.41,24.29,25.37,25.63,25.62,26.16,26.31,26.18,26.73,25.43,24.51,25.59,27.07,27.11,25.38,23.65,22.97,23.52,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null],
  "2005":[null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,24.43,24.4,23.48,23.46,24.33,25.75,24.79,23.6,24.5,26.15,26.17,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null],
  "2004":[null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,24.23,25.28,25.43,24.2,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null],
  "2003":[null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,23.59,23.67,25.41,23.99,23.48,24.18,22.94,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,24,24.47,24.3,25.07,25.47,25.85,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,24.76,26.7,28.81,29.47,28.52,28.71,28.26,28.93,28.8,28.35,28.58,28.11,25.86,23.8,23.73,23.9,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null],
  "2001":[null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,23.45,24.37,25.39,24.99,24.09,null,null,null,null],
  "1998":[null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,24.71,25.53,26.33,26.2,24.31,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null],
  "1995":[null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,24.02,26.27,26.19,null,null,null,null,null,null,null,23.65,24.15,24.12,24.22,25.39,24.83,24.36,24.02,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null],
  "1994":[null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,24.43,24.53,23.57,24.11,25.51,23.31,23.84,24.97,null,null,null,25.22,25.82,24.8,24.91,24.65,24.23,24.69,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null],
  "1990":[null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,24.61,25.48,24.33,null,null,null,null,null,null,null,23.87,25.08,26.35,27.11,26.93,25.4,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null],
  "1989":[null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,25.08,25.86,24.93,23.53,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null],
  "1983":[null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,24.11,25.22,25.32,25.36,24.88,23.93,22.83,24.01,24.04,24.29,23.8,24.03,23.85,24.74,23.41,23,24.21,25.77,25.04,23.88,24.68,26.08,26.41,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null],
  "1976":[null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,23.77,24.31,24.79,24.4,24.43,24.64,24.79,25.33,25.27,24.7,25.03,24.66,24.13,23.37,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null],
  "1975":[null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,24.37,24.13,25.58,26.03,26.62,24.31,24.36,25.15,25.08,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null],
  "1964":[null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,23.87,25.72,26.87,25.47,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null],
  "1959":[null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,25.07,26.03,24.94,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null],
  "1952":[null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,24.47,26.24,27.31,25.97,23.15,24.26,26.13,25.1,24.32,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null],
  "1949":[null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,23.63,25.21,25.99,25.11,24.54,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null],
  "1947":[null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,25.24,26.31,26.26,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,24.82,25.21,26.19,27.1,28.18,28.27,26.09,26.39,26.37,27.44,27.17,25.34,24.63,null,null,null,null,null,null,null,null,23.65,23.91,23.7,24.84,25.32,25.41,25.73,24.75,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null,null]
}

  var opacite_courbes = .2,
      opacite_aires   = .1,
      opacity_serie   = .66;

	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "line",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 20,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_vagues_chaleur_fr"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      pointStart: Date.UTC(2022, 5, 1),
      pointInterval: 24 * 3600 * 1000,
      "stacking": "",
      "marker": {
        enabled: false,
        "fillColor": "#FFF",
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": false,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 1,
          opacity: 1,
        },
        inactive: {
          opacity: 1
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f} °C",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": function () {
          let val_tick = this.value;
          if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
              val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
          if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
              return val_tick;
        }
      },
      "min": 23.4,
      "startOnTick": false,
      "max": null,
      "endOnTick": false,
      tickPositions: [23.4,24,26,28],
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1,
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    tickInterval: 14 * 24 * 3600 * 1000,
    "type": "datetime",
    "dateTimeLabelFormats": {
      "month": "%b",
    },
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "%d %B",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": false,
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key} {series.name}",
\u25cf Temp. moyenne : {point.y} °C",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": false,
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -20,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  annotations: [{
      labelOptions: {
          shape: 'connector',
          justify: false,
          crop: false,
          allowOverlap: true,
          useHTML: true,
          overflow: 'justify',
          padding: 0,
          style: {
              fontSize: '1.2rem',
              fontFamily:"Marr Sans",
              fontWeight: '500',
              backgroundColor: 'rgba(255, 255, 255, 0)'
          }
      },
      labels: [
          {
              point: {
                  xAxis: 0,
                  yAxis: 0,
                  x: Date.UTC(2022,5,16),
                  y: 26.2
              },
              align:"center",
              x:-50,
              y:-30,
              padding: 2,
              verticalAlign: 'bottom',
Vague dejuin 2022'
          }
      ]
  }],
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "2022",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#e43034",
      "fillColor": "rgba(228,48,52,.4)",
      "type": "areaspline",
      "marker": {
        enabled:false,
      },
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "animation": {
        "duration": 3000
      },
      "threshold":23.4,
      "negativeColor": "transparent",
      "negativeFillColor": "transparent",
      "data": [20.01,21.33,22.1,20.55,19.21,19.55,18.42,18.07,19.24,21.39,21.51,20.8,19.56,21.77,24.05,24.56,26.15,27.38,24.62,22.99,22.88,22.18,18.45]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "2020",
      "lineWidth": 2,
      "showInLegend":false,
      "enableMouseTracking":true,
      "color": "rgba(228,48,52,.05)",
      "fillColor": "rgba(228,48,52," + opacite_aires + ")",
      "opacity": opacity_serie,
      "type": "areaspline",
      "marker": {
        enabled:false,
      },
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "animation": {
        "duration": 2000
      },
      "threshold":23.4,
      "negativeColor": "rgba(100,100,100," + opacite_courbes + ")",
      "negativeFillColor": "transparent",
      "data": int_vagues["2020"]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "2019",
      "lineWidth": 2,
      "showInLegend":false,
      "enableMouseTracking":true,
      "color": "rgba(228,48,52,.05)",
      "fillColor": "rgba(228,48,52," + opacite_aires + ")",
      "opacity": opacity_serie,
      "type": "areaspline",
      "marker": {
        enabled:false,
      },
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "animation": {
        "duration": 2000
      },
      "threshold":23.4,
      "negativeColor": "rgba(100,100,100," + opacite_courbes + ")",
      "negativeFillColor": "transparent",
      "data": int_vagues["2019"]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "2018",
      "lineWidth": 2,
      "showInLegend":false,
      "enableMouseTracking":true,
      "color": "rgba(228,48,52,.05)",
      "fillColor": "rgba(228,48,52," + opacite_aires + ")",
      "opacity": opacity_serie,
      "type": "areaspline",
      "marker": {
        enabled:false,
      },
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "animation": {
        "duration": 2000
      },
      "threshold":23.4,
      "negativeColor": "rgba(100,100,100," + opacite_courbes + ")",
      "negativeFillColor": "transparent",
      "data": int_vagues["2018"]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "2017",
      "lineWidth": 2,
      "showInLegend":false,
      "enableMouseTracking":true,
      "color": "rgba(228,48,52,.05)",
      "fillColor": "rgba(228,48,52," + opacite_aires + ")",
      "opacity": opacity_serie,
      "type": "areaspline",
      "marker": {
        enabled:false,
      },
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "animation": {
        "duration": 2000
      },
      "threshold":23.4,
      "negativeColor": "rgba(100,100,100," + opacite_courbes + ")",
      "negativeFillColor": "transparent",
      "data": int_vagues["2017"]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "2016",
      "lineWidth": 2,
      "showInLegend":false,
      "enableMouseTracking":true,
      "color": "rgba(228,48,52,.05)",
      "fillColor": "rgba(228,48,52," + opacite_aires + ")",
      "opacity": opacity_serie,
      "type": "areaspline",
      "marker": {
        enabled:false,
      },
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "animation": {
        "duration": 2000
      },
      "threshold":23.4,
      "negativeColor": "rgba(100,100,100," + opacite_courbes + ")",
      "negativeFillColor": "transparent",
      "data": int_vagues["2016"]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "2015",
      "lineWidth": 2,
      "showInLegend":false,
      "enableMouseTracking":true,
      "color": "rgba(228,48,52,.05)",
      "fillColor": "rgba(228,48,52," + opacite_aires + ")",
      "opacity": opacity_serie,
      "type": "areaspline",
      "marker": {
        enabled:false,
      },
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "animation": {
        "duration": 2000
      },
      "threshold":23.4,
      "negativeColor": "rgba(100,100,100," + opacite_courbes + ")",
      "negativeFillColor": "transparent",
      "data": int_vagues["2015"]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "2013",
      "lineWidth": 2,
      "showInLegend":false,
      "enableMouseTracking":true,
      "color": "rgba(228,48,52,.05)",
      "fillColor": "rgba(228,48,52," + opacite_aires + ")",
      "opacity": opacity_serie,
      "type": "areaspline",
      "marker": {
        enabled:false,
      },
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "animation": {
        "duration": 2000
      },
      "threshold":23.4,
      "negativeColor": "rgba(100,100,100," + opacite_courbes + ")",
      "negativeFillColor": "transparent",
      "data": int_vagues["2013"]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "2012",
      "lineWidth": 2,
      "showInLegend":false,
      "enableMouseTracking":true,
      "color": "rgba(228,48,52,.05)",
      "fillColor": "rgba(228,48,52," + opacite_aires + ")",
      "opacity": opacity_serie,
      "type": "areaspline",
      "marker": {
        enabled:false,
      },
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "animation": {
        "duration": 2000
      },
      "threshold":23.4,
      "negativeColor": "rgba(100,100,100," + opacite_courbes + ")",
      "negativeFillColor": "transparent",
      "data": int_vagues["2012"]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "2011",
      "lineWidth": 2,
      "showInLegend":false,
      "enableMouseTracking":true,
      "color": "rgba(228,48,52,.05)",
      "fillColor": "rgba(228,48,52," + opacite_aires + ")",
      "opacity": opacity_serie,
      "type": "areaspline",
      "marker": {
        enabled:false,
      },
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "animation": {
        "duration": 2000
      },
      "threshold":23.4,
      "negativeColor": "rgba(100,100,100," + opacite_courbes + ")",
      "negativeFillColor": "transparent",
      "data": int_vagues["2011"]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "2010",
      "lineWidth": 2,
      "showInLegend":false,
      "enableMouseTracking":true,
      "color": "rgba(228,48,52,.05)",
      "fillColor": "rgba(228,48,52," + opacite_aires + ")",
      "opacity": opacity_serie,
      "type": "areaspline",
      "marker": {
        enabled:false,
      },
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "animation": {
        "duration": 2000
      },
      "threshold":23.4,
      "negativeColor": "rgba(100,100,100," + opacite_courbes + ")",
      "negativeFillColor": "transparent",
      "data": int_vagues["2010"]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "2009",
      "lineWidth": 2,
      "showInLegend":false,
      "enableMouseTracking":true,
      "color": "rgba(228,48,52,.05)",
      "fillColor": "rgba(228,48,52," + opacite_aires + ")",
      "opacity": opacity_serie,
      "type": "areaspline",
      "marker": {
        enabled:false,
      },
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "animation": {
        "duration": 2000
      },
      "threshold":23.4,
      "negativeColor": "rgba(100,100,100," + opacite_courbes + ")",
      "negativeFillColor": "transparent",
      "data": int_vagues["2009"]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "2006",
      "lineWidth": 2,
      "showInLegend":false,
      "enableMouseTracking":true,
      "color": "rgba(228,48,52,.05)",
      "fillColor": "rgba(228,48,52," + opacite_aires + ")",
      "opacity": opacity_serie,
      "type": "areaspline",
      "marker": {
        enabled:false,
      },
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "animation": {
        "duration": 2000
      },
      "threshold":23.4,
      "negativeColor": "rgba(100,100,100," + opacite_courbes + ")",
      "negativeFillColor": "transparent",
      "data": int_vagues["2006"]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "2005",
      "lineWidth": 2,
      "showInLegend":false,
      "enableMouseTracking":true,
      "color": "rgba(228,48,52,.05)",
      "fillColor": "rgba(228,48,52," + opacite_aires + ")",
      "opacity": opacity_serie,
      "type": "areaspline",
      "marker": {
        enabled:false,
      },
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "animation": {
        "duration": 2000
      },
      "threshold":23.4,
      "negativeColor": "rgba(100,100,100," + opacite_courbes + ")",
      "negativeFillColor": "transparent",
      "data": int_vagues["2005"]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "2004",
      "lineWidth": 2,
      "showInLegend":false,
      "enableMouseTracking":true,
      "color": "rgba(228,48,52,.05)",
      "fillColor": "rgba(228,48,52," + opacite_aires + ")",
      "opacity": opacity_serie,
      "type": "areaspline",
      "marker": {
        enabled:false,
      },
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "animation": {
        "duration": 2000
      },
      "threshold":23.4,
      "negativeColor": "rgba(100,100,100," + opacite_courbes + ")",
      "negativeFillColor": "transparent",
      "data": int_vagues["2004"]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "2003",
      "lineWidth": 2,
      "showInLegend":false,
      "enableMouseTracking":true,
      "color": "rgba(228,48,52,.05)",
      "fillColor": "rgba(228,48,52," + opacite_aires + ")",
      "opacity": opacity_serie,
      "type": "areaspline",
      "marker": {
        enabled:false,
      },
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "animation": {
        "duration": 2000
      },
      "threshold":23.4,
      "negativeColor": "rgba(100,100,100," + opacite_courbes + ")",
      "negativeFillColor": "transparent",
      "data": int_vagues["2003"]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "2001",
      "lineWidth": 2,
      "showInLegend":false,
      "enableMouseTracking":true,
      "color": "rgba(228,48,52,.05)",
      "fillColor": "rgba(228,48,52," + opacite_aires + ")",
      "opacity": opacity_serie,
      "type": "areaspline",
      "marker": {
        enabled:false,
      },
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "animation": {
        "duration": 2000
      },
      "threshold":23.4,
      "negativeColor": "rgba(100,100,100," + opacite_courbes + ")",
      "negativeFillColor": "transparent",
      "data": int_vagues["2001"]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "1998",
      "lineWidth": 2,
      "showInLegend":false,
      "enableMouseTracking":true,
      "color": "rgba(228,48,52,.05)",
      "fillColor": "rgba(228,48,52," + opacite_aires + ")",
      "opacity": opacity_serie,
      "type": "areaspline",
      "marker": {
        enabled:false,
      },
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "animation": {
        "duration": 2000
      },
      "threshold":23.4,
      "negativeColor": "rgba(100,100,100," + opacite_courbes + ")",
      "negativeFillColor": "transparent",
      "data": int_vagues["1998"]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "1995",
      "lineWidth": 2,
      "showInLegend":false,
      "enableMouseTracking":true,
      "color": "rgba(228,48,52,.05)",
      "fillColor": "rgba(228,48,52," + opacite_aires + ")",
      "opacity": opacity_serie,
      "type": "areaspline",
      "marker": {
        enabled:false,
      },
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "animation": {
        "duration": 2000
      },
      "threshold":23.4,
      "negativeColor": "rgba(100,100,100," + opacite_courbes + ")",
      "negativeFillColor": "transparent",
      "data": int_vagues["1995"]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "1994",
      "lineWidth": 2,
      "showInLegend":false,
      "enableMouseTracking":true,
      "color": "rgba(228,48,52,.05)",
      "fillColor": "rgba(228,48,52," + opacite_aires + ")",
      "opacity": opacity_serie,
      "type": "areaspline",
      "marker": {
        enabled:false,
      },
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "animation": {
        "duration": 2000
      },
      "threshold":23.4,
      "negativeColor": "rgba(100,100,100," + opacite_courbes + ")",
      "negativeFillColor": "transparent",
      "data": int_vagues["1994"]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "1990",
      "lineWidth": 2,
      "showInLegend":false,
      "enableMouseTracking":true,
      "color": "rgba(228,48,52,.05)",
      "fillColor": "rgba(228,48,52," + opacite_aires + ")",
      "opacity": opacity_serie,
      "type": "areaspline",
      "marker": {
        enabled:false,
      },
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "animation": {
        "duration": 2000
      },
      "threshold":23.4,
      "negativeColor": "rgba(100,100,100," + opacite_courbes + ")",
      "negativeFillColor": "transparent",
      "data": int_vagues["1990"]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "1989",
      "lineWidth": 2,
      "showInLegend":false,
      "enableMouseTracking":true,
      "color": "rgba(228,48,52,.05)",
      "fillColor": "rgba(228,48,52," + opacite_aires + ")",
      "opacity": opacity_serie,
      "type": "areaspline",
      "marker": {
        enabled:false,
      },
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "animation": {
        "duration": 2000
      },
      "threshold":23.4,
      "negativeColor": "rgba(100,100,100," + opacite_courbes + ")",
      "negativeFillColor": "transparent",
      "data": int_vagues["1989"]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "1983",
      "lineWidth": 2,
      "showInLegend":false,
      "enableMouseTracking":true,
      "color": "rgba(228,48,52,.05)",
      "fillColor": "rgba(228,48,52," + opacite_aires + ")",
      "opacity": opacity_serie,
      "type": "areaspline",
      "marker": {
        enabled:false,
      },
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "animation": {
        "duration": 2000
      },
      "threshold":23.4,
      "negativeColor": "rgba(100,100,100," + opacite_courbes + ")",
      "negativeFillColor": "transparent",
      "data": int_vagues["1983"]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "1976",
      "lineWidth": 2,
      "showInLegend":false,
      "enableMouseTracking":true,
      "color": "rgba(228,48,52,.05)",
      "fillColor": "rgba(228,48,52," + opacite_aires + ")",
      "opacity": opacity_serie,
      "type": "areaspline",
      "marker": {
        enabled:false,
      },
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "animation": {
        "duration": 2000
      },
      "threshold":23.4,
      "negativeColor": "rgba(100,100,100," + opacite_courbes + ")",
      "negativeFillColor": "transparent",
      "data": int_vagues["1976"]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "1975",
      "lineWidth": 2,
      "showInLegend":false,
      "enableMouseTracking":true,
      "color": "rgba(228,48,52,.05)",
      "fillColor": "rgba(228,48,52," + opacite_aires + ")",
      "opacity": opacity_serie,
      "type": "areaspline",
      "marker": {
        enabled:false,
      },
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "animation": {
        "duration": 2000
      },
      "threshold":23.4,
      "negativeColor": "rgba(100,100,100," + opacite_courbes + ")",
      "negativeFillColor": "transparent",
      "data": int_vagues["1975"]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "1964",
      "lineWidth": 2,
      "showInLegend":false,
      "enableMouseTracking":true,
      "color": "rgba(228,48,52,.05)",
      "fillColor": "rgba(228,48,52," + opacite_aires + ")",
      "opacity": opacity_serie,
      "type": "areaspline",
      "marker": {
        enabled:false,
      },
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "animation": {
        "duration": 2000
      },
      "threshold":23.4,
      "negativeColor": "rgba(100,100,100," + opacite_courbes + ")",
      "negativeFillColor": "transparent",
      "data": int_vagues["1964"]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "1959",
      "lineWidth": 2,
      "showInLegend":false,
      "enableMouseTracking":true,
      "color": "rgba(228,48,52,.05)",
      "fillColor": "rgba(228,48,52," + opacite_aires + ")",
      "opacity": opacity_serie,
      "type": "areaspline",
      "marker": {
        enabled:false,
      },
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "animation": {
        "duration": 2000
      },
      "threshold":23.4,
      "negativeColor": "rgba(100,100,100," + opacite_courbes + ")",
      "negativeFillColor": "transparent",
      "data": int_vagues["1959"]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "1952",
      "lineWidth": 2,
      "showInLegend":false,
      "enableMouseTracking":true,
      "color": "rgba(228,48,52,.05)",
      "fillColor": "rgba(228,48,52," + opacite_aires + ")",
      "opacity": opacity_serie,
      "type": "areaspline",
      "marker": {
        enabled:false,
      },
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "animation": {
        "duration": 2000
      },
      "threshold":23.4,
      "negativeColor": "rgba(100,100,100," + opacite_courbes + ")",
      "negativeFillColor": "transparent",
      "data": int_vagues["1952"]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "1949",
      "lineWidth": 2,
      "showInLegend":false,
      "enableMouseTracking":true,
      "color": "rgba(228,48,52,.05)",
      "fillColor": "rgba(228,48,52," + opacite_aires + ")",
      "opacity": opacity_serie,
      "type": "areaspline",
      "marker": {
        enabled:false,
      },
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "animation": {
        "duration": 2000
      },
      "threshold":23.4,
      "negativeColor": "rgba(100,100,100," + opacite_courbes + ")",
      "negativeFillColor": "transparent",
      "data": int_vagues["1949"]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "1947",
      "lineWidth": 2,
      "showInLegend":false,
      "enableMouseTracking":true,
      "color": "rgba(228,48,52,.05)",
      "fillColor": "rgba(228,48,52," + opacite_aires + ")",
      "opacity": opacity_serie,
      "type": "areaspline",
      "marker": {
        enabled:false,
      },
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "animation": {
        "duration": 2000
      },
      "threshold":23.4,
      "negativeColor": "rgba(100,100,100," + opacite_courbes + ")",
      "negativeFillColor": "transparent",
      "data": int_vagues["1947"]
    },
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


          Les vagues de chaleur vont se multiplier d’ici à la fin du siècle          Il est attendu que de futurs épisodes de chaleur exceptionnels se produisent de plus en plus tôt à l’avenir, et avec une intensité croissante, en raison du réchauffement du climat mondial. « On va avoir (…) un quasi-doublement, à l’échéance de la moitié du XXIe siècle, de cette fréquence et de l’intensité de ces canicules », a affirmé Samuel Morin, prévisionniste et climatologue à Météo-France, sur France 3.            Même en se plaçant dans un scénario de forte réduction des émissions de gaz à effet de serre, le nombre de vagues de chaleur devrait doubler d’ici à la fin du siècle. Dans des scénarios moins optimistes, c’est-à-dire sans réduction des émissions humaines de CO2, la fréquence de ces vagues de chaleur pourrait être multipliée par cinq ou dix à l’horizon 2100, selon un rapport de Météo-France publié en 2020.                        
          Ces projections sont soutenues par un corpus épais et robuste de publications scientifiques, et sont bien résumées dans les travaux de l’agence parisienne du climat. Celui-ci conclut que dans les dernières décennies du XXIe siècle, la probabilité que Paris connaisse des vagues de chaleur sera entre trois et huit fois plus élevée que lors de la période 1975-2005. D’ici à 2070, il est même probable que les vagues de chaleur puissent survenir dès le début du mois de mai, comme le montre le schéma prospectif ci-dessous.                              Fréquence de survenue d’une vague de chaleur un jour donné à Paris.  AGENCE PARISIENNE DU CLIMAT, MÉTÉO-FRANCE               Les générations futures auront donc plus de risques de vivre de nombreuses canicules. Une étude publiée en septembre 2021 dans la revue Science portant sur les inégalités intergénérationnelles montre qu’un enfant né en 2020 subira de quatre à sept fois plus de vagues de chaleur dans sa vie qu’une personne née en 1960.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un week-end inédit de canicule précoce en France, ponctué par des orages                               



La série « En un graphique » des Décodeurs éclaire l’actualité sous forme visuelle. Retrouvez tous les articles dans notre rubrique.


<article-nb="2022/06/24/19-11">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le responsable politique sunnite, à la tête de l’exécutif depuis neuf mois, a été désigné, à une très courte majorité, pour composer le nouveau cabinet, après les législatives du 15 mai.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Liban             Au Liban, le premier ministre Najib Mikati choisi pour former le nouveau gouvernement      Le responsable politique sunnite, à la tête de l’exécutif depuis neuf mois, a été désigné, à une très courte majorité, pour composer le nouveau cabinet, après les législatives du 15 mai.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h56, mis à jour à 15h37    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre libanais, Najib Mikati, lors d’une conférence de presse faisant suite à son entrevue avec le président Michel Aoun, le 23 juin 2022 à Beyrouth.  HUSSEIN MALLA / AP               Avec une très courte majorité, le premier ministre sortant Najib Mikati a été désigné, jeudi 23 juin, pour former le prochain gouvernement au Liban. Lors des consultations parlementaires qu’a tenues le président Michel Aoun, le magnat des télécommunications de 66 ans a reçu le soutien de 54 des 129 députés de la nouvelle Assemblée élue le 15 mai, notamment les voix des représentants du tandem chiite Hezbollah-Amal. Depuis le palais présidentiel de Baabda, M. Mikati a appelé les forces politiques à mettre « de côté les différends personnels » et à « coopérer afin de sauver le pays et le peuple de la crise actuelle », disant « tendre la main à tout le monde sans exception ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Firas Hamdane, visage de la révolte citoyenne au Parlement libanais                 Face à un Parlement plus divisé que jamais, la tâche s’annonce compliquée pour M. Mikati, malgré les talents de conciliateur qu’on lui prête. Déjà trois fois premier ministre (2005, 2011 et septembre 2021), le responsable politique sunnite ne dispose, cette fois, d’aucune couverture chrétienne ni druze. Les deux partis chrétiens, le Courant patriotique libre (CPL) dirigé par Gebran Bassil, le gendre du président Aoun, et les Forces libanaises (FL) de Samir Geagea, se sont abstenus. Le Parti socialiste progressiste (PSP) du leader druze Walid Joumblatt, dont la direction est désormais assumée par son fils, Taymour, a soutenu Nawaf Salam, ancien ambassadeur aux Nations unies devenu juge à la Cour internationale de justice, comme d’autres députés issus de l’opposition et de la contestation d’octobre 2019.          Endiguer la crise financière          « Pour former un gouvernement, et obtenir la confiance du Parlement [une majorité de 65 voix est requise], Najib Mikati devra passer un accord politique ce qui sera très difficile », prédit l’expert politique, Khaldoun Al-Sharif. Plusieurs partis, comme le PSP et les FL, ont annoncé, avant les consultations parlementaires, ne pas vouloir participer au gouvernement. Le CPL, avec qui M. Mikati s’est écharpé sur certains dossiers comme celui de la réforme du secteur de l’électricité, pourrait monnayer chèrement son soutien. « Tous les partis agissent comme si aucun nouveau gouvernement ne sera formé. Ils ont les yeux tournés vers la présidentielle », poursuit M. Sharif. L’élection du successeur du président Aoun, dont le mandat prend fin le 31 octobre, entraînera la nomination d’un nouveau gouvernement.                           Lire aussi :  Au Liban, percée significative de l’opposition aux élections législatives                 En cas d’échec à former un gouvernement dans cet intervalle, M. Mikati continuera à assurer la gestion des affaires courantes avec son équipe actuelle. Des mesures cruciales doivent être prises pour endiguer la crise financière qui a plongé la plupart des Libanais dans la pauvreté, notamment la finalisation d’un accord en vue d’un plan d’aide du Fonds monétaire international (FMI) et la réforme du secteur de l’électricité. « Le FMI est un passage obligatoire vers le salut », a insisté M. Mikati, alors que plusieurs lois attendent d’être votées au Parlement pour débloquer un éventuel prêt de l’institution financière. « Nous avons perdu assez de temps et perdu des chances de soutien de la part de pays étrangers », a-t-il ajouté, notant que le Liban est désormais face à une alternative : « un effondrement total ou un sauvetage graduel ».                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/24/au-liban-le-premier-ministre-najib-mikati-choisi-pour-former-le-nouveau-gouvernement_6131875_3210.html"},"headline":"Au Liban, le premier ministre Najib Mikati choisi pour former le nouveau gouvernement","dateCreated":"2022-06-24T11:56:35+02:00","datePublished":"2022-06-24T11:56:35+02:00","dateModified":"2022-06-24T15:37:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Liban"],"keywords":["International","Proche-Orient","Liban"],"description":"Le responsable politique sunnite, \u00e0 la t\u00eate de l\u2019ex\u00e9cutif depuis neuf mois, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9, \u00e0 une tr\u00e8s courte majorit\u00e9, pour composer le nouveau cabinet, apr\u00e8s les l\u00e9gislatives du 15 mai.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/27a3c92_87129342d58c4cce80d7856e327b2404-87129342d58c4cce80d7856e327b2404-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liban","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liban/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/24/19-12">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ En tournée mondiale, la chanteuse carioca Marisa Monte présente le 24 juin à la Salle Pleyel son dernier album paru « Portas » et un répertoire balayant sa carrière.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Culture       Musiques             Marisa Monte : « J’ai une relation forte avec la mémoire et le passé »      En tournée mondiale, la chanteuse carioca Marisa Monte présente le 24 juin à la Salle Pleyel son dernier album paru « Portas » et un répertoire balayant sa carrière.          Propos recueillis par Patrick Labesse(Propos recueillis par )         Publié hier à 15h56, mis à jour hier à 16h11    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               La chanteuse carioca Marisa Monte, lauréate de quatre Latin Grammy Awards.  LEO AVERSA               Figure éminente autant qu’essentielle de la MPB (musica popular brasileira), la chanteuse carioca Marisa Monte, lauréate de quatre Latin Grammy Awards, a vendu plus de 15 millions d’albums à travers le monde. L’été 2021 paraissait Portas, qui venait joliment enrichir sa discographie, ouverte en 1989 par un album enregistré en public (MM). Actuellement en tournée, elle fait escale à Paris avec un répertoire balayant toute sa carrière. Jointe par téléphone, il y a quelques jours dans les Pouilles, en Italie, où elle venait d’arriver après un long périple depuis Rio (sa ville natale), elle explique comment, à travers sa musique, elle veut proposer son regard critique sur son pays et sa vision de perspectives positives.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Chanson : Marisa Monte, beauté et volupté                 Pourquoi avoir attendu dix ans avant de produire un nouvel album ?          Parce que je n’ai pas eu de temps mort. J’ai beaucoup tourné, notamment avec Paulinho da Viola [chanteur figure de proue de la légendaire école de samba Portela, à Rio, dont le père de Marisa Monte fut l’un des dirigeants], j’ai sorti un nouvel album en 2017 avec Tribalistas [le trio qu’elle forme avec Carlinhos Brown et Arnaldo Antunes] et tourné ensuite avec eux. C’est extrêmement important et enrichissant pour moi de collaborer avec d’autres artistes. J’ai travaillé au Japon, à la Brooklyn Academy of Music à New York… puis senti à un moment donné qu’il était temps tout de même d’enregistrer mon propre disque. Et la pandémie est arrivée…          Avez-vous trouvé les moyens de vous « évader » pendant cette période complexe ?          Pour moi, comme pour tout le monde, cela a été un moment extrêmement difficile, une grande incertitude, de la souffrance. Un immense isolement aussi puisque nous ne pouvions plus faire de scène ni voyager. Mais le côté positif fut, pour moi qui suis toujours en mouvement, de pouvoir retrouver la famille, les gens proches. Et puis, ça a été un moment d’intense créativité puisque j’ai beaucoup composé de chansons. Grâce aux nouveaux moyens technologiques, j’ai pu enregistrer Portas avec des artistes, des gens qui se trouvaient en différents endroits du monde.          Dans le contexte actuel – la pandémie, l’urgence climatique, un président d’extrême droite au pouvoir –, comment voyez vous le peuple brésilien ?          Dans le monde entier se répand une onde conservatrice, au Brésil comme ailleurs, mais la vie politique est faite de mouvements cycliques. Cette vague réactionnaire a déjà engendré une réaction et elle finira par se tarir. Le Brésil, on s’en fait souvent l’idée d’un pays très joyeux mais il a vécu énormément de drames. La période que nous traversons actuellement est difficile. Nous allons récupérer cette joie. J’espère que nous arriverons bientôt à la fin d’un cycle, à une période lumineuse et d’humanisme. Nous devons y parvenir même si ce n’est pas encore gagné.        Il vous reste 34.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/06/23/marisa-monte-j-ai-une-relation-forte-avec-la-memoire-et-le-passe_6131741_3246.html"},"headline":"Marisa Monte\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai une relation forte avec la m\u00e9moire et le pass\u00e9\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-23T15:56:07+02:00","datePublished":"2022-06-23T15:56:07+02:00","dateModified":"2022-06-23T16:11:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Musiques"],"keywords":["Culture","Musiques"],"description":"En tourn\u00e9e mondiale, la chanteuse carioca Marisa Monte pr\u00e9sente le 24\u00a0juin \u00e0 la Salle Pleyel son dernier album paru \u00ab\u00a0Portas\u00a0\u00bb et un r\u00e9pertoire balayant sa carri\u00e8re.","author":[{"@type":"Person","name":"Patrick Labesse","description":"Propos recueillis par "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/7fed7ab_1655985634186-marisa-monte-show-portas-21-cre-dito-leo-aversa.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Musiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/musiques/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/24/19-13">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ En délaissant sa filière sud-africaine pour s’appuyer sur des joueurs français, Montpellier a réussi à retrouver les sommets du Top 14, dix-huit mois après avoir été relégable. Le MHR y affrontera Castres en finale vendredi (20 h 45).
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Top 14             Finale de Top 14 : ancien « club de mercenaires » du rugby, Montpellier s’est réinventé      En délaissant sa filière sud-africaine pour s’appuyer sur des joueurs français, Montpellier a réussi à retrouver les sommets du Top 14, dix-huit mois après avoir été relégable. Le MHR y affrontera Castres en finale vendredi (20 h 45).          Par Valentin Moinard         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Quatre ans après, l’affiche est la même mais les visages ont bien changé. Comme en 2018, Montpellier retrouve Castres en finale du Top 14, vendredi 24 juin, avec l’objectif de décrocher le premier bouclier de Brennus de son histoire. Reste que les Tarnais encore présents dans le club risquent d’avoir du mal à reconnaître l’équipe qu’ils ont à l’époque assez largement battue (29-13) au Stade de France.            Que ce soit le mistral ou la tramontane, un vent de changement a en effet soufflé fort dans l’Hérault entre-temps. Après avoir empilé les stars dans leur effectif, les dirigeants de Montpellier ont revu leur plan pour apporter une nouvelle dynamique au club. Paradoxalement, le symbole de ce renouveau est un joueur qui, au moment de son arrivée, avait déjà l’essentiel de sa carrière professionnelle dans le rétroviseur : Guilhem Guirado.                             Lire aussi :  La finale du Top 14 à Saint-Denis perturbée par un appel à la grève                   A 33 ans (il en a 36 aujourd’hui), le talonneur international (74 sélections) débarquait directement du Japon après avoir étrenné pour les dernières fois ses galons de capitaine avec les Bleus lors de la Coupe du monde 2019. « Cette arrivée a sonné comme un petit air de fin de carrière, mais il était encore prêt à jouer au plus haut niveau », rappelle Julien Tomas, alors dans le staff du Montpellier Hérault Rugby (MHR) après avoir passé une bonne partie de sa carrière à défendre le maillot des Cistes (entre 2004 et 2013 puis de 2018 à 2019).              Avec lui, Guilhem Guirado a façonné son image de « capitaine courage » cultivée bien contre son gré au fil des désillusions qu’ont subies les Bleus lors de la dernière décennie. « Il a tout porté sur ses épaules pendant des années », confirme l’ancien trois-quarts centre Maxime Mermoz, aujourd’hui consultant pour BeIN Sports et qui connaît bien Guirado pour l’avoir côtoyé à Perpignan, Toulon et en équipe de France.            La mode sud-africaine            Une aubaine pour Montpellier, qui faisait alors figure « d’un club un peu de mercenaires », se souvient Julien Tomas. Cette signature, conjuguée à celle d’autres Français prêts à jouer les premiers rôles immédiatement (Anthony Bouthier en 2019, Vincent Rattez en 2020…), est venue mettre définitivement un terme à la politique mise en place par le président Mohed Altrad, à la tête du club depuis 2011.                           Guilhem Guirado avec les supporters du MHR après la demi-finale de Top 14 remportée face à Bordeaux.  NICOLAS TUCAT / AFP                 Désireux de gagner, et gagner vite, l’homme d’affaires milliardaire décide de s’inspirer du modèle toulonnais, référence absolue en Europe au début des années 2010 grâce à des stars comme le Britannique Jonny Wilkinson. Il engage, en 2014, Jake White, le sélectionneur de l’Afrique du Sud lors de la victoire des Springboks au Mondial 2007. L’entraîneur ne vient pas seul : il emporte dans ses valises des joueurs sud-africains venus chaque année en masse dans le sud de la France, et ce, même après le départ du technicien en 2017.                             Lire aussi :  Rugby : les coupes d’Europe s’ouvrent aux… franchises sud-africaines                   Mais l’équipe ne prend pas. Pendant que Guilhem Guirado multiplie les finales et remporte la Coupe d’Europe en 2015 avec Toulon, les Montpelliérains enchaînent les saisons sans saveur et surtout sans titre. Seule une Challenge Cup – la petite sœur de la Champions Cup, la « grande » Coupe d’Europe – en 2016 récompense un groupe secoué par les polémiques.            Le maintien pour souder le groupe            En 2017, six joueurs accusent par exemple la direction d’avoir attendu le barbecue de fin de saison pour leur signifier que le club ne les gardait pas. Le même jour, le talonneur Charles Géli s’emporte dans les colonnes du Midi olympique. « Soixante-dix pour cent du groupe ne parle pas ma langue et les mecs qui sont là depuis deux ans esquissent à peine deux mots de français. J’aurais dû aller jouer à l’étranger, j’aurais su pourquoi c’était à moi de m’adapter ! »              Depuis, les choses ont donc changé. Mais non sans mal. Arrivé en 2019, l’entraîneur Xavier Garbajosa connaît les pires difficultés à faire jouer son équipe. « Il est arrivé avec un projet de jeu ambitieux, très aéré. Mais ça n’a pas pris car il avait encore l’effectif des anciens coachs, qui pratiquaient un jeu plus fermé », décrit Julien Tomas. Résultat, Garbajosa a été démis de ses fonctions en 2021 et alors que le MHR rêvait de phases finales, il a dû finir la saison en se battant pour le maintien.            #DemiesTOP14

<article-nb="2022/06/24/19-14">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ La commission d’enquête de la Chambre des représentants sur l’assaut du Capitole décrit les pressions de l’ancien président pour inverser le résultat des élections présidentielles aux Etats-Unis.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       États-Unis             Comment le ministère de la justice a fait barrage à la tentative de coup d’Etat de Donald Trump      La commission d’enquête de la Chambre des représentants sur l’assaut du Capitole décrit les pressions de l’ancien président pour inverser le résultat des élections présidentielles aux Etats-Unis.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h05, mis à jour à 13h23    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Jeffrey Rosen, ancien procureur général par intérim, au centre, et Richard Donoghue, ancien sous-procureur général par intérim, à droite, devant la commission d’enquête de la Chambre des représentants sur l’assaut contre le Capitole, le jeudi 23 juin 2022 à Washington.  J. SCOTT APPLEWHITE / AP               « Dites juste que l’élection était corrompue et laissez-nous, moi et les élus républicains, nous occuper du reste. » Cette citation de Donald Trump figure dans les notes de Richard Donoghue, adjoint du procureur général des Etats-Unis, Jeffrey Rosen, fin 2020. Elles ont été prises lors de l’un des entretiens entre les deux hommes et le président.          Au cours du mois de décembre, Donald Trump a organisé un véritable harcèlement de la haute hiérarchie du ministère de la justice (DOJ), afin de la pousser à donner un vernis de légitimité à ses mensonges sur les fraudes électorales. Jeffrey Rosen et Richard Donoghue ont résisté et déjoué le sabotage. Ils ont raconté, en détail, les moments les plus saisissants de cette entreprise, jeudi 23 juin, devant la commission d’enquête de la Chambre des représentants sur l’assaut contre le Capitole.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Cour suprême, une institution américaine dans la tourmente                 Une réunion de crise dans le bureau Ovale, le 3 janvier, fut le dénouement de ces semaines de pressions. Jeffrey Rosen avait demandé à voir le président. Depuis trois semaines, les exigences de Donald Trump s’intensifiaient. Après l’échec de ses plaintes en justice, pour des fraudes inventées de toutes pièces, le président était devenu très frustré devant le manque de soumission du DOJ. Il avait réclamé, en vain, la désignation d’un enquêteur spécial, ainsi que la saisie des machines de vote.          Le ministre précédent, William Barr, avait fait savoir publiquement, le 1er décembre, que les allégations n’étaient pas corroborées, et avait été remplacé par Jeffrey Rosen. Mais celui-ci ne comptait pas davantage se prêter à une instrumentalisation du ministère. Donald Trump a donc envisagé, à quelques jours du fatidique 6 janvier, de le remplacer par un homme de second rang, sans expérience pénale : Jeffrey Clark.          Petite main docile du président          Ce cadre au ministère de la justice, spécialiste des questions environnementales, s’était mis au service de Donald Trump, en décembre, en court-circuitant sa propre hiérarchie. Violant tous les principes de travail – le ministère agit de façon autonome par rapport au président – il était en contact direct avec la Maison Blanche. En ce 3 janvier, l’heure de la grande confrontation était donc arrivée, dans le bureau Ovale. C’était un dimanche. Richard Donoghue n’y était pas préparé.          Quelques heures plus tôt, il avait organisé une conférence téléphonique avec les plus hauts responsables du ministère, qui avaient confirmé qu’ils démissionneraient tous si le procureur général était écarté. Richard Donoghue, vingt ans dans les forces armées, a une certaine idée du protocole. Il s’est excusé en entrant dans le bureau du président, en jeans, tee-shirt militaire et bottes sales. Puis, il fut offensif.        Il vous reste 55.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/24/comment-le-ministere-de-la-justice-a-fait-barrage-a-la-tentative-de-coup-d-etat-de-donald-trump_6131869_3210.html"},"headline":"Comment le minist\u00e8re de la justice a fait barrage \u00e0 la tentative de coup d\u2019Etat de Donald Trump","dateCreated":"2022-06-24T11:05:35+02:00","datePublished":"2022-06-24T11:05:35+02:00","dateModified":"2022-06-24T13:23:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Donald Trump","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"La commission d\u2019enqu\u00eate de la Chambre des repr\u00e9sentants sur l\u2019assaut du Capitole d\u00e9crit les pressions de l\u2019ancien pr\u00e9sident pour inverser le r\u00e9sultat des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles aux Etats-Unis.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/258/0/3432/1716/1342/671/60/0/5cb3234_1656069771215-000-tp8hm.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/24/19-15">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ L’envolée des prix et la hausse des taux risquent de creuser les écarts entre les pays, en pénalisant les plus endettés et les moins dynamiques. Le marché s’inquiète d’une fragmentation de l’union monétaire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Europe             Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro      L’envolée des prix et la hausse des taux risquent de creuser les écarts entre les pays, en pénalisant les plus endettés et les moins dynamiques. Le marché s’inquiète d’une fragmentation de l’union monétaire.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h10, mis à jour à 14h51    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                 SÉVERIN MILLET               Lunettes d’aviateur et costume-cravate impeccable en attendant son train, malgré la canicule qui s’est abattue sur Lugano, en Suisse, Mathieu Savary tire un premier bilan un brin inquiet de ses rendez-vous. Installé d’ordinaire au Canada, le stratégiste de BCA Research, une société qui conseille les investisseurs, effectue, en cette mi-juin, une tournée à travers l’Europe. Sa spécialité : la zone euro. La période est particulièrement agitée. Le 9 juin, la Banque centrale européenne (BCE) a ainsi promis une hausse de son taux d’intérêt, une première en onze ans.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La zone euro au bord de la stagflation                 Dans la foulée, les marchés se sont emballés, l’Italie étant perçue comme le maillon faible. Le taux obligataire italien à dix ans, qui était encore de 1 % début 2022 et de 3 % le 30 mai, s’est soudainement envolé, à 4,3 %. Le « spread », c’est-à-dire l’écart qui le sépare du taux obligataire allemand, s’est tendu, passant, en l’espace de six mois, de 1 point à 2,5 points. La « fragmentation » de la monnaie unique est de retour. De quoi raviver le spectre de la crise de la zone euro, lorsque la perspective d’une dette italienne insoutenable s’était sérieusement profilée. Il a fallu, le 15 juin, une réunion d’urgence de la BCE, qui a promis d’intervenir en cas de fortes turbulences, pour ramener le calme. Les obligations italiennes sont aujourd’hui revenues à 3,4 %. Pour l’instant.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Europe, une remontée des taux spectaculaire                 « Le souci, c’est que la perception que les investisseurs ont de l’Italie n’a pas vraiment changé. Le pays est toujours considéré comme celui de tous les problèmes », explique M. Savary. La crise de 2010-2015 demeure dans tous les esprits. Lui-même s’en rappelle très bien : les obligations sur la dette italienne ne trouvaient alors plus d’acheteurs.  « Les investisseurs ont peur qu’il y ait de nouveau une grève des acheteurs, poursuit-il. Et encore, en Europe, mes clients ont une assez bonne compréhension des choses. Mais je dois faire une tournée aux Etats-Unis en juillet, et je pense que le scepticisme sera encore plus fort. La prochaine attaque contre la zone euro viendra des investisseurs britanniques et américains. »          Périlleux exercice d’équilibriste          A chaque nouvelle secousse économique, l’euro continue de montrer des signes de fragilité. Cette construction monétaire n’a pas d’équivalent : la monnaie est émise par la BCE, le seul organisme réellement fédéral du projet européen, mais les dettes le sont par les gouvernements des dix-neuf pays membres. Pour un investisseur, cela soulève une question récurrente : si un pays n’était plus en mesure de rembourser sa dette, la BCE se porterait-elle à son secours ? C’est faute de réponse claire à cette interrogation que la crise de 2010-2015 est survenue.        Il vous reste 75.1% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/24/comment-l-inflation-menace-l-unite-de-la-zone-euro_6131846_3234.html"},"headline":"Comment l\u2019inflation menace l\u2019unit\u00e9 de la zone euro","dateCreated":"2022-06-24T10:10:02+02:00","datePublished":"2022-06-24T10:10:02+02:00","dateModified":"2022-06-24T14:51:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Europe"],"keywords":["Banques \/ Finance \/ Assurance","Entreprises","Europe","\u00c9conomie","International"],"description":"L\u2019envol\u00e9e des prix et la hausse des taux risquent de creuser les \u00e9carts entre les pays,\u00a0en p\u00e9nalisant les plus endett\u00e9s et les moins dynamiques. Le march\u00e9 s\u2019inqui\u00e8te d\u2019une fragmentation de l\u2019union mon\u00e9taire.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/0/313/3638/1819/1342/671/60/0/bb68229_998445458-le-monde.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/europe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/24/19-16">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ « Les informations que nous avons recueillies (…) corroborent le fait que les tirs provenaient des forces de sécurité israéliennes », a dit l’ONU. Des enquêtes de la justice palestinienne et de médias avaient dit la même chose.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Israël/Palestine             Mort de Shireen Abu Akleh : l’ONU conclut que la journaliste a été tuée en Cisjordanie par un tir de l’armée israélienne      « Les informations que nous avons recueillies (…) corroborent le fait que les tirs provenaient des forces de sécurité israéliennes », a dit l’ONU. Des enquêtes de la justice palestinienne et de médias avaient dit la même chose.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h09, mis à jour à 15h57    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un Palestinien tient un cierge et une photo de la journaliste d’Al-Jazira Shireen Abu Akleh, tuée lors d’un raid israélien en Cisjordanie, le 11 mai 2022, à Gaza.  ADEL HANA / AP                 La journaliste palestino-américaine Shireen Abu Akleh a été tuée le 11 mai par un tir des forces de défense israéliennes, a conclu le Haut-Commissariat de l’Organisation des Nations unies aux droits de l’homme (HCDC), selon la déclaration, vendredi 24 juin, d’une porte-parole, Ravina Shamdasani.            « Toutes les informations que nous avons recueillies – y compris de l’armée israélienne et du procureur général palestinien – corroborent le fait que les tirs qui ont tué Mme Abu Akleh et blessé son collègue Ali Sammoudi provenaient des forces de sécurité israéliennes et non de tirs indiscriminés de Palestiniens armés, comme l’affirmaient initialement les autorités israéliennes », a déclaré Mme Shamdasani, lors d’un point de presse à Genève.              « Nous n’avons trouvé aucune information suggérant qu’il y ait eu une quelconque activité de Palestiniens armés à proximité des journalistes », a-t-elle insisté, estimant qu’il était « profondément troublant que les autorités israéliennes n’aient pas ouvert d’enquête judiciaire ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La mort de la journaliste d’Al-Jazira, Shireen Abu Akleh, place Israël face à ses responsabilités d’occupant                   D’autres enquêtes aux mêmes conclusions            La journaliste américano-palestinienne, vedette de la chaîne Al-Jazira, portait une veste pare-balles sur laquelle était inscrit le mot « presse » et un casque de protection lorsqu’elle a été atteinte d’une balle juste sous la coupe de son casque.            Elle se trouvait aux abords du camp de réfugiés de Jénine, bastion des factions armées palestiniennes, où les forces israéliennes menaient un raid. Plusieurs enquêtes, menées par le procureur en chef palestinien ou encore la chaîne américaine CNN, avaient également conclu que Mme Abu Akleh avait été tuée par des tirs israéliens.              « La haut-commissaire des Nations unies aux droits de l’homme, Michelle Bachelet, continue d’exhorter les autorités israéliennes à ouvrir une enquête pénale sur le meurtre de Mme Abu Akleh et sur tous les autres meurtres et blessures graves commis par les forces israéliennes en Cisjordanie et dans le cadre des opérations de maintien de l’ordre à Gaza », a poursuivi la porte-parole.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mort de la journaliste Shireen Abu Akleh : Israël exclut toujours l’ouverture d’une enquête criminelle                   De son côté, l’armée israélienne a réaffirmé vendredi qu’il était « impossible » de déterminer comment la journaliste avait été tuée. Elle « n’a pas été intentionnellement abattue par un soldat israélien et il est impossible de déterminer si elle a été tuée par un homme armé palestinien tirant aveuglément dans le secteur où elle se trouvait ou par inadvertance par un soldat israélien », a déclaré l’armée dans un communiqué.            « Aucun avertissement » ni aucune fusillade            Selon le HCDC, depuis le début de 2022, l’armée israélienne a tué cinquante-huit Palestiniens en Cisjordanie, dont treize enfants. « Le droit international des droits de l’homme exige une enquête rapide, approfondie, transparente, indépendante et impartiale sur tout recours à la force entraînant la mort ou des blessures graves. Les auteurs doivent être tenus responsables », a souligné Mme Shamdasani.              « Conformément à notre méthodologie mondiale de surveillance des droits de l’homme, notre bureau a inspecté du matériel photo, vidéo et audio, s’est rendu sur les lieux, a consulté des experts, a examiné les communications officielles et a interrogé des témoins », a souligné la porte-parole. Les services de Mme Bachelet ont conclu que les journalistes avaient choisi une approche « les rendant visibles aux forces israéliennes déployées dans la rue ».            « Nos conclusions montrent qu’aucun avertissement n’a été émis et qu’aucune fusillade n’avait lieu à ce moment et à cet endroit », a précisé Mme Shamdasani, répétant que les journalistes portaient des équipements de protection clairement marqués. C’est à ce moment-là que plusieurs tirs au coup par coup et en provenance des forces israéliennes les ont visés, a-t-elle précisé.                                          Écouter aussi    Qui était Shireen Abu Akleh, la journaliste tuée lors d’un raid de l’armée israélienne ?                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 25 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Déclinaison de genres  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/24/mort-de-shireen-abu-akleh-l-onu-conclut-que-la-journaliste-a-ete-tuee-par-un-tir-des-forces-israeliennes_6131881_3210.html"},"headline":"Mort de Shireen Abu Akleh\u00a0: l\u2019ONU conclut que la\u00a0journaliste a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e en Cisjordanie par un\u00a0tir de\u00a0l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne","dateCreated":"2022-06-24T12:09:41+02:00","datePublished":"2022-06-24T12:09:41+02:00","dateModified":"2022-06-24T15:57:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"\u00ab\u00a0Les informations que nous avons recueillies (\u2026) corroborent le fait que les tirs provenaient des forces de s\u00e9curit\u00e9 isra\u00e9liennes\u00a0\u00bb, a dit l\u2019ONU. Des enqu\u00eates de la justice palestinienne et de m\u00e9dias avaient dit la m\u00eame chose.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/712/0/7683/3841/1342/671/60/0/1fb2136_e9f2b76c6cc04d31b43efe44971d7c9f-e9f2b76c6cc04d31b43efe44971d7c9f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/24/19-17">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Cette tentative d’entrée massive est la première depuis la normalisation des relations entre l’Espagne et le Maroc, en mars.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Immigration en Europe             Près de 2 000 migrants tentent d’entrer dans l’enclave espagnole de Melilla depuis le Maroc      Cette tentative d’entrée massive est la première depuis la normalisation des relations entre l’Espagne et le Maroc, en mars.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h50, mis à jour à 17h57    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des membres de la garde civile espagnole à la frontière entre le Maroc et l’enclave de Melilla, le 4 mars 2022.  FADEL SENNA / AFP                 Près de 2 000 migrants ont essayé d’entrer dans l’enclave espagnole de Melilla depuis le Maroc, vendredi 24 juin au matin, et 130 d’entre eux y sont parvenus, a affirmé la préfecture à l’Agence France-Presse (AFP). Cette tentative d’entrée massive dans l’une des deux enclaves espagnoles situées sur la côte nord du Maroc est la première depuis la normalisation des relations entre Madrid et Rabat, intervenue mi-mars après près d’un an de brouille diplomatique.            Les forces de l’ordre espagnoles ont repéré « vers 6 h 40 un groupe de migrants formé par plus de 2 000 personnes » s’approchant de la frontière, a raconté un porte-parole de la préfecture. « Malgré le large dispositif de sécurité des forces marocaines, qui ont activement collaboré et de façon coordonnée avec les forces de l’ordre [espagnoles], un groupe important de personnes venant de pays d’Afrique subsaharienne, parfaitement organisé et violent, a forcé l’entrée et cassé la porte d’accès du contrôle aux frontières » avant d’entrer dans Melilla, a-t-il précisé.              Situées sur la côte nord du Maroc, Melilla et l’autre enclave espagnole de Ceuta sont les seules frontières terrestres de l’Union européenne (UE) sur le continent africain et des migrants tentent régulièrement de les franchir pour rejoindre l’Europe.                             Lire aussi :  En Espagne, les Marocains d’Europe reprennent « la route du bled »                   Des affrontements entre des migrants et des forces de l’ordre            Par ailleurs, « des affrontements ont eu lieu dans la nuit de jeudi à vendredi entre des migrants et des forces de l’ordre », a affirmé à l’AFP Omar Naji, de l’Association marocaine des droits de l’homme (AMDH) – une information qui n’a pas pu être confirmée à ce stade par les autorités marocaines. Contacté par l’AFP, l’hôpital Hassani, situé dans la ville de Nador, non loin de Melilla, a de son côté confirmé avoir reçu vendredi matin « plusieurs » agents des forces de l’ordre ainsi que des migrants d’origine subsaharienne blessés.            Madrid et Rabat ont scellé il y a peu leur réconciliation après la décision de Madrid, en mars, de soutenir publiquement le plan marocain d’autonomie pour le Sahara occidental, ancienne colonie espagnole contrôlée à 80 % par le Maroc mais revendiquée par les indépendantistes sahraouis du Front Polisario, soutenus par l’Algérie. Cette décision avait permis de mettre fin à une crise diplomatique provoquée par l’accueil en Espagne du chef du Polisario, Brahim Ghali, pour y être soigné du Covid-19, en avril 2021.              Cette crise avait été marquée par l’entrée en mai 2021 de plus de 10 000 migrants en vingt-quatre heures dans l’enclave de Ceuta, à la faveur d’un relâchement des contrôles frontaliers côté marocain. Juste avant la réconciliation entre les deux pays, Melilla avait été le théâtre, début mars, de plusieurs tentatives d’entrée massive, dont la plus importante jamais enregistrée dans cette enclave avec quelque 2 500 migrants. Près de 500 y étaient parvenus.                             Lire aussi :  Maroc-Espagne : les frontières terrestres rouvrent après deux ans de crise                   La normalisation des relations entre Rabat et Madrid a permis la réouverture en mai des postes frontières entre le nord du Maroc et Ceuta et Melilla. Ces deux enclaves constituent les seules frontières terrestres de l’Union européenne sur le continent africain et font régulièrement l’objet de tentatives d’entrée de la part de migrants cherchant à rejoindre l’Europe.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 25 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Déclinaison de genres  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/24/plus-de-400-migrants-tentent-d-entrer-dans-l-enclave-espagnole-de-melilla-depuis-le-maroc_6131873_3212.html"},"headline":"Pr\u00e8s de 2\u00a0000 migrants tentent d\u2019entrer dans l\u2019enclave espagnole de Melilla depuis le Maroc","dateCreated":"2022-06-24T11:50:05+02:00","datePublished":"2022-06-24T11:50:05+02:00","dateModified":"2022-06-24T17:57:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Immigration en Europe"],"keywords":["Immigration en Europe","International","Europe","Espagne","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"Cette tentative d\u2019entr\u00e9e massive est la premi\u00e8re depuis la normalisation des relations entre l\u2019Espagne et le Maroc, en mars.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/750/0/4321/2160/1342/671/60/0/8e18f35_1656063854840-000-324g6z4.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  
