<FILE-date="2022/06/24/19">

<article-nb="2022/06/24/19-1">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ La Cour suprême américaine a renversé, vendredi 24 juin, l’arrêt Roe vs Wade, qui reconnaît depuis près d’un demi-siècle le droit à l’avortement aux Etats-Unis. Alors que les Etats auront le choix d’interdire les interruptions volontaires de grossesse, la présidente de la Chambre des représentants, Nancy Pelosi, a dénoncé une décision prise par « une Cour suprême radicale » qui « met en danger la santé et la sécurité » des femmes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                 International       L'actualité             Roe vs Wade annulé : « C’est l’extrémisme à son paroxysme », dénonce Nancy Pelosi      vidéo   La Cour suprême américaine a renversé, vendredi 24 juin, l’arrêt Roe vs Wade, qui reconnaît depuis près d’un demi-siècle le droit à l’avortement aux Etats-Unis. Alors que les Etats auront le choix d’interdire les interruptions volontaires de grossesse, la présidente de la Chambre des représentants, Nancy Pelosi, a dénoncé une décision prise par « une Cour suprême radicale » qui « met en danger la santé et la sécurité » des femmes.          Publié aujourd’hui à 18h52      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               La présidente de la Chambre des représentants a dénoncé, vendredi 24 juin, la décision de la Cour suprême de revenir sur l’arrêt Roe vs Wade, qui consacrait le droit à l’avortement aux Etats-Unis.            Après s’être avancée, la mine fermée, face aux journalistes, l’élue démocrate a dénoncé « une Cour suprême radicale » fortement influencée par l’ancien président Donald Trump. Elle a souligné l’importance de la victoire du Parti démocrate aux élections de mi-mandat, au mois de novembre. S’ils remportaient la majorité au Congrès, les républicains pourraient, selon elle, mettre en place une interdiction de l’avortement au niveau national.                             Lire aussi :  Droit à l’avortement : ces Etats américains susceptibles d’interdire l’IVG                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 25 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Déclinaison de genres  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/06/24/roe-vs-wade-annule-c-est-l-extremisme-a-son-paroxysme-denonce-nancy-pelosi_6131945_3210.html"},"headline":"Roe vs Wade annul\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est l\u2019extr\u00e9misme \u00e0 son paroxysme\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce Nancy Pelosi","dateCreated":"2022-06-24T18:52:31+02:00","datePublished":"2022-06-24T18:52:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","L'actualit\u00e9"],"keywords":["L'actualit\u00e9","Vid\u00e9os","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Droit \u00e0 l'avortement"],"description":"La Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine a renvers\u00e9, vendredi 24\u00a0juin, l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade, qui reconna\u00eet depuis pr\u00e8s d\u2019un demi-si\u00e8cle le droit \u00e0 l\u2019avortement aux Etats-Unis. Alors que les Etats auront le choix d\u2019interdire les interruptions volontaires de grossesse, la pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants, Nancy Pelosi, a d\u00e9nonc\u00e9 une d\u00e9cision prise par \u00ab\u00a0une Cour supr\u00eame radicale\u00a0\u00bb qui \u00ab\u00a0met en danger la sant\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb des femmes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/370/0/4444/2222/1342/671/60/0/b701729_1656085352772-411651.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Roe vs Wade annul\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est l\u2019extr\u00e9misme \u00e0 son paroxysme\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce Nancy Pelosi","uploadDate":"2022-06-24T18:52:31+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8byvk2?pubtool=oembed","duration":"01:46"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/370/0/4444/2222/1342/671/60/0/b701729_1656085352772-411651.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"L'actualit\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/24/19-2">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ En revenant sur l’arrêt Roe vs Wade, la Cour suprême a renvoyé à chaque Etat la possibilité de rendre l’interruption volontaire de grossesse illégale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       États-Unis             Droit à l’avortement : ces Etats américains susceptibles d’interdire l’IVG      En revenant sur l’arrêt Roe vs Wade, la Cour suprême a renvoyé à chaque Etat la possibilité de rendre l’interruption volontaire de grossesse illégale.          Par Eléa Pommiers et Pierre Breteau         Publié aujourd’hui à 18h10, mis à jour à 18h10    Temps de Lecture 4 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Vendredi 24 juin, la Cour suprême des Etats-Unis a annulé l’arrêt Roe vs Wade, qui fixait depuis 1973 le cadre légal de l’accès à l’IVG dans le pays.                             Lire aussi :  Droit à l’avortement : C’est un « triste jour » pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden                   Cette décision est à la fois un revirement majeur de jurisprudence, un séisme politique et un recul historique pour les droits des femmes. Elle n’a cependant pas les mêmes conséquences en fonction des Etats, dont les positions vis-à-vis de l’avortement varient considérablement.             
#avortement {
    /*width: 100%;*/
    margin: 0 auto;
    max-width: 1000px;
    position: relative;
}

#avortement .contenu_tt {
    position: absolute;
    top: 0;
    right: 30%;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 2.1rem;
}

.dec_contenu {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#avortement span.desktop {
    display: inline;
}

#avortement span.mobile {
    display: none;
}

#avortement path.etat_us {
    stroke: white;
    stroke-width: 1.2px;
}

#avortement path.etat_us:hover {
    stroke-width: 2.5px;
    cursor: pointer;
}

#avortement .contenu_tt span.pastille {
    padding: 2px 4px;
}

.malegende {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    width: 100%;
}

.malegende .element_leg {
    font-size: 1.3rem;
    text-align: center;
    width: 14.3%;
    border-top-style: solid;
    border-top-width: 2rem;
}

.malegende .element_leg span.desktop {
    display: inline;
}

.dec_contenu .titre_leg {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    font-weight: 500;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    #avortement svg {
        padding-top: 1rem;
    }
    #avortement .contenu_tt {
        position: absolute;
        top: 0;
        right: 20%;
        font-size: 1.6rem
    }
    .malegende .element_leg span.desktop {
        display: none;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] #avortement path.etat_us {
    stroke: #181a1e;
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



Seule la Californie défend fermement le droit à l’avortement
Cette carte présente le niveau de soutien au droit à l’avortement dans les 50 Etats américains, selon l'Institut Guttmacher au 30 décembre 2020.





Position sur le droit à l’avortement :







var largeur = document.getElementById("avortement").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}

/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
        .replace("Le Pen", "Le Pen")
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/\'/g, "'")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}


/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
        /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

/* une fonction pour passer du texte à la ligne avec D3 */
function retourALaLigne(texte, cetteLargeur) {
    texte.each(function() {
        var text = d3.select(this),
            mots = texte.text().split(/\s+/).reverse(),
            mot,
            ligne = [],
            nombreLignes = 0,
            HauteurLigne = 1.2,
            x = texte.attr("x"),
            y = texte.attr("y"),
            dy = 0,
            tspan = texte.text(null)
            .append("tspan")
            .attr("x", x)
            .attr("y", y)
            .attr("dy", dy + "em");
        while (mot = mots.pop()) {
            ligne.push(mot);
            tspan.text(ligne.join(" "));
 cetteLargeur) {
                ligne.pop();
                tspan.text(ligne.join(" "));
                ligne = [mot];
                tspan = texte.append("tspan")
                    .attr("x", x)
                    .attr("y", y)
                    .attr("dy", ++nombreLignes * HauteurLigne + dy + "em")
                    .text(mot);
            } else if (mot.indexOf("×") != -1) {
                ligne.pop();
                tspan.text(ligne.join(" "));
                ligne = [mot];
                tspan = texte.append("tspan")
                    .attr("class", "engras")
                    .attr("x", x)
                    .attr("y", y)
                    .attr("dy", ++nombreLignes * HauteurLigne + dy + "em")
                    .text(mot);
            }
        }
    });
}


var width = 750;
var height = 490;

var etats = {
        "Alabama": {
            "situation": -2,
            "avortement": ""
        },
        "Alaska": {
            "situation": 1,
            "avortement": ""
        },
        "Arkansas": {
            "situation": -3,
            "avortement": ""
        },
        "Arizona": {
            "situation": -2,
            "avortement": ""
        },
        "California": {
            "situation": 3,
            "avortement": ""
        },
        "Colorado": {
            "situation": 0,
            "avortement": ""
        },
        "Connecticut": {
            "situation": 1,
            "avortement": ""
        },
        "Delaware": {
            "situation": 0,
            "avortement": ""
        },
        "Florida": {
            "situation": -1,
            "avortement": ""
        },
        "Georgia": {
            "situation": -1,
            "avortement": ""
        },
        "Hawaii": {
            "situation": 2,
            "avortement": ""
        },
        "Iowa": {
            "situation": -1,
            "avortement": ""
        },
        "Idaho": {
            "situation": -1,
            "avortement": ""
        },
        "Illinois": {
            "situation": 1,
            "avortement": ""
        },
        "Indiana": {
            "situation": -3,
            "avortement": ""
        },
        "Kansas": {
            "situation": -1,
            "avortement": ""
        },
        "Kentucky": {
            "situation": -2,
            "avortement": ""
        },
        "Louisiana": {
            "situation": -3,
            "avortement": ""
        },
        "Maine": {
            "situation": 2,
            "avortement": ""
        },
        "Maryland": {
            "situation": 1,
            "avortement": ""
        },
        "Massachusetts": {
            "situation": 1,
            "avortement": ""
        },
        "Michigan": {
            "situation": -1,
            "avortement": ""
        },
        "Minnesota": {
            "situation": 1,
            "avortement": ""
        },
        "Missouri": {
            "situation": -3,
            "avortement": ""
        },
        "Mississippi": {
            "situation": -3,
            "avortement": ""
        },
        "Montana": {
            "situation": 1,
            "avortement": ""
        },
        "North Carolina": {
            "situation": -2,
            "avortement": ""
        },
        "North Dakota": {
            "situation": -2,
            "avortement": ""
        },
        "Nebraska": {
            "situation": -2,
            "avortement": ""
        },
        "New Hampshire": {
            "situation": 0,
            "avortement": ""
        },
        "New Jersey": {
            "situation": 1,
            "avortement": ""
        },
        "New Mexico": {
            "situation": 1,
            "avortement": ""
        },
        "Nevada": {
            "situation": 0,
            "avortement": ""
        },
        "New York": {
            "situation": 2,
            "avortement": ""
        },
        "Ohio": {
            "situation": -2,
            "avortement": ""
        },
        "Oklahoma": {
            "situation": -2,
            "avortement": ""
        },
        "Oregon": {
            "situation": 2,
            "avortement": ""
        },
        "Pennsylvania": {
            "situation": -2,
            "avortement": ""
        },
        "Rhode Island": {
            "situation": 0,
            "avortement": ""
        },
        "South Carolina": {
            "situation": -2,
            "avortement": ""
        },
        "South Dakota": {
            "situation": -3,
            "avortement": ""
        },
        "Tennessee": {
            "situation": -2,
            "avortement": ""
        },
        "Texas": {
            "situation": -2,
            "avortement": ""
        },
        "Utah": {
            "situation": -2,
            "avortement": ""
        },
        "Virginia": {
            "situation": -1,
            "avortement": ""
        },
        "Vermont": {
            "situation": 1,
            "avortement": ""
        },
        "Washington": {
            "situation": 2,
            "avortement": ""
        },
        "Wisconsin": {
            "situation": -2,
            "avortement": ""
        },
        "West Virginia": {
            "situation": -2,
            "avortement": ""
        },
        "Wyoming": {
            "situation": -1,
            "avortement": ""
        }
    },
    dico = {
        "3": {
            "couleur": "#01665e",
            "coltexte": "white",
Très favorable"
        },
        "2": {
            "couleur": "#5ab4ac",
            "coltexte": "white",
            "situation": "Favorable"
        },
        "1": {
            "couleur": "#c7eae5",
            "coltexte": "black",
            "situation": "Plutôt favorable"
        },
        "0": {
            "couleur": "#f5f5f5",
            "coltexte": "black",
            "situation": "Neutre"
        },
        "-1": {
            "couleur": "#f6e8c3",
            "coltexte": "black",
            "situation": "Plutôt hostile"
        },
        "-2": {
            "couleur": "#d8b365",
            "coltexte": "white",
            "situation": "Hostile"
        },
        "-3": {
            "couleur": "#8c510a",
            "coltexte": "white",
Très hostile"
        }
    };

var color = d3.scaleLinear()
    .domain([-3, -2, -1, 0, 1, 2, 3])
    .range(['#8c510a', '#d8b365', '#f6e8c3', '#f5f5f5', '#c7eae5', '#5ab4ac', '#01665e']);

var svg = d3.select("#avortement")
    .append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + width + " " + height);

var projection = d3.geoAlbersUsa()
    .translate([width / 2, height / 2])
    .scale([1000]);

var pathGeo = d3.geoPath()
    .projection(projection);

d3.selection.prototype.moveToFront = function() {
    return this.each(function() {
        this.parentNode.appendChild(this);
    });
};

d3.json("//assets-decodeurs.lemonde.fr/assets-legacy/grumpymap/json/usa_states.json").then(function(topo) {

    combien = 0
    svg.selectAll("path")
        .data(topojson.feature(topo, topo.objects.usa_states).features)
        .enter()
 etats[d.properties.NAME])
        .append("path")
        .attr("class", "etat_us")
 d.properties.fr)
 d.properties.NAME)
 color(etats[d.properties.NAME].situation))
        .attr("d", pathGeo)
        .on("mouseover", function() {
            d3.select(this)
 d3.rgb(color(etats[d.properties.NAME].situation)).darker())
                .moveToFront()

            data = etats[d3.select(this).attr("data-state")];
" + dico[data.situation].situation + "";
            d3.select("#details").html(html);

        })
        .on("mouseout", function() {
            d3.select(this)
                .style("stroke", null);

            d3.select("#details")
                .html(null);

        });

});

const ordreLeg = [-3, -2, -1, 0, 1, 2, 3];

/* la légende */
leg = ""
for (const i in ordreLeg) {
    d = dico[ordreLeg[i]]
" + ((ordreLeg[i] == -3 || ordreLeg[i] == 3) ? d.situation : " ") + ""
}

/* on envoie la légende */
d3.select("#dec_legende").html(leg)
            Quelles sont les conséquences de l’arrêt de la Cour suprême ?            Le droit à l’avortement n’existe pas dans la loi fédérale des Etats-Unis, celle qui s’applique aux cinquante Etats. Ce n’est pas par le biais de la loi qu’il a été instauré, mais par celui de la jurisprudence. En l’occurrence, celle de la Cour suprême, qui détient le monopole de l’interprétation de la Constitution des Etats-Unis et dont les arrêts sont une source de droit capitale au sein de cet Etat fédéral.                             Lire aussi :  Droit à l’avortement : quelles conséquences peut avoir l’annulation de l’arrêt Roe vs Wade aux Etats-Unis ?                   En 1973, dans l’arrêt Roe v. Wade, la plus haute juridiction du pays a ainsi statué que le droit à l’avortement découlait du droit à la vie privée, garanti par le 14e amendement de la Constitution, obligeant ainsi les cinquante Etats fédérés à le respecter. La cour a confirmé et précisé cette jurisprudence en 1992 avec la décision Planned Parenthood vs Casey. Ces arrêts autorisent l’avortement jusqu’au stade dit de « viabilité » du fœtus, soit environ vingt-quatre semaines de grossesse. Si les Etats peuvent poser des restrictions « raisonnables » à ce droit à partir du deuxième trimestre de grossesse, rien ne peut le remettre en question durant les trois premiers mois.              Avant Roe v. Wade, l’existence ou non d’un droit à l’avortement dépendait des législations des Etats, qui disposent tous de leur propre Constitution et de leurs propres lois. En revenant sur Roe v. Wade, l’avortement ne devient donc pas illégal sur tout le territoire des Etats-Unis. C’est le verrou constitutionnel qui n’existe plus. Il revient donc, de nouveau, à chaque Etat de décider s’il instaure et garantit ce droit dans sa législation. Et nombreux sont ceux qui ne le feront pas.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La Cour suprême, arbitre contesté des discordes américaines                   Quels Etats ont d’ores et déjà prévu d’interdire l’avortement ?             

#protection {
    /*width: 100%;*/
    margin: 0 auto;
    max-width: 1000px;
    position: relative;
}

#protection .contenu_tt {
    position: absolute;
    top: 0;
    right: 20%;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 2.1rem;
}

.dec_contenu {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#protection span.desktop {
    display: inline;
}

#protection span.mobile {
    display: none;
}

#protection path.etat_uspro {
    stroke: white;
    stroke-width: 1.2px;
}

#protection path.etat_uspro:hover {
    stroke-width: 2.5px;
    cursor: pointer;
}

#protection .contenu_tt span.pastille {
    padding: 2px 4px;
}

.malegendeprotec {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    width: 100%;
    justify-content: space-between;
}

.malegendeprotec .element_leg {
    font-size: 1.3rem;
    border-left-style: solid;
    padding-left: .5rem;
    border-left-width: 1.5rem;
}

.malegendeprotec .element_leg span.desktop {
    display: inline;
}

.dec_contenu .titre_leg {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    font-weight: 500;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    #protection svg {
        padding-top: 1rem;
    }
    #protection .contenu_tt {
        position: absolute;
        top: 0;
        right: 0;
        font-size: 1.6rem
    }
    .malegendeprotec .element_leg {
        display: block;
        width: 100%;
    }
    .malegendeprotec {
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        width: 100%;
        justify-content: space-between;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] #protection path.etat_us {
    stroke: #181a1e;
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



Plus d’une vingtaine d’Etats pourraient revenir sur le droit à l’avortement
Cette carte présente les 50 Etats américains selon que leur législation locale est protectrice ou non pour le droit à l’avortement, selon le Center for Reproductive Rights. 





Droit local à l’avortement :







var largeur = document.getElementById("protection").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}

/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
        .replace("Le Pen", "Le Pen")
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/\'/g, "'")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}


/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
        /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

/* une fonction pour passer du texte à la ligne avec D3 */
function retourALaLigne(texte, cetteLargeur) {
    texte.each(function() {
        var text = d3.select(this),
            mots = texte.text().split(/\s+/).reverse(),
            mot,
            ligne = [],
            nombreLignes = 0,
            HauteurLigne = 1.2,
            x = texte.attr("x"),
            y = texte.attr("y"),
            dy = 0,
            tspan = texte.text(null)
            .append("tspan")
            .attr("x", x)
            .attr("y", y)
            .attr("dy", dy + "em");
        while (mot = mots.pop()) {
            ligne.push(mot);
            tspan.text(ligne.join(" "));
 cetteLargeur) {
                ligne.pop();
                tspan.text(ligne.join(" "));
                ligne = [mot];
                tspan = texte.append("tspan")
                    .attr("x", x)
                    .attr("y", y)
                    .attr("dy", ++nombreLignes * HauteurLigne + dy + "em")
                    .text(mot);
            } else if (mot.indexOf("×") != -1) {
                ligne.pop();
                tspan.text(ligne.join(" "));
                ligne = [mot];
                tspan = texte.append("tspan")
                    .attr("class", "engras")
                    .attr("x", x)
                    .attr("y", y)
                    .attr("dy", ++nombreLignes * HauteurLigne + dy + "em")
                    .text(mot);
            }
        }
    });
}


var width = 750;
var height = 490;

var etatsP = {
        "Alabama": "hostile",
        "Alaska": "protege",
        "Arkansas": "hostile",
        "Arizona": "hostile",
        "California": "etendu",
        "Colorado": "protege",
        "Connecticut": "etendu",
        "Delaware": "protege",
        "Florida": "protege",
        "Georgia": "hostile",
        "Hawaii": "etendu",
        "Iowa": "protege",
        "Idaho": "hostile",
        "Illinois": "protege",
        "Indiana": "hostile",
        "Kansas": "protege",
        "Kentucky": "hostile",
        "Louisiana": "hostile",
        "Maine": "protege",
        "Maryland": "protege",
        "Massachusetts": "protege",
        "Michigan": "hostile",
        "Minnesota": "protege",
        "Missouri": "hostile",
        "Mississippi": "hostile",
        "Montana": "protege",
        "North Carolina": "hostile",
        "North Dakota": "hostile",
        "Nebraska": "hostile",
        "New Hampshire": "nonprotege",
        "New Jersey": "etendu",
        "New Mexico": "nonprotege",
        "Nevada": "protege",
        "New York": "etendu",
        "Ohio": "hostile",
        "Oklahoma": "hostile",
        "Oregon": "etendu",
        "Pennsylvania": "hostile",
        "Rhode Island": "protege",
        "South Carolina": "hostile",
        "South Dakota": "hostile",
        "Tennessee": "hostile",
        "Texas": "hostile",
        "Utah": "hostile",
        "Virginia": "nonprotege",
        "Vermont": "etendu",
        "Washington": "etendu",
        "Wisconsin": "hostile",
        "West Virginia": "hostile",
        "Wyoming": "hostile"
    },
    dicoP = {
        "etendu": {
            "couleur": "#313695",
            "texte": "droit étendu"
        },
        "protege": {
            "couleur": "#abd9e9",
            "texte": "droit garanti par l'Etat"
        },
        "nonprotege": {
            "couleur": "#fdae61",
            "texte": "droit non protégé"
        },
        "hostile": {
            "couleur": "#a50026",
            "texte": "législation hostile au droit à l'avortement"
        }
    };



var svgP = d3.select("#protection")
    .append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + width + " " + height);

var projection = d3.geoAlbersUsa()
    .translate([width / 2, height / 2])
    .scale([1000]);

var pathGeo = d3.geoPath()
    .projection(projection);

d3.selection.prototype.moveToFront = function() {
    return this.each(function() {
        this.parentNode.appendChild(this);
    });
};

d3.json("//assets-decodeurs.lemonde.fr/assets-legacy/grumpymap/json/usa_states.json").then(function(topo) {

    combien = 0
    svgP.selectAll("path")
        .data(topojson.feature(topo, topo.objects.usa_states).features)
        .enter()
 etatsP[d.properties.NAME])
        .append("path")
        .attr("class", "etat_uspro")
 d.properties.fr)
 d.properties.NAME)
 dicoP[etatsP[d.properties.NAME]].couleur)
        .attr("d", pathGeo)
        .on("mouseover", function() {
            d3.select(this)
 d3.rgb(dicoP[etatsP[d.properties.NAME]].couleur).darker())
                .moveToFront()


            data = etatsP[d3.select(this).attr("data-state")];
" + dicoP[data].texte + "";
            d3.select("#detailsprotec").html(html);

        })
        .on("mouseout", function() {
            d3.select(this)
                .style("stroke", null);

            d3.select("#detailsprotec")
                .html(null);

        });

});

const ordreLegProtec = ["etendu", "protege", "nonprotege", "hostile"];

/* la légende */
legP = ""
for (const i in ordreLegProtec) {
    d = dicoP[ordreLegProtec[i]]
" + d.texte + ""
}

/* on envoie la légende */
d3.select("#dec_legendeprotec").html(legP)


<article-nb="2022/06/24/19-3">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Le sommet virtuel réunissant Brésil, Russie, Inde, Chine et Afrique du Sud a offert une tribune au chef du Kremlin et rappelé que Moscou n’est pas un paria pour les pays du Sud.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Diplomatie             Les dirigeants des BRICS marquent leur différence en s’affichant aux côtés de Vladimir Poutine      Le sommet virtuel réunissant Brésil, Russie, Inde, Chine et Afrique du Sud a offert une tribune au chef du Kremlin et rappelé que Moscou n’est pas un paria pour les pays du Sud.          Par Simon Leplâtre( )         Publié aujourd’hui à 18h03, mis à jour à 18h20    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président russe, Vladimir Poutine, participe à un sommet virtuel des BRICS (Brésil, Russie, Inde, Chine, Afrique du Sud), à Moscou, jeudi 23 juin 2022.  MIKHAIL METZEL / AP               En pleine guerre en Ukraine, le sommet des BRICS, jeudi 23 juin, revêtait une symbolique particulière : il s’agissait de la première apparition publique – virtuelle – de Vladimir Poutine lors d’un sommet international depuis le début du conflit. Mis au ban par les pays occidentaux, le président russe a souligné sa volonté de « renforcer les liens » entre les cinq Etats : Brésil, Russie, Inde, Chine et Afrique du Sud. « Un rôle de meneur de la part des pays des BRICS est aujourd’hui nécessaire comme jamais pour élaborer une politique unificatrice, positive, visant à créer un système [mondial] réellement multipolaire », a assuré le dirigeant russe. Même idée pour le président chinois, Xi Jinping : « Notre sommet aujourd’hui arrive à un moment crucial pour choisir l’avenir de l’humanité. En tant que marchés émergents clés et pays en développement, nous, les pays des BRICS, devons assumer nos responsabilités. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Chine tente de fédérer le Sud pour « dépasser la petite clique » du G7                 La réunion a montré que ces dirigeants étaient plus préoccupés par les conséquences de la guerre en Ukraine que par le conflit lui-même et les responsabilités des protagonistes. Dans leurs allocutions respectives, les dirigeants évitent d’ailleurs le terme de « guerre ». Le communiqué final relate qu’ils ont abordé la « situation en Ukraine » et appelé à des discussions entre Moscou et Kiev.          Pour ces chefs d’Etat, pas question de boycotter la Russie, ce qui risquerait de renforcer l’inflation et l’insécurité alimentaire. Le président sud-africain, Cyril Ramaphosa, a souligné l’inquiétude en Afrique à ce sujet : « Nous sommes préoccupés par le fait que l’attention et les ressources de la communauté internationale ont été détournées d’autres conflits et crises humanitaires. »          « Cynisme » des Occidentaux          Vladimir Poutine a dénoncé le « cynisme » des Occidentaux sur les risques de crise alimentaire, vendredi 24 juin, lors d’un « Dialogue de haut niveau sur le développement global » rassemblant les dirigeants des BRICS et ceux d’autres pays (Algérie, Argentine, Cambodge, Egypte, Indonésie, Sénégal).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’ambiguïté de l’Afrique du Sud vis-à-vis de l’offensive russe                 Pour les dirigeants russe et chinois, qui ont échangé trois fois ces deux dernières semaines, c’est le renforcement de l’alliance occidentale qui inquiète. Les deux présidents ont tenté de profiter de ce sommet annuel, dont les enjeux sont habituellement principalement économiques, pour rallier les grands Etats du Sud à leur cause face à l’Occident.           Derrière les critiques chinoises contre la « mentalité de blocs », il y a l’inquiétude de voir un camp occidental plus soudé derrière les Etats-Unis        Il vous reste 59.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/24/les-dirigeants-des-brics-marquent-leur-difference-en-s-affichant-aux-cotes-de-vladimir-poutine_6131935_3210.html"},"headline":"Les dirigeants des BRICS marquent leur diff\u00e9rence en s\u2019affichant aux c\u00f4t\u00e9s de Vladimir Poutine","dateCreated":"2022-06-24T18:03:41+02:00","datePublished":"2022-06-24T18:03:41+02:00","dateModified":"2022-06-24T18:20:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["\u00c9tats-Unis","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil","Le Monde Afrique","Afrique du Sud","Inde","Asie-Pacifique","Chine","International","Europe","Ukraine","Diplomatie","Guerre en Ukraine"],"description":"Le sommet virtuel r\u00e9unissant Br\u00e9sil, Russie, Inde, Chine et Afrique du Sud a offert une tribune au chef du Kremlin et rappel\u00e9 que Moscou n\u2019est pas un paria pour les pays du Sud.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre","description":" "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/e066c6d_ef7fd4c0cbcf4d1fb36da76d88087f6a-ef7fd4c0cbcf4d1fb36da76d88087f6a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/24/19-4">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Dans un entretien au « Monde », le chercheur Peter Pomerantsev estime que la politique étrangère de Vladimir Poutine ne se limite pas à des considérations d’ordre rationnel sur ses intérêts nationaux. Son attitude relève aussi d’un dysfonctionnement psychologique destructeur, menaçant l’Ukraine et l’Europe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Géopolitique             « La Russie se comporte comme un enfant fou avec ses jouets nucléaires »      Dans un entretien au « Monde », le chercheur Peter Pomerantsev estime que la politique étrangère de Vladimir Poutine ne se limite pas à des considérations d’ordre rationnel sur ses intérêts nationaux. Son attitude relève aussi d’un dysfonctionnement psychologique destructeur, menaçant l’Ukraine et l’Europe.          Propos recueillis par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 17h31    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Décrypter la propagande russe est la spécialité de Peter Pomerantsev. Né à Kiev et devenu citoyen britannique, cet ancien producteur de télévision, chercheur à l’université Johns-Hopkins, est l’auteur de deux livres référence sur le sujet, dont Rien n’est vrai tout est possible. Aventures dans la Russie d’aujourd’hui (Saint-Simon, 2015).                         Peter Pomerantsev.  COLLECTION PETER POMERANSTEV               Qu’avez-vous ressenti, vous qui êtes né à Kiev, lors du déclenchement de la guerre en Ukraine ?          De l’impuissance et de la culpabilité, comme beaucoup d’amis ukrainiens qui, depuis, ont rejoint l’armée. Je viens de recevoir une photo de l’un d’eux, journaliste dans un magazine très hipster ; il a pris les armes. Même chose pour un sociologue avec lequel je travaille souvent. Tous deux ont conscience de ne pas être de bons soldats, mais ils veulent se rendre utiles. J’essaie moi aussi de l’être, en poursuivant mes recherches sur les conditions de vie en Russie, en parlant aux médias indépendants et à des donateurs potentiels. Et puis je travaille sur les crimes de guerre commis en Ukraine au sein de « The Reckoning Project Ukraine : Evidence and Testimony from Ukraine », un projet que dirige ma collègue Janine di Giovanni, avec l’ambition d’obtenir justice devant les tribunaux, mais aussi [d’informer] l’opinion publique.          Un mois avant l’invasion, vous écriviez dans une tribune publiée dans le « Time », que la politique étrangère de Moscou ne se réduit pas à des intérêts rationnels et qu’elle relève aussi de « l’intimité des dynamiques familiales ». C’est-à-dire ?          Je faisais référence à la façon dont la Russie parle à l’Ukraine, comme un aîné à un jeune frère. Kiev est déifiée en « mère des villes russes », puis reléguée au rang de prostituée vendue à l’Occident, ou de victime d’un viol « indispensable » [par la Russie]. C’est un langage infusé de références familiales – dans une famille très malheureuse. La plus malheureuse qui soit ! On peut aller plus loin en étudiant la définition donnée de la sphère d’influence russe, qui ne se réfère pas à des intérêts nationaux rationnels, mais exprime l’accumulation de frustrations et d’humiliations. Le territoire que mériterait la Russie change tout le temps : un jour c’est une Ukraine neutre ; le lendemain, c’est la totalité de l’espace russophone. Il s’agit d’un désir fluctuant, qui ne peut s’éteindre. La Russie est comme un enfant qui perçoit mal ses propres limites.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ludmila Oulitskaïa, écrivaine russe : « Et, finalement, oui, Poutine peut annuler l’histoire et en fabriquer une autre »                 On entend souvent, à Moscou, des références à la violence sexuelle, quand il est question de l’Ukraine…          Ces références sont surtout scatologiques. En 1999, Vladimir Poutine promettait déjà de « buter les terroristes [tchétchènes] jusque dans les chiottes ». L’historien de la culture russe Mikhaïl Bakhtine [1895-1975] a beaucoup écrit sur « le langage du carnaval », qui est le langage des parties intimes et des matières fécales. Il s’agit en partie d’une stratégie populiste classique, visant à indiquer que l’on appartient au peuple. Donald Trump et [le président brésilien] Jair Bolsonaro l’utilisent aussi. La Russie, plus que sur le sexe, fait une fixation particulière sur la défécation. C’est une affaire de contrôle. On le remarque aussi dans l’emploi permanent du verbe срать (« chier »). L’ambassadeur russe en Suède l’a employé en évoquant les sanctions occidentales. Il y a quelque chose de bizarre dans ces récurrences.        Il vous reste 67.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/24/peter-pomerantsev-la-russie-se-comporte-comme-un-enfant-fou-avec-ses-jouets-nucleaires_6131927_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La Russie se comporte comme un enfant fou avec ses jouets nucl\u00e9aires\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-24T17:30:14+02:00","datePublished":"2022-06-24T17:30:14+02:00","dateModified":"2022-06-24T17:31:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Russie","G\u00e9opolitique","International"],"description":"Dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le chercheur Peter Pomerantsev estime que la politique \u00e9trang\u00e8re de Vladimir Poutine ne se limite pas \u00e0 des consid\u00e9rations d\u2019ordre rationnel sur ses int\u00e9r\u00eats nationaux. Son attitude rel\u00e8ve aussi d\u2019un dysfonctionnement psychologique destructeur, mena\u00e7ant l\u2019Ukraine et l\u2019Europe.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/38/37/740/370/1342/671/60/0/2f023c1_1656076407439-ecfellow-peter-120821-bk-011.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/24/19-5">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ L’invasion de l’Ukraine, en rouvrant les blessures liées à une relation marquée de conflits avec son voisin russe, a poussé Helsinki à demander son entrée dans l’OTAN, mettant un terme à des décennies de neutralité militaire.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                    ADRIEN VAUTIER / LE PICTORIUM POUR « LE MONDE »                         International       Géopolitique         En Finlande, une longue histoire traumatique avec la Russie   Par Anne-Françoise Hivert (Lappeenranta (Finlande), envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 17h30    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       EnquêteL’invasion de l’Ukraine, en rouvrant les blessures liées à une relation marquée de conflits avec son voisin russe, a poussé Helsinki à demander son entrée dans l’OTAN, mettant un terme à des décennies de neutralité militaire.         En temps normal, Paivi Pietilainen pèse ses mots, en particulier quand il est question du puissant voisin de l’Est. Mais, en ce 8 mars, alors que la Russie a lancé ses troupes en Ukraine depuis déjà près de deux semaines, la responsable des relations internationales de Lappeenranta, ville finlandaise frontalière de 73 000 habitants, laisse éclater sa colère : « Quand je pense à tout le travail accompli durant des décennies, jeté par la fenêtre à cause de cette guerre insensée… » En une phrase, elle a exprimé ce qu’éprouvent la plupart de ses concitoyens : une déception immense, mêlée à un sentiment de trahison.          Assis à ses côtés, dans son bureau de l’hôtel de ville, le maire de Lappeenranta opine. En poste depuis fin 2011, Kimmo Jarva avait pris l’habitude de se rendre une fois par mois en Russie, à Vyborg, à moins de 50 kilomètres de là, et à Saint-Pétersbourg, où est né et a grandi le président Vladimir Poutine. Lappeenranta est située à équidistance de la capitale, Helsinki, et de la grande cité russe. Lors de ses déplacements, l’édile rencontrait ses homologues russes pour discuter de projets transfrontaliers, dont certains financés par l’Union européenne (UE). De politique, en revanche, il ne parlait jamais : à quoi bon, puisque chacun campait sur la ligne officielle de son pays ?          La coopération régionale avait été maintenue même après l’annexion de la Crimée par la Russie en 2014 et les sanctions adoptées dans la foulée par Bruxelles. Les Finlandais de Carélie du Sud aimaient passer le week-end à Saint-Pétersbourg, tandis que Lappeenranta, avec ses airs de station balnéaire et ses grands centres commerciaux, était une destination prisée des touristes russes. En 2019, ces derniers avaient dépensé en moyenne 1 million d’euros par jour dans la région, selon les chiffres de la chambre de commerce. Ce record aurait sans doute pu être battu l’année suivante, mais le Covid-19 avait entraîné la fermeture quasi totale des frontières.                    







<article-nb="2022/06/24/19-6">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Mise en danger de la santé des femmes, distances à parcourir pour accéder à une prise en charge légale et sécurisée… La décision de la Cour suprême fait craindre un retour à 1973.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       États-Unis             Droit à l’avortement : quelles conséquences peut avoir l’annulation de l’arrêt Roe vs Wade aux Etats-Unis ?      Mise en danger de la santé des femmes, distances à parcourir pour accéder à une prise en charge légale et sécurisée… La décision de la Cour suprême fait craindre un retour à 1973.          Par Marie Slavicek et Eléa Pommiers         Publié aujourd’hui à 17h24, mis à jour à 17h24    Temps de Lecture 5 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un projet de décision de la Cour suprême des Etats-Unis supprimant le droit à l’avortement a fuité. Ce texte écraserait la décision dite « Roe vs Wade » (1973), pierre angulaire de la liberté des femmes à disposer de leur corps dans tout le pays.  STEFANI REYNOLDS / AFP                 Le droit à l’avortement aux Etats-Unis n’a jamais été aussi menacé depuis près de cinquante ans. Vendredi 24 mai, la Cour suprême est revenue sur l’arrêt dit Roe vs Wade qui, depuis 1973, accordait aux Américaines de droit d’avorter dans tout le pays.                             Lire aussi :  Droit à l’avortement : qu’est-ce que l’arrêt Roe vs Wade, qui a fixé le cadre légal de l’accès à l’IVG aux Etats-Unis en 1973 ?                   Cette décision signifie qu’il revient de nouveau à chacun des cinquante Etats de décider s’il protège, ou non, le droit à l’interruption volontaire de grossesse (IVG). Or, selon le Center for Reproductive Rights, environ la moitié des Etats pourraient interdire l’avortement purement et simplement. D’après le Guttmacher Institute, jusqu’à 58 % des Américaines en âge de procréer – soit environ 40 millions de femmes – vivent dans un Etat qui pourrait les priver de ce droit ou le limiter drastiquement.             

#protection {
    /*width: 100%;*/
    margin: 0 auto;
    max-width: 1000px;
    position: relative;
}

#protection .contenu_tt {
    position: absolute;
    top: 0;
    right: 20%;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 2.1rem;
}

.dec_contenu {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

.dec_contenu .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

.dec_contenu .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

.dec_contenu .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

.dec_contenu .d_explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 2em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    background-color: #f3f3f4;
}

.dec_contenu .source {
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    padding: 15px 0;
    color: #717B8E;
    font-size: 90%;
}

.dec_contenu .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#protection span.desktop {
    display: inline;
}

#protection span.mobile {
    display: none;
}

#protection path.etat_uspro {
    stroke: white;
    stroke-width: 1.2px;
}

#protection path.etat_uspro:hover {
    stroke-width: 2.5px;
    cursor: pointer;
}

#protection .contenu_tt span.pastille {
    padding: 2px 4px;
}

.malegendeprotec {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    width: 100%;
    justify-content: space-between;
}

.malegendeprotec .element_leg {
    font-size: 1.3rem;
    border-left-style: solid;
    padding-left: .5rem;
    border-left-width: 1.5rem;
}

.malegendeprotec .element_leg span.desktop {
    display: inline;
}

.dec_contenu .titre_leg {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.3rem;
    font-weight: 500;
}


/* le tooltip fixé en bas sur mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    #protection svg {
        padding-top: 1rem;
    }
    #protection .contenu_tt {
        position: absolute;
        top: 0;
        right: 0;
        font-size: 1.6rem
    }
    .malegendeprotec .element_leg {
        display: block;
        width: 100%;
    }
    .malegendeprotec {
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        width: 100%;
        justify-content: space-between;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] #protection path.etat_us {
    stroke: #181a1e;
}

              ▄▓▄
            ▄▓▓█       ▄▄▄▓▓▓▓▄╦          ▄▓▄               ▄▓▄▄
           ▓▓▓▓▄,,▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓╕    ╓▄▓▓▓▓▓▓▓▄        ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦
       ╒▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄  ▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▄▄▄▓▓▌
       ╫▓ ╙▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀  ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀Γ
        █▓▄ Γ▀▀▀▀▀ΓΓ ,  █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌  Σ▓▄,╙█▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌   ▀█▓▄,Γ▀█▓▓▓▓▓▓▓▓█
                     ▐▓ ▐▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌    ╙▓Q ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ▀█▌  ▓▓▓▓▓▓Γ
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌          ▄▓▓▓▓▓▓▓
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌       ⌐ ▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌      ▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▐▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓µ     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ]▓▓▓▓▓▓▓▓▓      ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ]▓ ╟▓▓▓▓▓▓▓█       ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                     ▐▀ ▓▓▓▓▓█▀         ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      ╓▓▓▓█Γ            ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
                      █▀                ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌
               ▄▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄╦          ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓
          ,▄▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄▄▓▓▌   ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▌     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▄,,▄▓╕
       ╓▄▓▓▓▓▓▓██████▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀     ▓▌ ▓▓▓▓▓▓▓▓▓▀     ▓▓ █▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓▓█▀
     ▄▓▓██▀Γ     ≈4▄▄, ▀▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▓▓▓▓▓█▀Γ        ▓▌ ▀█▓▓▓▓▓▓█▀Γ
   ╙▓█Γ              █▓▄ ██▀            ▓▌ ██▀Γ             ▀█▄╦ ▀██▀
                      ╙▀                ▀`                     ▀▀



Plus d’une vingtaine d’Etats pourraient revenir sur le droit à l’avortement
Cette carte présente les 50 Etats américains selon que leur législation locale est protectrice ou non pour le droit à l’avortement, selon le Center for Reproductive Rights. 





Droit local à l’avortement :







var largeur = document.getElementById("protection").offsetWidth,
    mobileDec = false;

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true;
}

/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
        .replace("Le Pen", "Le Pen")
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/\'/g, "'")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* une méthode pour arrondir proprement à deux chiffres, s'utilise : (chiffre).arrondir() */
Number.prototype.arrondir = function() {
    return Math.ceil(this * 100) / 100
}

/* un fonction pour convertir en chiffres lisibles */
function milliers(num) {
    resultat = 0
    if (num         resultat = num
    } else if (num         resultat = String((num / 1000).toFixed(3)).replace(".", " ")
= 1000000 && num = 2000000) ? "s" : "")
= 1000000000) {
= 2000000000) ? "s" : "")
    }
    return String(resultat).replace(".", ",")
}


/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
        /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

/* une fonction pour passer du texte à la ligne avec D3 */
function retourALaLigne(texte, cetteLargeur) {
    texte.each(function() {
        var text = d3.select(this),
            mots = texte.text().split(/\s+/).reverse(),
            mot,
            ligne = [],
            nombreLignes = 0,
            HauteurLigne = 1.2,
            x = texte.attr("x"),
            y = texte.attr("y"),
            dy = 0,
            tspan = texte.text(null)
            .append("tspan")
            .attr("x", x)
            .attr("y", y)
            .attr("dy", dy + "em");
        while (mot = mots.pop()) {
            ligne.push(mot);
            tspan.text(ligne.join(" "));
 cetteLargeur) {
                ligne.pop();
                tspan.text(ligne.join(" "));
                ligne = [mot];
                tspan = texte.append("tspan")
                    .attr("x", x)
                    .attr("y", y)
                    .attr("dy", ++nombreLignes * HauteurLigne + dy + "em")
                    .text(mot);
            } else if (mot.indexOf("×") != -1) {
                ligne.pop();
                tspan.text(ligne.join(" "));
                ligne = [mot];
                tspan = texte.append("tspan")
                    .attr("class", "engras")
                    .attr("x", x)
                    .attr("y", y)
                    .attr("dy", ++nombreLignes * HauteurLigne + dy + "em")
                    .text(mot);
            }
        }
    });
}


var width = 750;
var height = 490;

var etatsP = {
        "Alabama": "hostile",
        "Alaska": "protege",
        "Arkansas": "hostile",
        "Arizona": "hostile",
        "California": "etendu",
        "Colorado": "protege",
        "Connecticut": "etendu",
        "Delaware": "protege",
        "Florida": "protege",
        "Georgia": "hostile",
        "Hawaii": "etendu",
        "Iowa": "protege",
        "Idaho": "hostile",
        "Illinois": "protege",
        "Indiana": "hostile",
        "Kansas": "protege",
        "Kentucky": "hostile",
        "Louisiana": "hostile",
        "Maine": "protege",
        "Maryland": "protege",
        "Massachusetts": "protege",
        "Michigan": "hostile",
        "Minnesota": "protege",
        "Missouri": "hostile",
        "Mississippi": "hostile",
        "Montana": "protege",
        "North Carolina": "hostile",
        "North Dakota": "hostile",
        "Nebraska": "hostile",
        "New Hampshire": "nonprotege",
        "New Jersey": "etendu",
        "New Mexico": "nonprotege",
        "Nevada": "protege",
        "New York": "etendu",
        "Ohio": "hostile",
        "Oklahoma": "hostile",
        "Oregon": "etendu",
        "Pennsylvania": "hostile",
        "Rhode Island": "protege",
        "South Carolina": "hostile",
        "South Dakota": "hostile",
        "Tennessee": "hostile",
        "Texas": "hostile",
        "Utah": "hostile",
        "Virginia": "nonprotege",
        "Vermont": "etendu",
        "Washington": "etendu",
        "Wisconsin": "hostile",
        "West Virginia": "hostile",
        "Wyoming": "hostile"
    },
    dicoP = {
        "etendu": {
            "couleur": "#313695",
            "texte": "droit étendu"
        },
        "protege": {
            "couleur": "#abd9e9",
            "texte": "droit garanti par l'Etat"
        },
        "nonprotege": {
            "couleur": "#fdae61",
            "texte": "droit non protégé"
        },
        "hostile": {
            "couleur": "#a50026",
            "texte": "législation hostile au droit à l'avortement"
        }
    };



var svgP = d3.select("#protection")
    .append("svg")
    .attr("width", "100%")
    .attr("viewBox", "0 0 " + width + " " + height);

var projection = d3.geoAlbersUsa()
    .translate([width / 2, height / 2])
    .scale([1000]);

var pathGeo = d3.geoPath()
    .projection(projection);

d3.selection.prototype.moveToFront = function() {
    return this.each(function() {
        this.parentNode.appendChild(this);
    });
};

d3.json("//assets-decodeurs.lemonde.fr/assets-legacy/grumpymap/json/usa_states.json").then(function(topo) {

    combien = 0
    svgP.selectAll("path")
        .data(topojson.feature(topo, topo.objects.usa_states).features)
        .enter()
 etatsP[d.properties.NAME])
        .append("path")
        .attr("class", "etat_uspro")
 d.properties.fr)
 d.properties.NAME)
 dicoP[etatsP[d.properties.NAME]].couleur)
        .attr("d", pathGeo)
        .on("mouseover", function() {
            d3.select(this)
 d3.rgb(dicoP[etatsP[d.properties.NAME]].couleur).darker())
                .moveToFront()


            data = etatsP[d3.select(this).attr("data-state")];
" + dicoP[data].texte + "";
            d3.select("#detailsprotec").html(html);

        })
        .on("mouseout", function() {
            d3.select(this)
                .style("stroke", null);

            d3.select("#detailsprotec")
                .html(null);

        });

});

const ordreLegProtec = ["etendu", "protege", "nonprotege", "hostile"];

/* la légende */
legP = ""
for (const i in ordreLegProtec) {
    d = dicoP[ordreLegProtec[i]]
" + d.texte + ""
}

/* on envoie la légende */
d3.select("#dec_legendeprotec").html(legP)

            Concrètement, que peut-il désormais se passer ? Le Monde fait le point.            La santé des femmes en danger            La fin de la jurisprudence Roe vs Wade est avant tout synonyme de danger pour la santé des femmes. Avant 1973, l’IVG était légale dans seulement quatre Etats, et treize autres l’autorisaient uniquement si les jours de la mère étaient en jeu. De nombreuses femmes confrontées à une grossesse non désirée avaient alors recours à des techniques artisanales et dangereuses en utilisant des aiguilles à tricoter, des cintres en fer ou tout autre objet assez long pour atteindre l’utérus. Au début des années 1960, l’un des plus grands hôpitaux de Chicago prenait en charge chaque année plus de 4 000 femmes victimes d’un avortement clandestin bâclé dont les conséquences mettaient leur vie en péril, rappelle ainsi le New York Times. « D’une certaine manière, l’Amérique post-Roe serait le reflet de l’Amérique pré-Roe », mettait en garde le quotidien new-yorkais en décembre 2021.                             Lire aussi :  Les droits des femmes menacés aux Etats-Unis                   Actuellement, il est possible de commander sur Internet des pilules abortives – sûres et efficaces jusqu’à dix semaines de grossesse – ou d’en acheter au Mexique, où elles sont en vente libre. Officiellement, il est illégal de vendre à des patients américains des médicaments prescrits dans un autre pays sans ordonnance d’un médecin agréé aux Etats-Unis. Dans les faits, l’application de cette loi est très difficile. Ainsi, la demande de pilules abortives envoyées depuis l’étranger a été multipliée par plus de trois au Texas depuis septembre 2021, quand l’Etat a drastiquement limité l’accès à l’IVG.              Les associations pro-choix craignent cependant que des femmes n’ayant pas accès à cette pilule ou ignorant son existence se tournent vers des méthodes beaucoup plus radicales pour avorter. Désespérées, certaines risquent de se laisser tomber dans les escaliers, de se frapper violemment le ventre ou encore d’ingérer des produits dangereux.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le droit à l’avortement aux Etats-Unis visé par le coup de force d’une minorité                   Une explosion des distances à parcourir            Autre solution pour les femmes soumises à des législations interdisant l’avortement : se rendre dans l’Etat le plus proche où l’IVG est légale. Une quinzaine d’Etats, notamment la Californie, ont renforcé le droit à l’avortement sur leur sol et s’engagent à le protéger. Ils pourraient, maintenant que Roe vs Wade est annulé, voir affluer des patientes d’autres Etats.            Pour les Américaines, cela se traduirait par une explosion des distances à parcourir pour accéder à une prise en charge légale et sécurisée. En Louisiane, par exemple, des femmes qui ont en moyenne 60 kilomètres à faire pour se rendre dans une clinique devraient en traverser plus de mille. Même en Arizona, Etat limitrophe de la Californie, la moyenne passerait de 17 à plus de 400 kilomètres.                                                                A Washington, les manifestants se sont rassemblés devant le bâtiment abritant la Cour suprême, dans la nuit du 2 au 3 mai 2022. Le projet de décision de la Cour suprême, rédigé par le juge conservateur Samuel Alito et adopté par une majorité de ses collègues, est un document de 98 pages, condamnant sans réserve ni nuance toute l’architecture juridique qui a contribué à faire de l’avortement un droit constitutionnel. Il accuse même la Cour suprême de 1973 d’avoir « court-circuité le processus démocratique », en empêchant « un grand nombre d’Américains » de se prononcer sur cette question, Etat par Etat.  STEFANI REYNOLDS / AFP                                   A San Francisco, une manifestante est habillée en personnage de la série dystopique  « The Handmaid’s Tale », lors de la manifestation pro-choix devant le bâtiment fédéralle 3 mai 2022. NICK OTTO / AFP                                   A Washington DC, des manifestants pro-choix font des pancartes devant la Cour suprême des États-Unis, le 3 mai 2022. BRENDAN SMIALOWSKI / AFP                                   A Seattle, une manifestante tient une pancarte « 98 pages de conneries ». Une référence au projet de décision de la Cour suprême, effectivement long de 98 pages, condamnant sans réserve ni nuance toute l’architecture juridique qui a contribué à faire de l’avortement un droit constitutionnel et accusant même la Cour suprême de 1973 d’avoir « court-circuité le processus démocratique », en empêchant « un grand nombre d’Américains » de se prononcer sur cette question, Etat par Etat. JASON REDMOND / AFP                                   A New York, certains manifestants tenaient des pancartes avec le visage des six juges conservateurs de la Cour suprême des Etats-Unis, qui en compte neuf. De gauche à droite : Amy Coney Barrett installée en octobre 2020 par Donald Trump, Samuel Alito, installé par George W. Bush en janvier 2006, Clarence Thomas, installé en octobre 1991 par George Bush père, John G. Roberts installé par George W. Bush en septembre 2005, Neil Gorsuch installé en avril 2017 par Donald Trump et Brett Kavanaugh installé en octobre 2018 par Donald Trump. Trois récents décès et retraits ont, en effet, permis à Donald Trump de choisir trois juges, permettant de changer la majorité politique au sein de la Cour suprême, première étape avant la remise en cause du droit à l’avortement. SPENCER PLATT / AFP                                   Les manifestations ont également eu lieu à Boston et à Los Angeles. Dans cette dernière ville, une manifestante tient une pancarte « Faites de la Californie [où est située Los Angeles] un sanctuaire », où les femmes pourront encore avorter. Une demande qui a été entendue. Les gouverneurs démocrates de plusieurs Etats, dont la Californie, le Nouveau-Mexique et le Michigan, ont annoncé vouloir consacrer la légalité du droit à l’avortement même, si la Cour annulait l’arrêt Roe v. Wade.

<article-nb="2022/06/24/19-7">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ La réforme prévoit de ne retenir, à l’issue de quatre ans de formation, que 25 % des recrues alors que le chômage frappe massivement les jeunes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Inde             En Inde, les nouvelles règles de recrutement dans l’armée provoquent la colère      La réforme prévoit de ne retenir, à l’issue de quatre ans de formation, que 25 % des recrues alors que le chômage frappe massivement les jeunes.          Par Sophie Landrin(New Delhi, correspondante)         Publié aujourd’hui à 16h49, mis à jour à 17h18    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des membres de la Fédération des étudiants de l’Inde (SFI) tentent de forcer un barrage de police lors d’une manifestation contre la réforme du recrutement militaire, baptisée Agnipath (« chemin de feu ») et présentée par le gouvernement le 14 juin 2022, à Chennai, le 22 juin 2022.  ARUN SANKAR / AFP               Après la loi controversée sur la citoyenneté en 2019, puis la réforme agraire en 2020, le gouvernement de Narendra Modi a provoqué un nouvel incendie social en présentant mardi 14 juin une réforme du recrutement militaire, baptisé Agnipath (« chemin de feu »). Elle a été accueillie par des protestations immédiates et très violentes. Des jeunes, notamment dans le nord de l’Inde, manifestent, s’attaquent aux bâtiments gouvernementaux, bloquent les chemins de fer, détruisent des biens publics, incendient des bus, des trains, des véhicules. « L’Inde de Modi n’a jamais connu un effondrement aussi inquiétant de l’ordre public, d’une violence aussi expresse et généralisée dans tant d’Etats », souligne Jawhar Sircas, parlementaire et membre du Trinamool Congress, un parti d’opposition.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Inde, le gouvernement choisit la force pour répondre à la colère des agriculteurs                 Ce plan vise à incorporer chaque année entre 45 000 à 50 000 soldats âgés entre 17 ans et demi et 21 ans – âge maximal d’enrôlement – sur une base contractuelle de court terme, sans les avantages accordés jusqu’alors aux membres de l’armée de métier. La plupart d’entre eux quitteront le service après quatre ans. Seuls 25 % seront autorisés à rester dans l’armée pendant quinze années supplémentaires. Les recalés partiront sans pension, ni prestations de santé, ni garantie d’emploi. Pendant la durée de leur formation, ils recevront un salaire entre 30 000 et 40 000 roupies (365 à 486 euros).          L’armée, principal employeur du pays          La fureur des jeunes est à la mesure de leur attente, car les recrutements ont été complètement interrompus durant deux ans en raison de la pandémie de Covid-19, tandis que le marché de l’emploi leur est de plus en plus inaccessible. Un million de jeunes arrivent chaque mois sur le marché du travail. Un Indien sur quatre, dans la tranche d’âge de 15 à 24 ans, ne trouve pas de travail. Dans ce contexte, les emplois publics, particulièrement dans l’armée, sont extrêmement recherchés et valorisants. Avec 1,4 million de militaires actifs, les forces indiennes représentent le principal employeur du pays, la deuxième plus grande armée du monde après la Chine. Et la troisième sur le plan des dépenses.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Du Sri Lanka au Pérou, la pandémie de Covid-19 et la guerre en Ukraine dévastent les économies                 L’objectif essentiel de la réforme consiste à faire des économies, même si le gouvernement s’en défend, et à consacrer plus d’argent à la modernisation de l’armée. La masse salariale et les pensions de retraite représentent 50 % du budget de la défense, qui atteint 76 milliards de dollars (72 milliards d’euros). Chaque année, quelque 60 000 personnes prennent leur retraite, avec pension et souvent avantages en termes de logement.        Il vous reste 47.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/24/en-inde-les-nouvelles-regles-de-recrutement-dans-l-armee-provoquent-la-colere_6131919_3210.html"},"headline":"En Inde, les nouvelles r\u00e8gles de recrutement dans l\u2019arm\u00e9e provoquent la col\u00e8re","dateCreated":"2022-06-24T16:49:03+02:00","datePublished":"2022-06-24T16:49:03+02:00","dateModified":"2022-06-24T17:18:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Inde"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Inde"],"description":"La r\u00e9forme pr\u00e9voit de ne retenir, \u00e0 l\u2019issue de quatre ans de formation, que 25\u00a0% des recrues alors que le ch\u00f4mage frappe massivement les jeunes.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"New Delhi, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/466/0/5633/2816/1342/671/60/0/48407c4_5524061-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/24/19-8">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ L’accès à l’IVG est très inégal dans le monde, bien qu’il tende à s’améliorer. Alors qu’une grossesse sur quatre se termine par un avortement chaque année, plus de 40 % des femmes en âge de concevoir vivent toutefois dans des Etats aux lois restrictives.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Droit à l'avortement             Droit à l’avortement : dans quels pays est-il interdit, restreint ou menacé ?      L’accès à l’IVG est très inégal dans le monde, bien qu’il tende à s’améliorer. Alors qu’une grossesse sur quatre se termine par un avortement chaque année, plus de 40 % des femmes en âge de concevoir vivent toutefois dans des Etats aux lois restrictives.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h38    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des militants pour et contre l’avortement devant la Cour suprême des Etats-Unis, le 21 juin 2022, à Washington.  ANNA MONEYMAKER / AFP                 Les neuf magistrats de la Cour suprême des Etats-Unis ont voté, vendredi 24 juin, un texte revenant sur la décision dite Roe vs Wade (1973), pierre angulaire du droit à l’avortement et de la liberté des femmes à disposer de leur corps dans tout le pays. Chaque Etat aura ainsi la possibilité d’adopter sa propre législation et donc d’éventuellement décider de rendre l’interruption volontaire de grossesse (IVG) illégale.                             Lire aussi :  Droit à l’avortement : C’est un « triste jour » pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden                   Une douzaine d’Etats avaient déjà adopté des législations de cette nature, qui n’attendaient qu’une décision finale de la Cour en ce sens. L’annulation de Roe v. Wade constitue un recul important des droits des femmes dans la première puissance économique mondiale.              La décision américaine va toutefois plutôt à rebours de l’évolution dans le monde sur ce sujet. Ces deux dernières décennies, plus de cinquante pays ont adopté des législations moins restrictives en matière d’IVG, en reconnaissant parfois son rôle essentiel pour la protection de la vie, de la santé et des droits fondamentaux des femmes, notent le Centre pour les droits reproductifs et Amnesty International.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un projet de décision de la Cour suprême qui supprimerait le droit à l’avortement a fuité                   Mais le droit à l’IVG reste largement inégal. Alors qu’une grossesse sur quatre se termine par un avortement chaque année, dans le monde, plus de 40 % des femmes en âge de concevoir vivent dans des Etats aux lois restrictives.            L’IVG toujours interdit dans près d’une vingtaine de pays            L’avortement est encore interdit dans près d’une vingtaine de pays, notamment dans de nombreuses nations d’Afrique – parmi lesquelles l’Egypte, le Sénégal, le Gabon, Madagascar ou encore la Mauritanie.              Sur le continent sud-américain, l’accès à l’IVG est particulièrement difficile. L’avortement n’est pas autorisé au Suriname, au Nicaragua ou encore au Salvador. Ce dernier Etat a même adopté en 1998 une législation draconienne qui prévoit des peines pouvant aller jusqu’à huit ans de prison en cas d’interruption de grossesse. Les poursuites sont, de plus, généralement engagées pour « homicides aggravés », passibles d’une peine pouvant aller jusqu’à cinquante ans de prison.                             Récit :  Article réservé à nos abonnés  Le Salvador envoie une femme en prison après une fausse couche                   En Europe, l’interdiction totale demeure une exception. Mais, à Malte, les femmes avortant risquent bien une peine allant de dix-huit mois à trois ans d’emprisonnement. L’IVG est aussi proscrite dans les deux micro-Etats d’Andorre et du Vatican.            Dans certains Etats, un accès très restreint à l’avortement            D’autres pays ont légalisé l’avortement mais soumettent son accès à des conditions extrêmement restrictives. Ainsi, l’IVG est accessible uniquement en cas de danger pour la vie de la femme en Côte d’Ivoire, Libye, Ouganda, au Soudan du Sud, en Irak, au Liban, en Syrie, Afghanistan, au Yémen, Bangladesh, en Birmanie, au Sri Lanka, Guatemala, Paraguay ou encore Venezuela.              Au Brésil, l’IVG est seulement autorisé en cas de viol, risque pour la mère ou grave malformation du fœtus. En Asie, la plus haute juridiction de la Corée du Sud a ordonné en 2019 la levée de l’interdiction de l’avortement, jugée anticonstitutionnelle. Toutefois, aucune nouvelle législation n’est encore venue encadrer l’interruption de grossesse.                             Lire notre reportage :  Article réservé à nos abonnés  Au Brésil, le calvaire des femmes qui veulent avorter en pleine pandémie                   Enfin, si l’IVG est autorisé jusqu’à douze semaines de grossesse en Italie, il est en pratique très peu accessible. La faute notamment à l’objection de conscience. Selon les derniers chiffres du ministère de la santé, 67 % des gynécologues italiens refusaient, en 2019, de pratiquer un avortement. Ce chiffre monte même à 80 % dans cinq des vingt régions italiennes.            Le droit à l’IVG obtenu parfois très récemment            Dans certains Etats, l’accès à l’avortement n’est garanti que depuis très peu de temps. En Irlande, l’IVG n’est légale que depuis 2018, à la suite d’un référendum historique abrogeant son interdiction constitutionnelle. L’avortement a également été libéralisé en 2019 en Irlande du Nord, seule partie du Royaume-Uni où il était encore interdit, mais reste toujours difficile d’accès.              La Nouvelle-Zélande n’a dépénalisé l’avortement qu’en 2020. En Australie, l’Etat du Queensland a légalisé l’IVG en 2018 et seule la Nouvelle-Galles du Sud, Etat le plus peuplé du pays, continue de la proscrire. En Thaïlande, l’avortement a été décriminalisé en février 2021 et peut désormais être pratiqué jusqu’à douze semaines d’aménorrhée.            La Colombie a légalisé l’IVG en février 2022, pour tout motif et jusqu’à vingt-quatre semaines de grossesse. Dans la foulée, le Chili a décidé, le 16 mars, d’intégrer la dépénalisation de l’avortement dans le projet de nouvelle Constitution. Au Mexique enfin, un arrêt historique de la Cour suprême a déclaré inconstitutionnelle l’interdiction de l’avortement en septembre.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Chili, le droit à l’avortement entre dans le brouillon de la nouvelle Constitution                   Sur le continent africain, le Bénin a légalisé l’IVG à l’automne. A la demande de la femme enceinte, l’avortement est désormais possible jusqu’à douze semaines « lorsque la grossesse est susceptible d’aggraver ou d’occasionner une situation de détresse matérielle, éducationnelle, professionnelle ou morale », stipule la loi relative à la santé sexuelle et la reproduction. Près de 200 femmes mouraient chaque année au Bénin des suites de complications d’un avortement, selon des chiffres du gouvernement.            L’accès à l’IVG menacé par un durcissement des restrictions            En Amérique du Sud, le Honduras, qui interdisait déjà l’avortement y compris en cas de viol ou d’inceste, de malformation grave du fœtus ou quand la vie ou la santé de la mère étaient menacées, a approuvé en janvier 2021 une réforme constitutionnelle qui durcit encore la législation.              L’article 67 de la Constitution révisé stipule désormais que toute interruption de grossesse « par la mère ou par un tiers » est « interdite et illégale », mais surtout que cette clause « ne pourra être réformée que par une majorité des trois quarts des membres du Parlement ».            Sur le continent européen, le droit à l’avortement n’est pas totalement acquis non plus. En octobre 2020, le Tribunal constitutionnel de la Pologne a ainsi rendu l’IVG quasi illégale en supprimant la possibilité d’y recourir en cas de malformation du fœtus. Ce critère concernait plus de 95 % des 1 000 avortements légaux pratiqués chaque année dans le pays.                             Voir notre Lettre de Varsovie :  Article réservé à nos abonnés  Un an après la quasi-interdiction de l’IVG en Pologne, « l’avortement sans frontières » prospère                   L’avortement demeure autorisé en cas de viol, d’inceste ou si la grossesse présente un danger pour la mère. Très récemment, en juin 2022, une disposition gouvernementale obligeant les médecins généralistes à inscrire les grossesses dans un registre numérique est par ailleurs venue renforcer l’inquiétude dans le pays. Selon le ministère, de telles informations permettront aux médecins d’aider les patientes, mais l’opposition parlementaire y voit « un nouvel outil de répression » envers les femmes.              A travers le monde, plus de 25 millions d’IVG dangereux sont encore pratiqués chaque année, en faisant la troisième cause de mortalité maternelle dans le monde.                                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 25 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Déclinaison de genres  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/24/droit-a-l-avortement-dans-quels-pays-est-il-interdit-restreint-ou-menace_6131918_3210.html"},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: dans quels pays est-il interdit, restreint ou menac\u00e9\u00a0?","dateCreated":"2022-06-24T16:38:39+02:00","datePublished":"2022-06-24T16:38:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Droit \u00e0 l'avortement"],"keywords":["International","Droit \u00e0 l'avortement"],"description":"L\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019IVG est tr\u00e8s in\u00e9gal dans le monde, bien qu\u2019il tende \u00e0 s\u2019am\u00e9liorer. Alors qu\u2019une grossesse sur quatre se termine par un avortement chaque ann\u00e9e, plus de 40\u00a0% des femmes en \u00e2ge de concevoir vivent toutefois dans des Etats aux lois restrictives.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/0/0/5909/2954/1342/671/60/0/c4126aa_5520238-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Droit \u00e0 l'avortement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/droit-a-l-avortement/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/24/19-9">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Les raids menés par l’armée israélienne dans le territoire palestinien causent la mort de nombreux civils.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                 

   TANYA HABJOUQA / NOOR POUR « LE MONDE »                         International       Israël/Palestine         En Cisjordanie occupée, une hécatombe silencieuse   Par Clothilde Mraffko (Jérusalem, correspondance)   Publié aujourd’hui à 16h37, mis à jour à 16h44    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelLes raids menés par l’armée israélienne dans le territoire palestinien causent la mort de nombreux civils.         Nidal Salah suit de son doigt les contours d’une large tache foncée sur la coque d’un smartphone. « C’est son sang, dit-elle, il avait son téléphone avec lui. » Elle fait mine de ranger l’appareil dans sa poche arrière. Elle n’a toujours pas eu la force de l’allumer. Il appartenait au plus jeune de ses fils, Zaid Ghnaim, 14 ans, tué le 27 mai par l’armée israélienne à Al-Khader, près de Bethléem, en Cisjordanie occupée.          Ces derniers mois, il avait poussé d’un coup, s’était mis à piquer les fringues de ses deux grands frères, à sortir avec ses copains. « J’avais peur pour lui, qu’il fume, qu’il fasse des mauvaises rencontres… J’avais tout imaginé sauf ça, raconte sa mère dans un filet de voix, comme absente. Je n’ai toujours pas réalisé, jusqu’à aujourd’hui… Des fois, je l’appelle, je crois qu’il est là, à la maison. » Sa dernière phrase s’étrangle dans un sanglot. Dans la chambre que se partageaient ses trois fils, elle lisse délicatement les plis du costume flambant neuf que Zaid s’était choisi pour le mariage de sa sœur, prévu début juin. « Il ne l’a jamais porté », souffle-t-elle.          Combattants et civils          En 2021, sur les six premiers mois de l’année, marquée par de violents affrontements à Jérusalem et une guerre à Gaza, cinquante-quatre Palestiniens avaient été tués en Cisjordanie, parmi lesquels l’ONG israélienne anti-occupation B’Tselem avait dénombré neuf mineurs. Depuis le début de 2022, le ministère de la santé palestinien a recensé soixante-huit personnes tuées dans ce territoire, dont quatorze mineurs.                              Le téléphone recouvert du sang séché de Zaid Ghnaim, 14 ans, tué le 27 mai 2022 par l’armée israélienne à Al-Khader, près de Bethléem, en Cisjordanie occupée.  TANYA HABJOUQA / NOOR POUR « LE MONDE »                                
<article-nb="2022/06/24/19-10">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ La Cour suprême des Etats-Unis est revenue, vendredi 24 juin, sur l’arrêt historique Roe vs Wade, qui reconnaît depuis près d’un demi-siècle le droit à l’avortement aux Etats-Unis. Gilles Paris, ancien correspondant du « Monde » à Washington, a répondu à vos questions.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ D'un strict point de vue juridique cet arret est-il "contestable" ? ou bien s'agit-il d'un debat sans solution entre les partisans d'une interpretation téléologique ou originelle de la constitution ?    Fitz         Il est aussi contestable que pouvait l’être, selon les conservateurs, l’arrêt qui avait institué le droit à l’avortement. Les Etats-Unis ne sont pas un pays de droit civil mais de jurisprudence, où les décisions successives rendues par les juges constituent – si on peut dire – un droit secondaire par rapport aux textes votés par les législateurs. Ce qui est à rappeler, dans ce cas précis, c’est que les juges nommés par Donald Trump avaient laissé entendre pendant leur audition par le Sénat qu’ils considéraient Roe vs Wade comme un acquis. On voit le résultat… Le second point notable est que la Cour suprême, par le passé, est déjà revenue sur sa jurisprudence, mais il s’agissait alors d’accorder de nouveaux droits, pas d’en supprimer, surtout sur une question aussi douloureuse et intime.        Gilles Paris (Editorialiste)            18:02   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  La directrice de l’Observatoire égalité femmes-hommes à la Fondation Jean-Jaurès, Amandine Clavaud, voit dans la décision de la Cour suprême américaine le fruit d’une « lame de fond réactionnaire » apparue en réponse au mouvement #metoo et aux mobilisations féministes qui en ont découlé, expliquait-elle dans une tribune au Monde, le 10 mai 2022.                    Lire aussi :  Droit à l’avortement : « La guerre froide contre les femmes n’a jamais cessé »                       18:00   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  La présidente de la Chambre des représentants, Nancy Pelosi, réagit à la décision de la Cour suprême, au Capitole, à Washington, vendredi 24 juin 2022. J.SCOTT APPLEWHITE / AP.                     17:56      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le « New York Magazine » a mis en ligne un moteur de recherche pour aider les femmes à avorter         Le New York Magazine a mis en ligne un moteur de recherche concernant les cliniques, Etat par Etat, dans lesquelles il est possible de recourir à une interruption volontaire de grossesse en sécurité aux Etats-Unis. Au nom du premier amendement, qui garantit le droit à la liberté d’expression, le magazine et son site affilié, The Cut, partagent des informations, qui seront régulièrement mises à jour, pour qu’il soit possible de se faire avorter en fonction des évolutions législatives.                                        17:55   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quelle est la motivation juridique de cette décision ?     Mandou         Bonjour,          Elle est connue de longue date : les juges conservateurs considèrent que leurs prédécesseurs ont outrepassé leurs droits et « légiféré depuis le banc » en se substituant aux élus du Congrès, selon la formule consacrée. Ils estiment ensuite, selon une lecture littéraliste de la Constitution, que, comme le droit fédéral à l’avortement n’est pas mentionné expressément dans celle-ci – ce qui n’est pas étonnant s’agissant d’un texte vieux de plus de deux siècles –, les juges ne peuvent pas le tirer d’un autre texte, en l’occurrence l’amendement 14. C’est en s’appuyant sur ce dernier que les juges avaient considéré en 1973, à la suite d’une plainte déposée dans l’Etat du Texas, que le principe du respect de la vie privée qu’il sanctuarisait pouvait s’étendre à la décision d’une femme de mettre fin à une grossesse.        Gilles Paris (Editorialiste)            17:42   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour, cette décision représente l'opinion de la majorité des Américains et Américaines ou est-il possible que cela puisse se traduire par un vote de contestation aux prochaines éléctions ? Merci     Benjamin          Bonjour,          Tous les sondages récents, y compris à la suite de la publication de la première ébauche de l’arrêt annulant le droit fédéral à l’avortement, en mai, ont montré qu’une majorité nette et stable de personnes interrogées soutenait le maintien de Roe vs Wade. L’arrêt d’aujourd’hui va évidemment provoquer la mobilisation du camp démocrate, mais il va tout autant galvaniser le camp républicain, qui touche au but après des décennies d’un travail de sape opiniâtre dans la perspective des élections de mi-mandat. En 2016, de nombreux conservateurs révulsés par le comportement de Donald Trump avaient voté en sa faveur en se bouchant le nez parce qu’était en jeu un siège devenu vacant, auparavant occupé par un juge conservateur. La majorité républicaine avait gelé ce siège en refusant d’auditionner le candidat alors choisi par un président démocrate, Barack Obama, au mépris des usages. Le chef de la majorité républicaine avait jugé que le président ne disposait pas de la légitimité nécessaire, à huit mois de la fin de son mandat, un argument de circonstance, laissé de côté pour la nomination d’Amy Coney Barrett deux mois avant la fin du mandat de Donald Trump.        Gilles Paris (Editorialiste)            17:42      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Boris Johnson déplore un « grand retour en arrière » aux Etats-Unis        Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a déploré vendredi le « grand retour en arrière » que représente la décision de la Cour suprême américaine de revenir sur le droit à l’avortement. « J’ai toujours cru au droit des femmes de choisir », a-t-il déclaré en marge du sommet du Commonwealth à Kigali, au Rwanda.                    17:40   L’image à la « une »       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des militantes du droit à l’avortement réagissent à la décision de la Cour suprême qui vient de mettre  fin aux protections constitutionnelles de l’avortement qui étaient en place depuis près de cinquante ans, à Washington, vendredi 24 juin 2022. JACQUELYN MARTIN / AP                                      De premiers Etats bannissent l’avortement après la décision de la Cour suprême         Le Missouri devient le premier Etat américain à interdire l’avortement, revendique son ministre de la justice         La Cour suprême « attaque les libertés fondamentales de millions d’Américaines », accuse Barack Obama         La Cour suprême des Etats-Unis révoque l’arrêt Roe vs Wade                    Le contexte       Live  animé par Marie Slavicek, Pierre Bouvier et Sandra Favier      Image de couverture :   MANDEL NGAN / AFP          La Cour suprême des Etats-Unis a décidé, vendredi 24 juin, de revenir sur l’arrêt historique Roe vs Wade, qui reconnaît depuis près d’un demi-siècle le droit à l’avortement aux Etats-Unis.Avec cette conclusion, les Etats-Unis vont revenir à la situation d’avant 1973, quand chaque Etat était libre d’interdire ou d’autoriser l’avortement. Le ministre de la justice du Missouri a annoncé, dès vendredi, que son Etat devenait le premier à interdire la pratique de l’interdiction volontaire de grossesse sur son territoire. Une douzaine d’Etats ont déjà adopté des législations de cette nature, qui n’attendaient qu’une décision finale de la Cour suprême en ce sens.L’annonce de cette décision a provoqué de nombreuses réactions, de la part des défenseurs du droit à l’avortement comme de ses détracteurs. Joe Biden, président des Etats-Unis, doit s’exprimer à 18 h 30 (heure de Paris).Ce projet de décision avait fuité, au début de mai, sur le site d’information Politico, faisant l’effet d’une bombe à Washington.La Cour suprême a été profondément remaniée par l’ancien président républicain Donald Trump qui y a fait entrer trois magistrats, confortant sa majorité conservatrice (six juges sur neuf).L’avortement va s’installer au cœur de la campagne avant les élections de mi-mandat, en novembre. Les démocrates retrouvent là un sujet de mobilisation majeur – depuis de longs mois, ils ont tenté, sans succès, de faire passer un texte inscrivant le droit à l’IVG dans la loi. Il divise, en revanche, les républicains.         Pour approfondir         Analyse La Cour suprême, une institution américaine dans la tourmente         Cartes Ces Etats susceptibles d’interdire l’IVG si la Cour suprême des Etats-Unis venait à supprimer ce droit         Entretien Avortement aux Etats-Unis : un retour en arrière de la Cour suprême serait « l’aboutissement » de cinquante ans de « combat de la droite religieuse contre l’IVG »         Analyse En remettant en cause le droit à l’avortement, les Etats-Unis cessent d’incarner la liberté         Avortement : que se passerait-il si la Cour suprême des Etats-Unis revenait sur l’arrêt Roe vs Wade ?                          De premiers Etats bannissent l’avortement après la décision de la Cour suprême         Le Missouri devient le premier Etat américain à interdire l’avortement, revendique son ministre de la justice         La Cour suprême « attaque les libertés fondamentales de millions d’Américaines », accuse Barack Obama         La Cour suprême des Etats-Unis révoque l’arrêt Roe vs Wade                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-24T16:58:49+00:00","coverageEndTime":"2022-06-25T04:58:49+00:00","headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","description":"La Cour supr\u00eame des Etats-Unis est revenue, vendredi 24\u00a0juin, sur l\u2019arr\u00eat historique Roe vs\u00a0Wade, qui reconna\u00eet depuis pr\u00e8s d\u2019un demi-si\u00e8cle le droit \u00e0 l\u2019avortement aux Etats-Unis. Gilles Paris, ancien correspondant du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 Washington, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","articleSection":["International","Droit \u00e0 l'avortement"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Droit \u00e0 l'avortement"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Slavicek, Pierre Bouvier et Sandra Favier"},"about":{"@type":"Event","name":"Droit à l’avortement : C’est un « triste jour » pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Cour supr\u00eame des Etats-Unis est revenue, vendredi 24\u00a0juin, sur l\u2019arr\u00eat historique Roe vs\u00a0Wade, qui reconna\u00eet depuis pr\u00e8s d\u2019un demi-si\u00e8cle le droit \u00e0 l\u2019avortement aux Etats-Unis. Gilles Paris, ancien correspondant du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 Washington, a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Slavicek, Pierre Bouvier et Sandra Favier"
,"startDate":"2022-06-24T16:58:49+00:00"
,"endDate":"2022-06-25T04:58:49+00:00"
  Merci pour vos nombreuses questions. Notre journaliste, Gilles Paris, ancien correspondant \u00e0 Washington, a tent\u00e9 de r\u00e9pondre au plus grand nombre.          Nous continuons de suivre en direct les suites de cette d\u00e9cision historique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gilles Paris a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-06-24T16:57:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:46:56+00:00","articleBody":"    Bonjour, le mode de nomination des juges \u00e0 la Cour supr\u00eame fait-il d\u00e9bat aux Etats-Unis ? Et d'une fa\u00e7on g\u00e9n\u00e9rale, que pensent les juristes am\u00e9ricains de cette institution ? Est-elle reconnue comme un v\u00e9ritable organe juridictionnel avec les garanties qui s'y attachent ou comme un organe politique ? Merci.    Nikas         Bonjour,          Avec cet arr\u00eat, comme avec l\u2019arr\u00eat de jeudi relatif aux armes \u00e0 feu, la Cour supr\u00eame fait le choix d\u2019aller contre l\u2019opinion publique am\u00e9ricaine, en revenant sur une disposition en place depuis pr\u00e8s d\u2019un demi-si\u00e8cle dans le premier cas, et depuis un si\u00e8cle pour le second. Cette \u00e9volution est particuli\u00e8rement risqu\u00e9e compte tenu de la d\u00e9gradation de l\u2019image de cette institution parmi les Am\u00e9ricains, d\u00e9sormais au plus bas selon le v\u00e9n\u00e9rable institut Gallup. La plus haute institution judiciaire du pays a \u00e9t\u00e9 rattrap\u00e9e par la polarisation extr\u00eame qui fait r\u00e9gner un climat de guerre civile larv\u00e9e et qui divise toujours plus profond\u00e9ment les Etats en deux camps. Cette d\u00e9gradation a \u00e9t\u00e9 accentu\u00e9e par le r\u00f4le qu\u2019a jou\u00e9 l\u2019\u00e9pouse d\u2019un des six juges conservateurs, Clarence Thomas, dans la contestation par Donald Trump des r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2020. Cette d\u00e9gradation explique la protection dont b\u00e9n\u00e9ficient d\u00e9sormais les juges apr\u00e8s qu\u2019un homme arm\u00e9 s\u2019est rendu pr\u00e8s du domicile de l\u2019un d\u2019entre eux dans le dessein de le tuer, avant de se livrer \u00e0 la police. La barri\u00e8re m\u00e9tallique qui entoure d\u00e9sormais le si\u00e8ge immacul\u00e9 de la Cour supr\u00eame face au Congr\u00e8s dit mieux que tout comment cette institution est en passe de se couper du pays par exc\u00e8s d\u2019id\u00e9ologie.          Merci \u00e0 tous pour votre int\u00e9r\u00eat et pour vos questions stimulantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T16:59:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:42:54+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, a regrett\u00e9 un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb, vendredi, apr\u00e8s la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame.           Aujourd\u2019hui, la Cour a confisqu\u00e9 un droit constitutionnel au peuple am\u00e9ricain. [Les juges] ne l\u2019ont pas limit\u00e9, ils l\u2019ont juste supprim\u00e9.           Selon M. Biden, cette d\u00e9cision est \u00ab\u00a0une erreur tragique\u00a0\u00bb, le fruit d\u2019une \u00ab\u00a0id\u00e9ologie extr\u00e9miste\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident a par ailleurs estim\u00e9 que \u00ab\u00a0le congr\u00e8s devra r\u00e9tablir\u00a0\u00bb l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade en tant que loi f\u00e9d\u00e9rale, appelant les Am\u00e9ricains \u00e0 \u00e9lire davantage de s\u00e9nateurs et repr\u00e9sentants d\u00e9mocrates.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T16:54:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:39:03+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Suivez en direct le discours du pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T16:43:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536568","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:36:22+00:00","articleBody":"     Le ministre de la justice am\u00e9ricain, Merrick Garland, a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019annulation de l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade, pr\u00e9venant que cela allait nuire \u00e0 toutes les Am\u00e9ricaines, mais plus particuli\u00e8rement aux femmes les plus pauvres ou issues des minorit\u00e9s. Selon lui\u00a0:           La Cour supr\u00eame a \u00e9limin\u00e9 un droit \u00e9tabli, qui \u00e9tait un composant essentiel de la libert\u00e9 des femmes depuis un demi-si\u00e8cle \u2013 un droit qui a pr\u00e9serv\u00e9 la possibilit\u00e9 pour les femmes de participer enti\u00e8rement et de mani\u00e8re \u00e9gale \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9. Et en r\u00e9voquant ce droit fondamental, plusieurs fois reconnu et r\u00e9affirm\u00e9, la Cour supr\u00eame a renvers\u00e9 la doctrine de la \u00ab\u00a0r\u00e8gle du pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb, un pilier du droit.            Le d\u00e9partement de la justice est en profond d\u00e9saccord avec la d\u00e9cision de la Cour. Cette d\u00e9cision porte un coup d\u00e9vastateur \u00e0 la libert\u00e9 reproductive aux Etats-Unis. Elle va avoir un impact imm\u00e9diat et irr\u00e9versible sur la vie de personnes \u00e0 travers le pays. Et son impact sera grandement disproportionn\u00e9 \u2013 [ce sera] un plus lourd fardeau pour les femmes de couleur et celles dont les moyens financiers sont limit\u00e9s.           Le ministre a \u00e9galement affirm\u00e9 que le d\u00e9partement de la justice allait travailler \u00e0 garder l\u2019avortement accessible.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre de la justice d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0fardeau\u00a0\u00bb port\u00e9 surtout par les femmes les plus pauvres et ce...","dateModified":"2022-06-24T16:48:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:35:43+00:00","articleBody":"    De nombreuses personnalit\u00e9s politiques sont favorables \u00e0 ajouter des juges \u00e0 la Cour Supr\u00eame pour \u00ab\u00a0d\u00e9politiser\u00a0\u00bb l\u2019institution. Est-ce que Joe Biden a les pouvoir de faire \u00e7a ?     Alex          Les d\u00e9mocrates r\u00e9fl\u00e9chissent de longue date \u00e0 cette question, car ils ont bien pris note du virage conservateur inaugur\u00e9 en\u00a02008 par un arr\u00eat cr\u00e9ant un droit \u00e0 l\u2019autod\u00e9fense \u00e0 partir du deuxi\u00e8me amendement, suivi de la suppression des plafonds en mati\u00e8re de financement politique, ou de la suppression du contr\u00f4le f\u00e9d\u00e9ral pour les lois \u00e9lectorales (qui explique la multiplication des textes r\u00e9duisant le poids des minorit\u00e9s). Joe Biden a mis sur pied une commission pour r\u00e9fl\u00e9chir \u00e0 une \u00e9ventuelle augmentation du nombre de juges, qui d\u00e9pendrait cependant de l\u2019aval du Congr\u00e8s, difficile \u00e0 obtenir. M\u00eame le tr\u00e8s populaire Franklin Delano Roosevelt s\u2019y \u00e9tait cass\u00e9 les dents en\u00a01937. Cette commission a remis son rapport en d\u00e9cembre sans trancher, Joe Biden n\u2019en a pas reparl\u00e9, et on voit mal comment les d\u00e9mocrates pourraient y parvenir d\u00e9sormais alors que le temps sera compt\u00e9 d\u2019ici aux \u00e9lections de mi-mandat, en novembre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T16:42:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:33:12+00:00","articleBody":"                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arr\u00eat Roe vs Wade annul\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est l\u2019extr\u00e9misme \u00e0 son paroxysme\u00a0\u00bb, d\u00e9nonce la d\u00e9mocrate...","dateModified":"2022-06-24T16:37:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536683","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:32:04+00:00","articleBody":"     Les trois Etats progressistes de la C\u00f4te ouest ont annonc\u00e9, vendredi, qu\u2019ils s\u2019engageaient ensemble \u00e0 d\u00e9fendre le droit \u00e0 l\u2019avortement, mis \u00e0 mal un peu plus t\u00f4t par un arr\u00eat de la Cour supr\u00eame.          \u00ab\u00a0Les gouverneurs de Californie, de l\u2019Oregon et de Washington ont publi\u00e9 aujourd\u2019hui un engagement pour d\u00e9fendre l\u2019acc\u00e8s aux soins de sant\u00e9 reproductive, y compris l\u2019avortement et les contraceptifs, et se sont engag\u00e9s \u00e0 prot\u00e9ger patientes et m\u00e9decins contre les tentatives d\u2019autres Etats d\u2019exporter leur interdiction de l\u2019avortement vers nos Etats\u00a0\u00bb, selon un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats de Californie, de l\u2019Oregon et de Washington s\u2019engagent \u00e0 d\u00e9fendre le droit \u00e0 l\u2019avorteme...","dateModified":"2022-06-24T16:36:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536617","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:29:44+00:00","articleBody":"     Plusieurs Etats ont d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 vendredi qu\u2019ils prenaient des mesures pour interdire l\u2019IVG sur leur territoire, dans la foul\u00e9e de la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame de revenir sur l\u2019arr\u00eat historique Roe vs Wade.         Le procureur g\u00e9n\u00e9ral du Missouri a annonc\u00e9 que cet Etat conservateur du centre du pays devenait le \u00ab\u00a0premier\u00a0\u00bb \u00e0 interdire l\u2019avortement. \u00ab\u00a0C\u2019est un jour monumental pour le caract\u00e8re sacr\u00e9 de la vie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Eric Schmitt dans un tweet accompagn\u00e9 d\u2019une image le montrant en train de ratifier le texte qui met fin \u00ab\u00a0v\u00e9ritablement\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019avortement dans le Missouri \u2013 Etat qui ne disposait plus que d\u2019une clinique permettant une telle op\u00e9ration.          La gouverneure r\u00e9publicaine du Dakota du Sud, Kristi Noem, a annonc\u00e9 que l\u2019avortement \u00e9tait d\u00e9sormais ill\u00e9gal dans cet Etat du nord des Etats-Unis, en vertu d\u2019une loi dite \u00ab\u00a0de d\u00e9clenchement\u00a0\u00bb, qui avait \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9e \u00e0 l\u2019avance, afin qu\u2019elle puisse entrer en vigueur automatiquement en cas de changement de jurisprudence \u00e0 la Cour supr\u00eame. Cette loi \u00ab\u00a0sp\u00e9cifie qu\u2019\u00e0 partir d\u2019aujourd\u2019hui tous les avortements sont ill\u00e9gaux dans le Dakota du Sud \u201c\u00e0 moins qu\u2019un jugement m\u00e9dical raisonnable et appropri\u00e9 stipule qu\u2019un avortement est n\u00e9cessaire pour pr\u00e9server la vie de la femme enceinte\u201d\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9.          Peu apr\u00e8s, le gouverneur r\u00e9publicain de l\u2019Indiana, Eric Holcomb, a annonc\u00e9 qu\u2019il convoquait la l\u00e9gislature de cet autre Etat du nord des Etats-Unis pour prononcer au plus vite l\u2019interdiction de l\u2019avortement. \u00ab\u00a0La d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame est claire, et il revient maintenant aux Etats de s\u2019attaquer \u00e0 cette question importante. Nous le ferons dans les meilleurs d\u00e9lais en Indiana\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Twitter, pr\u00e9cisant avoir convoqu\u00e9 l\u2019assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019Etat pour le 6\u00a0juillet. \u00ab\u00a0Nous avons l\u2019occasion de faire des progr\u00e8s en prot\u00e9geant le caract\u00e8re sacr\u00e9 de la vie, et c\u2019est exactement ce que nous allons faire\u00a0\u00bb, a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 Eric Holcomb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De premiers Etats bannissent l\u2019avortement apr\u00e8s la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame","dateModified":"2022-06-24T16:39:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536541","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:18:24+00:00","articleBody":"     Le premier ministre canadien, Justin Trudeau, a jug\u00e9 vendredi \u00ab\u00a0horrible\u00a0\u00bb l\u2019arr\u00eat de la Cour supr\u00eame de son voisin am\u00e9ricain concernant le droit \u00e0 l\u2019IVG. \u00ab\u00a0Je suis de tout c\u0153ur avec les millions d\u2019Am\u00e9ricaines qui vont perdre leur droit l\u00e9gal \u00e0 l\u2019avortement. J\u2019ai peine \u00e0 imaginer la peur et la col\u00e8re qui doivent vous habiter en ce moment\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 le dirigeant canadien. \u00ab\u00a0Aucun gouvernement, aucun politicien, ni aucun homme ne devraient dicter \u00e0 une femme ce qu\u2019elle peut faire ou ne pas faire avec son corps\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Justin Trudeau juge \u00ab\u00a0horrible\u00a0\u00bb l\u2019arr\u00eat de la Cour supr\u00eame","dateModified":"2022-06-24T16:31:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:18:06+00:00","articleBody":"    Bonjour,\nY a-t-il des statistiques sur quelle est la proportion d'Am\u00e9ricains r\u00e9ellement oppos\u00e9e au droit \u00e0 l'Avortement? Est-ce largement r\u00e9pandu dans la population, ou essentiellement dans les communaut\u00e9es tr\u00e8s religieuses, ou par int\u00e9r\u00eat politique chez les politiciens conservateurs ?    Simon         Bonjour,Compte tenu des tr\u00e8s nombreuses et tr\u00e8s r\u00e9guli\u00e8res statistiques qui existent sur ce point, on peut r\u00e9pondre avec beaucoup de pr\u00e9cision \u00e0 votre question. Si on se r\u00e9f\u00e8re au Pew Research Center, 61\u00a0% des personnes interrog\u00e9es consid\u00e8rent que l\u2019avortement doit \u00eatre autoris\u00e9 dans \u00ab\u00a0tous ou presque tous\u00a0\u00bb les cas, contre 37\u00a0% qui sont d\u2019un avis oppos\u00e9. Environ trois quarts des protestants \u00e9vang\u00e9liques blancs (74\u00a0%), le socle de l\u2019\u00e9lectorat du Parti r\u00e9publicain, pensent que l\u2019avortement devrait \u00eatre ill\u00e9gal dans tous les cas ou dans la plupart des cas. En revanche, 84\u00a0% des Am\u00e9ricains \u00ab\u00a0non affili\u00e9s\u00a0\u00bb religieusement, c\u2019est-\u00e0-dire qui ne s\u2019identifient \u00e0 aucune croyance, disent que l\u2019avortement devrait \u00eatre l\u00e9gal dans tous ou la plupart des cas, tout comme 66\u00a0% des protestants noirs, 60\u00a0% des protestants blancs non \u00e9vang\u00e9liques et 56\u00a0% des catholiques. On le voit, cette question de l\u2019avortement est un facteur de mobilisation tr\u00e8s fort pour la base r\u00e9publicaine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T16:33:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:14:09+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien pr\u00e9sident r\u00e9publicain Donald Trump a salu\u00e9 la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame dans un entretien \u00e0 Fox News, estimant que \u00ab\u00a0tout le monde y trouvera son compte\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est conforme \u00e0 la Constitution et cela rend des droits [aux Etats] qui auraient d\u00fb l\u2019\u00eatre depuis longtemps\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          A la question de savoir s\u2019il a jou\u00e9 un r\u00f4le dans l\u2019annulation de l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade \u2013\u00a0ayant nomm\u00e9 trois juges conservateurs \u00e0 la Cour supr\u00eame\u00a0\u2013, M.\u00a0Trump r\u00e9pond\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est la d\u00e9cision de Dieu.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ancien pr\u00e9sident Donald Trump salue la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame","dateModified":"2022-06-24T16:25:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536504","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:08:42+00:00","articleBody":"    Bonjour, \nD'un strict point de vue juridique cet arret est-il \"contestable\" ? ou bien s'agit-il d'un debat sans solution entre les partisans d'une interpretation t\u00e9l\u00e9ologique ou originelle de la constitution ?    Fitz         Il est aussi contestable que pouvait l\u2019\u00eatre, selon les conservateurs, l\u2019arr\u00eat qui avait institu\u00e9 le droit \u00e0 l\u2019avortement. Les Etats-Unis ne sont pas un pays de droit civil mais de jurisprudence, o\u00f9 les d\u00e9cisions successives rendues par les juges constituent \u2013 si on peut dire\u00a0\u2013 un droit secondaire par rapport aux textes vot\u00e9s par les l\u00e9gislateurs. Ce qui est \u00e0 rappeler, dans ce cas pr\u00e9cis, c\u2019est que les juges nomm\u00e9s par Donald Trump avaient laiss\u00e9 entendre pendant leur audition par le S\u00e9nat qu\u2019ils consid\u00e9raient Roe vs Wade comme un acquis. On voit le r\u00e9sultat\u2026 Le second point notable est que la Cour supr\u00eame, par le pass\u00e9, est d\u00e9j\u00e0 revenue sur sa jurisprudence, mais il s\u2019agissait alors d\u2019accorder de nouveaux droits, pas d\u2019en supprimer, surtout sur une question aussi douloureuse et intime.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T16:23:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:02:19+00:00","articleBody":"     La directrice de l\u2019Observatoire \u00e9galit\u00e9 femmes-hommes \u00e0 la Fondation Jean-Jaur\u00e8s, Amandine Clavaud, voit dans la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine le fruit d\u2019une \u00ab\u00a0lame de fond r\u00e9actionnaire\u00a0\u00bb apparue en r\u00e9ponse au mouvement #metoo et aux mobilisations f\u00e9ministes qui en ont d\u00e9coul\u00e9, expliquait-elle dans une tribune au Monde, le 10\u00a0mai\u00a02022.                    Lire aussi :  Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: \u00ab\u00a0La guerre froide contre les femmes n\u2019a jamais cess\u00e9\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T16:20:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:00:09+00:00","articleBody":"                     La pr\u00e9sidente de la Chambre des repr\u00e9sentants, Nancy Pelosi, r\u00e9agit \u00e0 la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame, au Capitole, \u00e0 Washington, vendredi 24\u00a0juin\u00a02022. J.SCOTT APPLEWHITE \/ AP.       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/b701729_1656085352772-411651.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T16:18:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536465","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:56:36+00:00","articleBody":"     Le New York Magazine a mis en ligne un moteur de recherche concernant les cliniques, Etat par Etat, dans lesquelles il est possible de recourir \u00e0 une interruption volontaire de grossesse en s\u00e9curit\u00e9 aux Etats-Unis. Au nom du premier amendement, qui garantit le droit \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression, le magazine et son site affili\u00e9, The Cut, partagent des informations, qui seront r\u00e9guli\u00e8rement mises \u00e0 jour, pour qu\u2019il soit possible de se faire avorter en fonction des \u00e9volutions l\u00e9gislatives.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le \u00ab\u00a0New York Magazine\u00a0\u00bb a mis en ligne un moteur de recherche pour aider les femmes \u00e0 avorter ","dateModified":"2022-06-24T16:24:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:55:23+00:00","articleBody":"    Quelle est la motivation juridique de cette d\u00e9cision ?     Mandou         Bonjour,          Elle est connue de longue date\u00a0: les juges conservateurs consid\u00e8rent que leurs pr\u00e9d\u00e9cesseurs ont outrepass\u00e9 leurs droits et \u00ab\u00a0l\u00e9gif\u00e9r\u00e9 depuis le banc\u00a0\u00bb en se substituant aux \u00e9lus du Congr\u00e8s, selon la formule consacr\u00e9e. Ils estiment ensuite, selon une lecture litt\u00e9raliste de la Constitution, que, comme le droit f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l\u2019avortement n\u2019est pas mentionn\u00e9 express\u00e9ment dans celle-ci \u2013 ce qui n\u2019est pas \u00e9tonnant s\u2019agissant d\u2019un texte vieux de plus de deux si\u00e8cles \u2013, les juges ne peuvent pas le tirer d\u2019un autre texte, en l\u2019occurrence l\u2019amendement\u00a014. C\u2019est en s\u2019appuyant sur ce dernier que les juges avaient consid\u00e9r\u00e9 en\u00a01973, \u00e0 la suite d\u2019une plainte d\u00e9pos\u00e9e dans l\u2019Etat du Texas, que le principe du respect de la vie priv\u00e9e qu\u2019il sanctuarisait pouvait s\u2019\u00e9tendre \u00e0 la d\u00e9cision d\u2019une femme de mettre fin \u00e0 une grossesse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T16:22:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:42:40+00:00","articleBody":"    Bonjour, cette d\u00e9cision repr\u00e9sente l'opinion de la majorit\u00e9 des Am\u00e9ricains et Am\u00e9ricaines ou est-il possible que cela puisse se traduire par un vote de contestation aux prochaines \u00e9l\u00e9ctions ? Merci     Benjamin          Bonjour,          Tous les sondages r\u00e9cents, y compris \u00e0 la suite de la publication de la premi\u00e8re \u00e9bauche de l\u2019arr\u00eat annulant le droit f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 l\u2019avortement, en mai, ont montr\u00e9 qu\u2019une majorit\u00e9 nette et stable de personnes interrog\u00e9es soutenait le maintien de Roe vs Wade. L\u2019arr\u00eat d\u2019aujourd\u2019hui va \u00e9videmment provoquer la mobilisation du camp d\u00e9mocrate, mais il va tout autant galvaniser le camp r\u00e9publicain, qui touche au but apr\u00e8s des d\u00e9cennies d\u2019un travail de sape opini\u00e2tre dans la perspective des \u00e9lections de mi-mandat. En\u00a02016, de nombreux conservateurs r\u00e9vuls\u00e9s par le comportement de Donald Trump avaient vot\u00e9 en sa faveur en se bouchant le nez parce qu\u2019\u00e9tait en jeu un si\u00e8ge devenu vacant, auparavant occup\u00e9 par un juge conservateur. La majorit\u00e9 r\u00e9publicaine avait gel\u00e9 ce si\u00e8ge en refusant d\u2019auditionner le candidat alors choisi par un pr\u00e9sident d\u00e9mocrate, Barack Obama, au m\u00e9pris des usages. Le chef de la majorit\u00e9 r\u00e9publicaine avait jug\u00e9 que le pr\u00e9sident ne disposait pas de la l\u00e9gitimit\u00e9 n\u00e9cessaire, \u00e0 huit mois de la fin de son mandat, un argument de circonstance, laiss\u00e9 de c\u00f4t\u00e9 pour la nomination d\u2019Amy Coney Barrett deux mois avant la fin du mandat de Donald Trump.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T16:05:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:42:06+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a d\u00e9plor\u00e9 vendredi le \u00ab\u00a0grand retour en arri\u00e8re\u00a0\u00bb que repr\u00e9sente la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine de revenir sur le droit \u00e0 l\u2019avortement. \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours cru au droit des femmes de choisir\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 en marge du sommet du Commonwealth \u00e0 Kigali, au Rwanda.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson d\u00e9plore un \u00ab\u00a0grand retour en arri\u00e8re\u00a0\u00bb aux Etats-Unis","dateModified":"2022-06-24T15:59:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:40:34+00:00","articleBody":"                     Des militantes du droit \u00e0 l\u2019avortement r\u00e9agissent \u00e0 la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame qui vient de mettre  fin aux protections constitutionnelles de l\u2019avortement qui \u00e9taient en place depuis pr\u00e8s de cinquante ans, \u00e0 Washington, vendredi 24\u00a0juin\u00a02022. JACQUELYN MARTIN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/b767546_1656083957600-411568.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T15:56:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:38:50+00:00","articleBody":"     Cern\u00e9 par les Etats conservateurs, l\u2019Illinois s\u2019est dot\u00e9 d\u2019un arsenal l\u00e9gislatif visant \u00e0 sanctuariser l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019IVG.                    Lire aussi :  L\u2019Illinois, terre d\u2019accueil pour l\u2019IVG         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T15:55:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:27:42+00:00","articleBody":"    Les femmes \u00e9tablies dans un Etat interdisant l'avortement pourront-elles avorter dans un Etat voisin l'autorisant ?    Dieb         Cet arr\u00eat ne concerne pas ce cas de figure, mais les Etats conservateurs qui pariaient sur ce revirement historique envisagent d\u00e9j\u00e0 des poursuites contre les r\u00e9sidentes qui effectueraient cette d\u00e9marche.          Une premi\u00e8re proposition de loi a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e au d\u00e9but de l\u2019ann\u00e9e dans l\u2019Etat du Missouri, mais n\u2019a cependant pas \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e. De telles dispositions feraient \u00e9videmment l\u2019objet de recours qui iraient probablement jusqu\u2019\u00e0 la Cour supr\u00eame, o\u00f9 les juges conservateurs auraient cependant fort \u00e0 faire pour justifier une telle limitation g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e des droits individuels.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T15:57:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536267","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:25:57+00:00","articleBody":"     A la suite de la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame, l\u2019Etat du Missouri est le premier \u00e0 interdire compl\u00e8tement l\u2019IVG, a annonc\u00e9 son ministre de la justice, Eric Schmitt. \u00ab\u00a0C\u2019est un jour monumental pour le caract\u00e8re sacr\u00e9 de la vie\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter.                    Le Missouri fait partie des treize Etats qui avaient pr\u00e9vu des lois anti-avortement appel\u00e9es \u00ab\u00a0trigger laws\u00a0\u00bb  \u2013 litt\u00e9ralement \u00ab\u00a0lois de d\u00e9clenchement\u00a0\u00bb, surnom donn\u00e9 \u00e0 une loi qui est inapplicable mais qui peut entrer en vigueur lorsque certaines conditions sont remplies. Ces derni\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 pens\u00e9es pour entrer en application automatiquement, ou du moins rapidement, si l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade \u00e9tait annul\u00e9. C\u2019est le cas du Missouri donc, mais aussi de l\u2019Arkansas, de l\u2019Idaho, du Kentucky, de la Louisiane, du Mississippi, du Dakota du Nord, du Dakota du Sud, de l\u2019Oklahoma, du Tennessee, du Texas, de l\u2019Utah et du Wyoming.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Missouri devient le premier Etat am\u00e9ricain \u00e0 interdire l\u2019avortement, revendique son ministre de la ju...","dateModified":"2022-06-24T15:55:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536281","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:21:51+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, s\u2019exprimera \u00e0 18\u00a0h\u00a030 (heure de Paris), a fait savoir la Maison Blanche dans un communiqu\u00e9          Le d\u00e9mocrate de 79\u00a0ans, fervent catholique, avait d\u00e9j\u00e0 promis d\u2019agir par d\u00e9cret pour prot\u00e9ger l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019interruption volontaire de grossesse, mais sa marge de man\u0153uvre en la mati\u00e8re est tr\u00e8s mince.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T15:47:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:21:42+00:00","articleBody":"    Existe-t-il des appels pour revenir sur cette d\u00e9cision qui remet gravement en question les droits des femmes \u00e0 disposer de leur corps ? Merci !    Emma         Cet arr\u00eat est sans appel puisque la Cour supr\u00eame est la plus haute instance judiciaire des Etats-Unis, mais dans le futur la Cour supr\u00eame pourra \u00e9ventuellement r\u00e9tablir ce droit. Il faudra cependant se montrer patient, les juges \u00e9tant nomm\u00e9s \u00e0 vie, et tout d\u00e9pendra de la couleur politique du pr\u00e9sident qui aura \u00e0 combler les prochaines vacances. On se souvient que Donald Trump a nomm\u00e9 la juge Amy Coney Barrett\u00a0en remplacement de la juge progressiste Ruth Bader Ginsburg, morte des suites d\u2019une longue maladie moins de deux mois avant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de novembre\u00a02020. Cette nomination a \u00e9t\u00e9 d\u00e9terminante en ce qu\u2019elle a priv\u00e9 le chief justice (pr\u00e9sident de la Cour supr\u00eame), John Roberts, plus soucieux de l\u2019image de la Cour que les autres juges conservateurs, de son r\u00f4le de balancier au sein de l\u2019institution.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T15:45:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536187","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:10:26+00:00","articleBody":"    Le Congr\u00e8s peut-il l\u00e9gif\u00e9rer pour garantir le droit \u00e0 l'avortement en d\u00e9pit de la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame ?    Caro91         Les toutes premi\u00e8res critiques visant Roe vs Wade portaient pr\u00e9cis\u00e9ment sur le fait que ce droit avait \u00e9t\u00e9 consacr\u00e9 par la Cour supr\u00eame et pas par le Congr\u00e8s. Les juges, selon les conservateurs, avaient usurp\u00e9 le pouvoir des l\u00e9gislateurs.          Le Congr\u00e8s pourrait bien s\u00fbr revenir sur cette suppression d\u2019un droit f\u00e9d\u00e9ral \u00e0 condition qu\u2019une majorit\u00e9, singuli\u00e8rement au S\u00e9nat o\u00f9 elle doit \u00eatre qualifi\u00e9e pour passer l\u2019obstacle du filibuster (\u00ab\u00a0obstruction\u00a0\u00bb), se d\u00e9gage pour ce faire. On en est loin, tr\u00e8s loin m\u00eame, compte tenu de l\u2019importance que l\u2019avortement a prise dans la guerre culturelle conduite par le camp conservateur et r\u00e9publicain.          C\u2019est bien pour cela que la composition de la Cour supr\u00eame est devenue un tel enjeu. En supprimant Roe vs Wade, la droite religieuse am\u00e9ricaine triomphe et sans doute pour longtemps.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T15:29:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536224","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:07:58+00:00","articleBody":"                     La Cour supr\u00eame des Etats-Unis a mis fin, vendredi, au droit \u00e0 l\u2019avortement au niveau f\u00e9d\u00e9ral dans un arr\u00eat qui met en pi\u00e8ces un demi-si\u00e8cle de protections constitutionnelles. A Washington, le 24 juin\u00a02022. MANDEL NGAN \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/8075312_1656082414308-729644.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T15:40:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536223","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:07:49+00:00","articleBody":"     La menace qui p\u00e8se outre-Atlantique sur le droit d\u2019avorter est le fruit d\u2019une longue croisade r\u00e9actionnaire engag\u00e9e depuis les ann\u00e9es 1970. La d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame pourrait marquer la fin d\u2019une p\u00e9riode historique.                    Lire aussi :  En remettant en cause le droit \u00e0 l\u2019avortement, les Etats-Unis cessent d\u2019incarner la libert\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T15:40:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:05:05+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ce qui se termine aujourd\u2019hui dans plus de vingt Etats, c\u2019est l\u2019avortement l\u00e9gal, les droits des femmes et des personnes ayant un ut\u00e9rus \u00e0 l\u2019autonomie corporelle, et la notion fragile que chacun est libre\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi sur Twitter l\u2019autrice et militante f\u00e9ministe am\u00e9ricaine Roxane Gay. \u00ab\u00a0Je ne sais pas o\u00f9 nous allons \u00e0 partir de l\u00e0, mais ce n\u2019est pas la fin d\u2019un combat. C\u2019est le d\u00e9but\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour la militante f\u00e9ministe Roxane Gay, \u00ab\u00a0c\u2019est le d\u00e9but\u00a0\u00bb d\u2019un combat","dateModified":"2022-06-24T15:36:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:02:22+00:00","articleBody":"    Cette d\u00e9cision n'impacte-t-elle pas en priorit\u00e9 les femmes pauvres ? Etant donn\u00e9 que les plus ais\u00e9es pourraient voyager dans un autre Etat pour avorter    B         Effectivement, cet arr\u00eat va g\u00e9n\u00e9rer des discriminations en cascade, entre Etats, tout d\u2019abord, et entre classes sociales et ethnies ensuite.          Tout porte \u00e0 croire que les femmes afro-am\u00e9ricaines des Etats les plus conservateurs, qui appartiennent souvent aux classes les plus d\u00e9favoris\u00e9es, seront particuli\u00e8rement affect\u00e9es par la suppression de ce droit f\u00e9d\u00e9ral. Il est vrai que dans ces Etats ce dernier avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 rong\u00e9 dans les faits par une s\u00e9rie de dispositions tr\u00e8s restrictives, qui avait conduit notamment \u00e0 la r\u00e9duction du nombre de cliniques pratiquant des avortements.                    Lire aussi :  Aux Etats-Unis, \u00ab\u00a0les personnes issues des minorit\u00e9s sont les plus susceptibles de ressentir l\u2019impact d\u2019une interdiction de l\u2019avortement\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T15:35:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:59:19+00:00","articleBody":"     La maire de Washington, Muriel Bowser, a rappel\u00e9 sur Twitter que sa ville \u00e9tait \u00ab\u00a0une ville fi\u00e8re d\u2019\u00eatre pro-choix\u00a0\u00bb.           L\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019avortement est toujours l\u00e9gal ici. C\u2019est une question de sant\u00e9 publique. C\u2019est une question de droits des femmes. C\u2019est une question de droit \u00e0 disposer de son corps.           \u00ab\u00a0La bataille est urgente, mais pas termin\u00e9e\u00a0\u00bb, conclut-elle.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La bataille est urgente mais pas termin\u00e9e\u00a0\u00bb, estime la maire de Washington","dateModified":"2022-06-24T15:32:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536089","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:57:13+00:00","articleBody":"    Que se passe-t-il d'un coup ? Entre l'invalidation de l'interdiction du port d'arme dans l'\u00e9tat de New York et l'annulation de Roe vs Wade, \u00e7a fait beaucoup en moins d'une semaine ! Hasard du calendrier ou c'est fait de mani\u00e8re d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e ?    Jack Uzzi         Il faut mettre au cr\u00e9dit du camp conservateur les deux arr\u00eats rendus en moins de vingt-quatre heures, lesquels portent sur deux domaines qui sont devenus obsessionnels en son sein\u00a0: la limitation maximale de l\u2019avortement et la lib\u00e9ralisation tout aussi maximale du port d\u2019arme.          Il touche au but apr\u00e8s un effort de longue haleine. Pendant des d\u00e9cennies, un lobby tr\u00e8s efficace, la Federalist Society, a choisi des candidats \u00e0 m\u00eame d\u2019\u00eatre nomm\u00e9s \u00e0 la Cour supr\u00eame pour d\u00e9fendre ces deux objectifs. Les conservateurs avaient gard\u00e9 le plus mauvais souvenir de juges nomm\u00e9s par des pr\u00e9sidents r\u00e9publicains devenus progressistes, comme John Paul Stevens, nomm\u00e9 par Gerald Ford, devenu le d\u00e9fenseur d\u2019une lecture extr\u00eamement restrictive du droit \u00e0 porter une arme.          Les juges qui ont soutenu aujourd\u2019hui cette annulation d\u2019un droit f\u00e9d\u00e9ral pour les femmes ont tous \u00e9t\u00e9 choisis par ce lobby, tr\u00e8s pr\u00e9cis\u00e9ment pour r\u00e9diger cet arr\u00eat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T15:29:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536092","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:49:40+00:00","articleBody":"     La principale organisation de planning familial am\u00e9ricaine a promis vendredi de continuer \u00e0 \u00ab\u00a0se battre\u00a0\u00bb apr\u00e8s la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame de r\u00e9voquer l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade. \u00ab\u00a0Vous ressentez sans doute beaucoup d\u2019\u00e9motions \u2013 de la douleur, de la col\u00e8re, de la confusion. C\u2019est normal. Nous sommes avec vous et nous n\u2019arr\u00eaterons jamais de nous battre pour vous\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 Planned Parenthood.          M\u00eame message de la part de l\u2019organisation de d\u00e9fense des droits humains Amnesty International, qui appelle \u00e0 \u00ab\u00a0agir\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0prot\u00e9ger le droit \u00e0 l\u2019avortement aux Etats-Unis\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Vous n\u2019\u00eates pas libre si vous ne pouvez pas d\u00e9cider de votre propre avenir. L\u2019avortement est un droit humain.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La principale organisation de planning familial am\u00e9ricaine promet de continuer \u00e0 \u00ab\u00a0se battre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-24T15:30:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536056","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:48:04+00:00","articleBody":"     L\u2019ancien vice-pr\u00e9sident r\u00e9publicain des Etats-Unis Mike Pence a chaleureusement salu\u00e9 vendredi la d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame r\u00e9voquant le droit \u00e0 l\u2019avortement, \u00ab\u00a0jet\u00e9 aux oubliettes de l\u2019histoire\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0En renvoyant la question de l\u2019avortement aux Etats et au peuple, la Cour supr\u00eame a r\u00e9par\u00e9 une erreur historique\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 sur Twitter ce fervent chr\u00e9tien \u00e9vang\u00e9lique, qui fut le bras droit de Donald Trump \u00e0 la Maison Blanche.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arr\u00eat Roe vs Wade \u00ab\u00a0jet\u00e9 aux oubliettes de l\u2019histoire\u00a0\u00bb, la Cour supr\u00eame \u00ab\u00a0a r\u00e9par\u00e9 une e...","dateModified":"2022-06-24T14:58:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536038","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:46:32+00:00","articleBody":"    Qu\u2019en pensent les Am\u00e9ricains ? Et Am\u00e9ricaines\u2026    Froggy         Pendant des d\u00e9cennies, la Cour supr\u00eame s\u2019en est tenue \u00e0 une attitude mesur\u00e9e, r\u00e9sum\u00e9e par un c\u00e9l\u00e8bre constitutionnaliste, Paul Freund, selon lequel \u00ab\u00a0la Cour ne devrait jamais \u00eatre influenc\u00e9e par la m\u00e9t\u00e9o du jour, mais elle sera in\u00e9vitablement influenc\u00e9e par le climat de l\u2019\u00e9poque\u00a0\u00bb.          En mati\u00e8re d\u2019avortement, et en d\u00e9pit des r\u00e9serves et critiques adress\u00e9es d\u00e8s l\u2019origine \u00e0 l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade, les juges se sont longtemps gard\u00e9s d\u2019aller contre une opinion publique qui s\u2019est constamment prononc\u00e9e en faveur du maintien de ce droit f\u00e9d\u00e9ral. Ils l\u2019avaient m\u00eame r\u00e9affirm\u00e9 dans un autre arr\u00eat en\u00a01992.          La polarisation accentu\u00e9e par les nominations de trois juges tr\u00e8s conservateurs par Donald Trump, qui ont confort\u00e9 la majorit\u00e9 conservatrice d\u00e9j\u00e0 en place, a fait sauter ce verrou.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T15:00:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536035","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:42:38+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La Constitution ne fait aucune r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019avortement, et aucun de ses articles ne prot\u00e8ge implicitement ce droit\u00a0\u00bb, \u00e9crit le juge conservateur Samuel Alito au nom de la majorit\u00e9. Roe vs Wade \u00ab\u00a0\u00e9tait totalement infond\u00e9 d\u00e8s le d\u00e9but\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0doit \u00eatre annul\u00e9\u00a0\u00bb, ajoute-t-il. \u00ab\u00a0Il est temps de rendre la question de l\u2019avortement aux repr\u00e9sentants \u00e9lus du peuple\u00a0\u00bb dans les parlements locaux.          Cette d\u00e9cision couronne cinquante ans d\u2019une lutte m\u00e9thodique men\u00e9e par la droite religieuse, pour qui elle repr\u00e9sente une \u00e9norme victoire, mais pas la fin de la bataille\u00a0: le mouvement devrait continuer \u00e0 se mobiliser pour faire basculer un maximum d\u2019Etats dans son camp ou pour essayer d\u2019obtenir une interdiction au niveau f\u00e9d\u00e9ral. Elle s\u2019inscrit aussi au bilan de l\u2019ancien pr\u00e9sident r\u00e9publicain Donald Trump, qui au cours de son mandat a profond\u00e9ment remani\u00e9 la Cour supr\u00eame, en y faisant entrer trois magistrats conservateurs (Neil Gorsuch, Brett Kavanaugh et Amy Coney Barrett), signataires aujourd\u2019hui de cet arr\u00eat.          Les trois magistrats progressistes de la Cour supr\u00eame se sont dissoci\u00e9s de la majorit\u00e9, qui, selon eux, \u00ab\u00a0met en danger d\u2019autres droits \u00e0 la vie priv\u00e9e, comme la contraception et les mariages homosexuels\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0mine la l\u00e9gitimit\u00e9 de la Cour\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Avortement aux Etats-Unis\u00a0: un retour en arri\u00e8re de la Cour supr\u00eame serait \u00ab\u00a0l\u2019aboutissement\u00a0\u00bb de cinquante ans de \u00ab\u00a0combat de la droite religieuse contre l\u2019IVG\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Roe vs Wade \u00ab\u00a0\u00e9tait totalement infond\u00e9\u00a0\u00bb, selon le juge conservateur Samuel Alito","dateModified":"2022-06-24T14:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#536011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:42:08+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Depuis plus d\u2019un mois, nous savions que ce jour allait arriver \u2013 mais \u00e7a ne le rend pas moins d\u00e9vastateur\u00a0\u00bb, a imm\u00e9diatement r\u00e9agi sur Twitter l\u2019ancien pr\u00e9sident des Etats-Unis Barack Obama.          Par l\u2019annulation de l\u2019arr\u00eat historique, la Cour supr\u00eame \u00ab\u00a0a rel\u00e9gu\u00e9 la d\u00e9cision la plus personnelle qui soit au bon vouloir des politiciens et des id\u00e9ologues \u2013 attaquant les libert\u00e9s fondamentales de millions d\u2019Am\u00e9ricaines\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M. Obama.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Cour supr\u00eame \u00ab\u00a0attaque les libert\u00e9s fondamentales de millions d\u2019Am\u00e9ricaines\u00a0\u00bb, accuse Barack O...","dateModified":"2022-06-24T15:24:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#535974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:38:00+00:00","articleBody":"    Bonjour, Y a-t-il des juges qui ont vot\u00e9 contre le fait de revenir sur Roe vs Wade ?    illeana         Bonjour,          Effectivement, les trois juges nomm\u00e9s par des pr\u00e9sidents d\u00e9mocrates ont exprim\u00e9 leur divergence avec l\u2019avis des six juges choisis par des pr\u00e9sidents r\u00e9publicains. Fait rare qui souligne l\u2019enjeu politique de cet arr\u00eat, ces trois juges consid\u00e9r\u00e9s comme progressistes ont r\u00e9dig\u00e9 ensemble leur avis divergent, dans lequel ils d\u00e9plorent notamment\u00a0: \u00ab\u00a0Un r\u00e9sultat de la d\u00e9cision d\u2019aujourd\u2019hui est certain\u00a0: la limitation des droits des femmes et de leur statut de citoyennes libres et \u00e9gales.\u00a0\u00bb          En effet, la suppression du droit f\u00e9d\u00e9ral, qui renvoie de fait la d\u00e9cision de rendre ou non l\u00e9gal l\u2019interruption volontaire de grossesse, va aggraver la division des Etats-Unis en deux camps\u00a0; les Etats d\u00e9mocrates, o\u00f9 il sera maintenu, les Etats r\u00e9publicains, o\u00f9 il risque partout de dispara\u00eetre, \u00e0 commencer par les Etats sudistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T14:49:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#535976","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:29:43+00:00","articleBody":"     Il est, sans doute, l\u2019arr\u00eat le plus connu de la Cour supr\u00eame des Etats-Unis. Le 22 janvier 1973, la promulgation de l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade accordait aux Am\u00e9ricaines le droit d\u2019avorter dans tout le pays.                    Lire aussi :  Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: qu\u2019est-ce que l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade, qui a fix\u00e9 le cadre l\u00e9gal de l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019IVG aux Etats-Unis en 1973\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T14:41:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#535969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:28:40+00:00","articleBody":"     Vous pouvez d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent nous faire parvenir vos questions. Notre journaliste, Gilles Paris, ancien correspondant \u00e0 Washington, va y r\u00e9pondre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gilles Paris, ancien correspondant du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb \u00e0 Washington, va r\u00e9pondre \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-06-24T14:31:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#535942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:26:41+00:00","articleBody":"     Au d\u00e9but de mai, Le Monde faisait le point sur ce qui se passerait concr\u00e8tement si la Cour supr\u00eame des Etats-Unis revenait sur l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade.                    Lire aussi :  Avortement\u00a0: que se passerait-il si la Cour supr\u00eame des Etats-Unis revenait sur l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T14:28:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#535940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:26:31+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Droit \u00e0 l\u2019avortement\u00a0: C\u2019est un \u00ab\u00a0triste jour\u00a0\u00bb pour les Etats-Unis, regrette Joe Biden","dateModified":"2022-06-24T15:23:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#535920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:24:23+00:00","articleBody":"     Lundi 2\u00a0mai, le site Politico avait publi\u00e9 un projet de d\u00e9cision de la Cour supr\u00eame visant \u00e0 annuler l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade (1973), qui garantit le droit des Am\u00e9ricaines \u00e0 disposer de leur corps dans tout le pays, au nom du droit \u00e0 la vie priv\u00e9e.          Le texte de 98\u00a0pages pouvait faire l\u2019objet de n\u00e9gociations jusqu\u2019au 30\u00a0juin. En confirmant ce projet, la plus haute juridiction du pays laisse de nouveau \u00e0 chacun des cinquante Etats la libert\u00e9 de d\u00e9cider s\u2019il prot\u00e8ge, ou non, le droit \u00e0 l\u2019interruption volontaire de grossesse (IVG).          Selon le Center for Reproductive Rights, environ la moiti\u00e9 des Etats pourraient interdire l\u2019avortement. D\u2019apr\u00e8s le Guttmacher Institute, jusqu\u2019\u00e0 58\u00a0% des Am\u00e9ricaines en \u00e2ge de procr\u00e9er \u2013\u00a0soit environ 40\u00a0millions de femmes\u00a0\u2013 vivent dans un Etat qui pourrait les priver de ce droit ou le limiter drastiquement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le droit \u00e0 l\u2019avortement aux Etats-Unis n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 aussi menac\u00e9 depuis pr\u00e8s de cinquante ans","dateModified":"2022-06-24T14:36:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#535918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:19:15+00:00","articleBody":"     La Cour supr\u00eame am\u00e9ricaine a r\u00e9voqu\u00e9, vendredi\u00a024\u00a0juin, l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade (1973), qui prot\u00e9geait l\u2019acc\u00e8s \u00e0 l\u2019interruption volontaire de grossesse (IVG) aux Etats-Unis. Par cette d\u00e9cision historique, l\u2019institution ne rend pas les interruptions de grossesse ill\u00e9gales mais renvoie \u00e0 chaque Etat am\u00e9ricain la d\u00e9cision d\u2019autoriser, ou non, les IVG sur son territoire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Cour supr\u00eame des Etats-Unis r\u00e9voque l\u2019arr\u00eat Roe vs Wade","dateModified":"2022-06-24T14:29:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html#535916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/droit-a-l-avortement-la-cour-supreme-des-etats-unis-revient-sur-l-arret-roe-vs-wade-et-laisse-les-etats-americains-libres-d-interdire-l-ivg_6131915_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:17:29+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/164/0/6000/3000/1342/671/60/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct","dateModified":"2022-06-24T14:22:34+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/0/0/6000/4000/1342/894/3/0/54d4b2a_5547225-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/24/19-11">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Une bombe aérienne de 500 kilogrammes s’est abattue sur un immeuble résidentiel de Kharkiv, en Ukraine, le 19 mars. Il a fallu quatre mois d’attente aux services d’urgence pour bénéficier d’une accalmie dans les bombardements et procéder à son retrait.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                   International       Guerre en Ukraine             A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs      vidéo   Une bombe aérienne de 500 kilogrammes s’est abattue sur un immeuble résidentiel de Kharkiv, en Ukraine, le 19 mars. Il a fallu quatre mois d’attente aux services d’urgence pour bénéficier d’une accalmie dans les bombardements et procéder à son retrait.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 15h55      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               « Si la bombe avait explosé, toute la zone aurait été détruite », affirme, calmement, Ihor Ovcharuk, membre des services d’urgences de Kharkiv, la deuxième ville d’Ukraine. Jeudi 23 juin, il procède, aux côtés d’une dizaine de collègues, au retrait d’une bombe d’une demi-tonne qui s’est abattue sans exploser dans un étage supérieur d’un immeuble résidentiel.            Cette bombe a été tirée par les forces russes sur la ville de l’est de l’Ukraine le 19 mars, mais son retrait n’a pas été possible pendant quatre longs mois, en raison des intenses bombardements qui rythmaient le quotidien de la ville.                             Deuxième semaine :  Article réservé à nos abonnés  « Maintenant on voit ce dont les Russes sont capables : tuer les civils, tuer un peuple »                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 25 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Déclinaison de genres  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/06/24/a-kharkiv-le-difficile-et-impressionnant-travail-de-retrait-des-explosifs_6131909_3210.html"},"headline":"A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs","dateCreated":"2022-06-24T15:55:32+02:00","datePublished":"2022-06-24T15:55:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Une bombe a\u00e9rienne de 500 kilogrammes s\u2019est abattue sur un immeuble r\u00e9sidentiel de Kharkiv, en Ukraine, le 19\u00a0mars. Il a fallu quatre mois d\u2019attente aux services d\u2019urgence pour b\u00e9n\u00e9ficier d\u2019une accalmie dans les bombardements et proc\u00e9der \u00e0 son retrait.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/302/0/3855/1927/1342/671/60/0/ce72d73_1656077513888-2022-06-23t141059z-1674069261-rc2oxu9it58f-rtrmadp-3-ukraine-crisis.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs","uploadDate":"2022-06-24T15:55:32+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8byrgh?pubtool=oembed","duration":"01:56"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/302/0/3855/1927/1342/671/60/0/ce72d73_1656077513888-2022-06-23t141059z-1674069261-rc2oxu9it58f-rtrmadp-3-ukraine-crisis.jpeg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/24/19-12">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ La Russie nie avoir bloqué le passage des cargos et accuse les sanctions occidentales de contribuer à la crise alimentaire. Les soldats ukrainiens ont reçu l’ordre de se retirer de Sievierodonetsk.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                    Les forces ukrainiennes ont reçu l’ordre de quitter Sievierodonetsk         Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte          Image de couverture :  La cheffe de la diplomatie allemande, Annalena Baerbock, lors de la conférence « S’unir pour la sécurité alimentaire mondiale » à Berlin, le 24 juin 2022.   BERND VON JUTRCZENKA / AFP          Les dirigeants des Vingt-Sept ont accordé à l’Ukraine et à la Moldavie le statut de candidates à l’Union européenne, a annoncé le président du Conseil européen, Charles Michel, évoquant un « moment historique », en pleine offensive russe. Cette décision très attendue par Kiev, prise lors d’un sommet des chefs d’Etat et de gouvernement des pays de l’UE à Bruxelles, marque le début d’un processus long et complexe en vue d’une adhésion. Volodymyr Zelensky a salué « un moment unique et historique ».A Sievierodonetsk, « les forces armées ukrainiennes vont devoir se retirer […]. Elles en ont reçu l’ordre », a annoncé Serhi Haïdaï, le gouverneur de la région de Louhansk, vendredi 24 juin. « Cela ne fait plus aucun sens de rester sur des positions qui ont été constamment bombardées depuis des mois », et alors que a ville a été « presque réduite à l’état de ruines », a-t-il expliqué.Le gouverneur de la région de Donetsk, a affirmé jeudi que plus « aucune ville » de la zone placée sous son administration n’était « sûre » pour ses habitants, les combats y étant trop violents. Des alertes antiaériennes ont résonné dans la nuit de jeudi à vendredi dans plusieurs grandes villes ukrainiennes, de Donetsk à Odessa. L’armée russe continue, par ailleurs, de bombarder la région de Mykolaïv, où elle a annoncé jeudi avoir notamment détruit 49 réserves de carburant et trois centres de réparation de blindés.Un fonctionnaire de l’administration d’occupation installée par la Russie à Kherson, dans le sud de l’Ukraine, a été tué vendredi, ont fait savoir les autorités, qui dénoncent un « attentat ». C’est la première fois que les autorités prorusses annoncent la mort d’un de leurs représentants dans ce type d’attaques, qui se multiplient.Le ministre de la défense ukrainien, Oleksii Reznikov, a annoncé jeudi, photo à l’appui, l’arrivée des premiers exemplaires des lance-roquettes multiples américains Himars, d’une portée de 80 kilomètres, quelques heures avant que la Maison Blanche annonce un nouveau volet d’aide militaire à Kiev, d’un montant de 450 millions de dollars.L’Allemagne active le niveau 2 de son plan d’urgence sur l’approvisionnement en gaz. Dans le sillage de la baisse de 60 % des livraisons de Moscou par le gazoduc Nord Stream, l’Allemagne a activé jeudi le « niveau d’alerte » de son plan d’urgence visant à garantir son approvisionnement en gaz, rapprochant le pays d’une situation de rationnement. Le gouvernement pourra dans ce cadre « soutenir » les acteurs du marché pour faire face aux prix élevés. La troisième et dernière étape du plan, le « niveau d’urgence », permettrait à l’Etat d’organiser un rationnement.                          Les forces ukrainiennes ont reçu l’ordre de quitter Sievierodonetsk         Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-24T13:46:58+00:00","coverageEndTime":"2022-06-25T01:46:58+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 la cheffe de la diplomatie allemande, qui a...","description":"La Russie nie avoir bloqu\u00e9 le passage des cargos et accuse les sanctions occidentales de contribuer \u00e0 la crise alimentaire. Les soldats ukrainiens ont re\u00e7u l\u2019ordre de se retirer de Sievierodonetsk.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : Dmitri Medvedev s’en prend à la cheffe de la diplomatie allemande, qui accuse la Russie d’utiliser la faim « comme une arme de guerre »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La Russie nie avoir bloqu\u00e9 le passage des cargos et accuse les sanctions occidentales de contribuer \u00e0 la crise alimentaire. Les soldats ukrainiens ont re\u00e7u l\u2019ordre de se retirer de Sievierodonetsk.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/0/0/6497/4276/1342/883/3/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-06-24T13:46:58+00:00"
,"endDate":"2022-06-25T01:46:58+00:00"
  Bonjour,\r\n\r\nO\u00f9 en est la contre-offensive ukrainienne sur l'oblast de Kherson ?    Cl\u00e9m         Bonjour Cl\u00e9m,          Dans son compte rendu des op\u00e9rations, vendredi, l\u2019\u00e9tat-major ukrainien explique qu\u2019\u00ab\u00a0\u00e0 la suite des actions offensives r\u00e9ussies de nos unit\u00e9s, une partie des forces ennemies a quitt\u00e9 leurs positions d\u00e9fensives (\u2026) dans la r\u00e9gion de Kherson\u00a0\u00bb. Et des vid\u00e9os non v\u00e9rifi\u00e9es ont \u00e9t\u00e9 post\u00e9es sur diff\u00e9rents comptes Telegram affirmant montrer des soldats ukrainiens entrant dans la r\u00e9gion de Kherson.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 la cheffe de la diplomatie allemande, qui a...","dateModified":"2022-06-24T16:54:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#536530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:24:35+00:00","articleBody":"     Le Pentagone minimise l\u2019importance du retrait ukrainien de la ville de Sievierodonetsk. Une responsable du Pentagone a \u00e9voqu\u00e9 \u00ab\u00a0le prix pay\u00e9 par la Russie pour ce tr\u00e8s petit gain\u00a0\u00bb. Ce que font les forces ukrainiennes, \u00ab\u00a0c\u2019est consolider leurs forces sur des positions o\u00f9 elles peuvent mieux se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, a-t-elle assur\u00e9. \u00ab\u00a0Les Russes arrivent tout juste \u00e0 gagner du territoire centim\u00e8tre par centim\u00e8tre, a-t-elle ajout\u00e9. Je pense qu\u2019il est important de r\u00e9fl\u00e9chir au co\u00fbt pay\u00e9 par la Russie pour ce tr\u00e8s petit gain.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington minimise le retrait ukrainien de Sievierodonetsk ","dateModified":"2022-06-24T16:57:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T16:15:02+00:00","articleBody":"                     Des soldats ukrainiens d\u00e9placent un obusier M777 fourni par les Etats-Unis pour le mettre en position de tir, dans la r\u00e9gion  de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 18 juin 2022. EFREM LUTASKY\/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/54a1828_1656057527364-408818.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 la cheffe de la diplomatie allemande, qui a...","dateModified":"2022-06-24T16:23:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#536362","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:50:36+00:00","articleBody":"     Plus de 71\u00a0000 Ukrainiens sont arriv\u00e9s aux Etats-Unis depuis que le pr\u00e9sident Joe Biden a annonc\u00e9 en mars que son administration accueillerait jusqu\u2019\u00e0 100\u00a0000 Ukrainiens fuyant la guerre, rapportent le Washington Post et la cha\u00eene NBC, qui cite le d\u00e9partement de la S\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure (DHS).          Les donn\u00e9es du DHS sugg\u00e8rent que la plupart de ceux qui sont entr\u00e9s aux Etats-Unis sont venus avec des visas qu\u2019ils d\u00e9tenaient ou en traversant la fronti\u00e8re entre les Etats-Unis et le Mexique, et non par le biais du programme Uniting for Ukraine mis en place par l\u2019administration Biden pour permettre aux Am\u00e9ricains de parrainer des Ukrainiens qu\u2019ils connaissent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"71\u00a0000 Ukrainiens sont arriv\u00e9s aux Etats-Unis depuis le d\u00e9but de la guerre","dateModified":"2022-06-24T16:14:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#536055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:21:29+00:00","articleBody":"    Bonjour, hormis le fonctionnaire prorusse tu\u00e9 \u00e0 Kherson, avez-vous des informations sur une \u00e9ventuelle r\u00e9sistance arm\u00e9e dans les zones occup\u00e9es comme ce fut le cas pour la France pendant la 2nd Guerre Mondiale?    lorraine         Bonjour lorraine,          Dmitri Savloutchenko, le chef du d\u00e9partement de la famille de la jeunesse et des sports de l\u2019administration d\u2019occupation install\u00e9e par la Russie \u00e0 Kherson, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 vendredi dans un attentat, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s, alors que ce type d\u2019attaques se multiplient. C\u2019est la premi\u00e8re fois que les autorit\u00e9s pro-russes annoncent la mort d\u2019un de leurs repr\u00e9sentants dans un attentat. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a ainsi d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0acte de terrorisme\u00a0\u00bb.          Depuis quelques semaines, il est en effet question d\u2019actions de gu\u00e9rilla\u00a0: \u00ab\u00a0Les envahisseurs ont peur de la r\u00e9sistance de la population locale, qui se d\u00e9veloppe, en particulier, dans l\u2019oblast de Kherson. Les dirigeants des occupants se d\u00e9placent (\u2026) avec des gilets pare-balles, en v\u00e9hicules blind\u00e9s. La population locale continue \u00e0 opposer une r\u00e9sistance totale\u00a0\u00bb, \u00e9crivait l\u2019\u00e9tat-major ukrainien, le 4\u00a0juin. Quelques jours plus tard, les autorit\u00e9s russes des villes occup\u00e9es de Berdiansk et de Melitopol ont accus\u00e9 les partisans ukrainiens d\u2019avoir men\u00e9 deux attaques distinctes avec des explosifs contre des infrastructures dans les villes tenues par les Russes.          Dans une s\u00e9rie d\u2019articles, Foreign Policy, le New York Times, le Guardian ou Radio Svoboda (filiale russe du m\u00e9dia am\u00e9ricain Radio Free Europe-Radio Liberty) ont aussi \u00e9voqu\u00e9 des attaques contre les autorit\u00e9s mises en place par l\u2019arm\u00e9e russe dans les territoires conquis. Depuis quelques semaines, les cartes de l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, groupe de r\u00e9flexion sis aux Etats-Unis) font appara\u00eetre des zones hachur\u00e9es en bleu avec la mention \u00ab\u00a0Reported ukrainian partisan warfare\u00a0\u00bb.          Les communiqu\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et des vid\u00e9os rapportent aussi des actions de \u00ab\u00a0partisans\u00a0\u00bb contre les forces russes, leurs alli\u00e9s ou des infrastructures, mais il est impossible de les v\u00e9rifier de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. De leur c\u00f4t\u00e9, les autorit\u00e9s ukrainiennes ont mis en ligne un site pour coordonner l\u2019action de la r\u00e9sistance, qui donne des instructions pour commettre des sabotages, contourner la censure russe et publie des informations sur les actions men\u00e9es contre l\u2019occupant russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 la cheffe de la diplomatie allemande, qui a...","dateModified":"2022-06-24T16:22:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535831","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T15:13:15+00:00","articleBody":"                     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky s'adresse aux festivaliers via une liaison vid\u00e9o pendant le festival de Glastonbury , plus de 200 000 fans ainsi que des grands noms de la musique sont attendus cette semaine, le Somerset, au sud-ouest de l'Angleterre, le 24 juin 2022. ANDY BUCHANAN                        \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/ecec9dc_1656074540870-728606.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 la cheffe de la diplomatie allemande, qui a...","dateModified":"2022-06-24T15:13:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T14:41:23+00:00","articleBody":"               Rouslan Strilets, ministre de la protection de l\u2019environnement et des ressources naturelles ukrainien, a d\u00e9clar\u00e9, jeudi, dans l\u2019Ukrainska\u00efa Pravda, que la guerre en cours est le \u00ab\u00a0premier conflit international depuis vingt\u00a0ans causant des dommages aussi importants et irr\u00e9parables \u00e0 l\u2019environnement\u00a0\u00bb. Il \u00e9voque 257 cas d\u2019\u00e9cocides\u00a0: \u00ab\u00a0Cela comprend la destruction d\u2019entrep\u00f4ts de carburant et de lubrifiants, d\u2019entrep\u00f4ts de stockage de produits p\u00e9troliers, avec des cons\u00e9quences pour l\u2019environnement.\u00a0\u00bb          Il rappelle que la \u00ab\u00a0Russie a tir\u00e9 plus de 2\u00a0500 missiles sur l\u2019Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Les obus qui frappent chaque jour nos infrastructures critiques et nos maisons provoquent des incendies importants, y compris dans les for\u00eats. Cela conduit \u00e0 une importante pollution de l\u2019air par des substances dangereuses. Lors de la d\u00e9tonation de missiles et d\u2019obus, un certain nombre de compos\u00e9s chimiques se forment \u2013 monoxyde de carbone, gaz brun, dioxyde d\u2019azote, formald\u00e9hyde, (\u2026) \u2013 et sont rejet\u00e9s dans l\u2019atmosph\u00e8re (\u2026). L\u2019air pollu\u00e9 n\u2019a pas de fronti\u00e8res\u00a0\u00bb.          Il conclut\u00a0: \u00ab\u00a0La pollution des rivi\u00e8res \u00e0 la suite de l\u2019agression russe peut \u00e9galement affecter les pays voisins. Apr\u00e8s tout, nous partageons de grands fleuves, comme le Danube, le Dniestr, le Prut, la Tisza et le Boug occidental, avec les pays voisins\u00a0: la Pologne, la Hongrie, la Roumanie et la Moldavie. A l\u2019heure actuelle, il est impossible de pr\u00e9voir toutes les cons\u00e9quences (\u2026) caus\u00e9es \u00e0 l\u2019environnement par l\u2019agression russe.\u00a0\u00bb          En avril, le Royal United Services Institute for Defence and Security Studies, think tank britannique sp\u00e9cialis\u00e9 dans la d\u00e9fense et la s\u00e9curit\u00e9, \u00e9crivait d\u00e9j\u00e0 que \u00ab\u00a0les impacts environnementaux du conflit sont vari\u00e9s et importants, mais \u00e0 ce jour ils ont \u00e9t\u00e9 largement ignor\u00e9s\u00a0\u00bb. Il rappelait que les cons\u00e9quences environnementales du conflit ont commenc\u00e9 bien avant l\u2019invasion russe du 24\u00a0f\u00e9vrier\u00a02022. Depuis 2014, le conflit dans la r\u00e9gion du Donbass, tr\u00e8s industrialis\u00e9e, a entra\u00een\u00e9 le rejet de d\u00e9chets dangereux et a conduit \u00e0 la contamination de l\u2019eau, du sol et de la terre.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) s\u2019est d\u00e9clar\u00e9e, vendredi, \u00ab\u00a0de plus en plus pr\u00e9occup\u00e9e par les conditions difficiles auxquelles est confront\u00e9 le personnel de la centrale nucl\u00e9aire ukrainienne de Zaporijia\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9cocide est un crime et doit \u00eatre jug\u00e9 comme tel, en temps de paix comme en temps de guerre\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La difficile mesure de l\u2019impact \u00e9cologique de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-24T15:18:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535811","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T13:03:47+00:00","articleBody":"               Les ministres de quarante pays vont tenter vendredi de trouver, lors d\u2019une conf\u00e9rence r\u00e9unie \u00e0 Berlin, des \u00ab\u00a0solutions\u00a0\u00bb concr\u00e8tes \u00e0 la crise alimentaire provoqu\u00e9e par la guerre en Ukraine. Intitul\u00e9e \u00ab\u00a0S\u2019unir pour la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, cette conf\u00e9rence, \u00e0 laquelle participe notamment le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, se tient avant le sommet des dirigeants du G7, organis\u00e9 en Bavi\u00e8re \u00e0 partir de dimanche. L\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, avec notamment le blocus impos\u00e9 aux ports de la mer Noire, fait grimper en fl\u00e8che les prix des denr\u00e9es alimentaires et contribue \u00e0 la flamb\u00e9e mondiale de l\u2019inflation.          La cheffe de la diplomatie allemande, Annalena Baerbock, a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019action de la Russie. Moscou utilise la faim \u00ab\u00a0d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment comme une arme de guerre\u00a0\u00bb et prend \u00ab\u00a0le monde entier en otage\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9, alertant sur un v\u00e9ritable \u00ab\u00a0tsunami\u00a0\u00bb de la faim risquant de s\u2019abattre sur certains pays. La Russie nie, pour sa part, avoir bloqu\u00e9 le passage des cargos et accuse les sanctions occidentales de contribuer \u00e0 la crise alimentaire.          Sur Twitter, Dmitri Medvedev, l\u2019ex-premier ministre et d\u00e9sormais vice-pr\u00e9sident du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe, s\u2019en prend \u00e0 Annalena Baerbock\u00a0: \u00ab\u00a0la ministre allemande des affaires \u00e9trang\u00e8res (\u2026) a accus\u00e9 la Russie \u201cd\u2019utiliser la faim comme une arme\u201d. Etonnamment, cela vient d\u2019officiels dont le pays a assi\u00e9g\u00e9 Leningrad pendant neuf cents jours, faisant mourir de faim environ 700\u00a0000 personnes\u00a0\u00bb.          Dimanche, lors du Forum \u00e9conomique de Saint-Petersbourg, Margarita Simonyan, la r\u00e9dactrice en chef de la cha\u00eene pro-Kremlin RT, semblait miser sur la famine pour que les Occidentaux changent d\u2019attitude face \u00e0 Moscou\u00a0: \u00ab\u00a0La famine va commencer, et ils l\u00e8veront les sanctions\u00a0\u00bb, avait-elle assen\u00e9.                              Lire aussi :  A Moscou, Dmitri Medvedev contre les \u00ab\u00a0d\u00e9g\u00e9n\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb de l\u2019Occident                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 Annalena Baerbock","dateModified":"2022-06-24T13:14:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T12:24:04+00:00","articleBody":"                     Un b\u00e2timent du complexe sportif polytechnique de l'universit\u00e9 technique nationale de Kharkiv, apr\u00e8s qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par un missile, le 24\u00a0juin 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/e488f92_1656073337641-728547.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 la cheffe de la diplomatie allemande, qui a...","dateModified":"2022-06-24T13:10:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535769","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T12:01:45+00:00","articleBody":"     Les Ukrainiens attendaient ces armes depuis des semaines\u00a0: les lance-roquettes multiples Himars promis par les Etats-Unis sont bien arriv\u00e9s en Ukraine. Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, l\u2019a annonc\u00e9 jeudi et un responsable am\u00e9ricain de la d\u00e9fense l\u2019a confirm\u00e9. Ce dernier n\u2019avait cependant pas pr\u00e9cis\u00e9 si ces armes \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 en action. De premi\u00e8res images diffus\u00e9es vendredi sur les r\u00e9seaux sociaux et relay\u00e9es notamment par le compte Twitter \u00ab\u00a0Ukraine Weapons Tracker\u00a0\u00bb montrent que les Himars sont d\u00e9sormais utilis\u00e9s sur le champ de bataille\u00a0:                    Ce syst\u00e8me peut tirer six munitions de 227\u00a0mm guid\u00e9es par GPS et ayant une port\u00e9e pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 80\u00a0kilom\u00e8tres environ. Il peut aussi tirer un missile sol-sol baptis\u00e9 ATACMS (Army Tactical Missile System) d\u2019une port\u00e9e de 300\u00a0kilom\u00e8tres, que Washington n\u2019a pas livr\u00e9 aux Ukrainiens. Joe Biden avait d\u00e9clar\u00e9 que ces syst\u00e8mes de missile \u00ab\u00a0permettraient de toucher plus pr\u00e9cis\u00e9ment des objectifs cl\u00e9s sur le champ de bataille en Ukraine\u00a0\u00bb, avec l\u2019assurance toutefois de Kiev qu\u2019ils ne seraient pas utilis\u00e9s pour \u00ab\u00a0frapper le territoire russe\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Lance-roquettes multiples M142 Himars\u00a0: que sont ces  \narmes que les Etats-Unis vont fournir \u00e0 Kiev\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Premi\u00e8res images des lance-roquettes multiples Himars en Ukraine","dateModified":"2022-06-24T13:14:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T11:34:50+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nIl m'a sembl\u00e9 lire que les pays candidats depuis plusieurs ann\u00e9es pour l'int\u00e9gration \u00e0 l'UE comme l'Albanie, la Mac\u00e9doine du Nord et la Serbie ont mal r\u00e9agit apr\u00e8s le Conseil de l'Europe. Avez-vous plus de d\u00e9tails ?    Juan         Bonjour Juan,          L\u2019annonce de jeudi a, en effet, provoqu\u00e9 la col\u00e8re de plusieurs pays des Balkans, bloqu\u00e9s depuis des ann\u00e9es dans l\u2019antichambre europ\u00e9enne. La Mac\u00e9doine du Nord est candidate depuis 2005\u00a0; le Mont\u00e9n\u00e9gro, depuis 2010\u00a0; la Serbie, depuis 2012\u00a0; l\u2019Albanie, depuis 2014. La Bosnie-Herz\u00e9govine et le Kosovo, qui n\u2019est pas reconnu par cinq membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE), ne sont encore que des \u00ab\u00a0candidats potentiels\u00a0\u00bb. Plusieurs dirigeants de ces pays ont exprim\u00e9 jeudi leur \u00ab\u00a0m\u00e9contentement\u00a0\u00bb et d\u00e9nonc\u00e9 le manque de \u00ab\u00a0cr\u00e9dibilit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019UE \u00e0 l\u2019issue du sommet \u00e0 Bruxelles.          Avant d\u2019accorder le statut de pays candidat \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 la Mac\u00e9doine, les Vingt-Sept ont eu un long d\u00e9bat sur les demandes des Balkans. \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons rien obtenu\u00a0\u00bb, a r\u00e9sum\u00e9 s\u00e8chement le pr\u00e9sident serbe, Aleksandar Vucic, au cours d\u2019une conf\u00e9rence de presse commune \u00e0 Bruxelles jeudi avec ses homologues albanais et mac\u00e9donien.          Le veto mis par la Bulgarie \u00e0 l\u2019ouverture des n\u00e9gociations d\u2019adh\u00e9sion avec la Mac\u00e9doine du Nord pour des raisons de contentieux historiques et culturels a ulc\u00e9r\u00e9 les dirigeants des Balkans. En raison du diff\u00e9rend Sofia-Skopje, les n\u00e9gociations avec l\u2019Albanie sont \u00e9galement bloqu\u00e9es, les deux candidatures \u00e9tant li\u00e9es par l\u2019UE.          Le Parlement bulgare a cependant vot\u00e9 vendredi la lev\u00e9e de ce veto, qui doit encore \u00eatre ent\u00e9rin\u00e9e par le gouvernement sortant du pro-europ\u00e9en Kiril Petkov. Les d\u00e9put\u00e9s devaient se prononcer sur un compromis, propos\u00e9 par la France, pr\u00e9voyant un changement de la Constitution nord-mac\u00e9donienne pour inclure les Bulgares dans les groupes ethniques reconnus. Le premier ministre de Mac\u00e9doine du Nord, Dimitar Kovachevski, avait toutefois jug\u00e9 peu avant que cette proposition de compromis \u00ab\u00a0dans sa forme actuelle\u00a0\u00bb \u00e9tait \u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 la cheffe de la diplomatie allemande, qui a...","dateModified":"2022-06-24T11:39:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T11:05:32+00:00","articleBody":"     La tendance observ\u00e9e depuis plus d\u2019un mois s\u2019est invers\u00e9e. Le nombre d\u2019Ukrainiens qui arrivent en Pologne d\u00e9passe \u00e0 nouveau celui de ceux qui retournent dans leur pays en guerre, ont fait savoir vendredi des gardes-fronti\u00e8res polonais. Jeudi\u00a027 500 personnes sont arriv\u00e9es d\u2019Ukraine en Pologne tandis que 24\u00a0400 ont travers\u00e9 la fronti\u00e8re dans l\u2019autre sens. Mercredi, les gardes-fronti\u00e8res ont enregistr\u00e9 26\u00a0300 entr\u00e9es et 23\u00a0500 sorties, alors que lundi et mardi, les deux chiffres \u00e9taient pratiquement au m\u00eame niveau, celui des entr\u00e9es d\u00e9passant cependant l\u00e9g\u00e8rement celui des sorties.          Cette tendance est confirm\u00e9e par les gardes-fronti\u00e8res ukrainiens, qui signalent que 45\u00a0000 personnes ont quitt\u00e9 l\u2019Ukraine par les fronti\u00e8res occidentales jeudi, dont plus de 25\u00a0000 par la fronti\u00e8re polonaise, contre 40\u00a0000 entr\u00e9es, dont 37\u00a0000 citoyens ukrainiens.          Apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019agression russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, le nombre d\u2019Ukrainiens arrivant en Pologne a explos\u00e9, avoisinant 140\u00a0000 certains jours, puis a graduellement baiss\u00e9, jusqu\u2019\u00e0 tomber au niveau et au-dessous de celui des retours \u00e0 partir du 10\u00a0mai, a pr\u00e9cis\u00e9 la porte-parole des gardes-fronti\u00e8res polonais, Anna Michalska.          Ce changement survient dans un contexte o\u00f9 les forces russes poursuivent les bombardements des grandes villes et o\u00f9 la destruction de certaines grandes entreprises, telles que la raffinerie de p\u00e9trole de Krementchouk, laisse des milliers de personnes sans travail, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse la dirigeante de l\u2019organisation ukrainienne en Pologne Euroma\u00efdan Varsovie, Natalia Panchenko. \u00ab\u00a0Au bout d\u2019un certain temps, m\u00eame certains r\u00e9sistants durs peuvent avoir les nerfs qui l\u00e2chent\u00a0\u00bb, a-t-elle dit, tout en soulignant ne pas disposer de renseignements pr\u00e9cis sur les motivations des arrivants les plus r\u00e9cents.                    Lire aussi :  Pologne\u00a0: \u00e0 Konin, un \u00ab\u00a0Lieu de bont\u00e9\u00a0\u00bb pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le nombre d\u2019Ukrainiens fuyant vers la Pologne est repass\u00e9 au-dessus de celui des retours","dateModified":"2022-06-24T11:14:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T10:20:33+00:00","articleBody":"     Le chef adjoint de l\u2019administration prorusse \u00e9tablie \u00e0 Kherson, Kyrylo Stremooussov, a confirm\u00e9 que son \u00ab\u00a0ami, le chef du d\u00e9partement de la famille, de la jeunesse et des sports, Dmytro Savloutchenko, [\u00e9tait] mort\u00a0\u00bb. Selon lui, il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par \u00ab\u00a0un acte de terrorisme dans la ville de Kherson\u00a0\u00bb.          Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a lui aussi d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0acte de terrorisme\u00a0\u00bb, sans plus de commentaire. Un peu plus t\u00f4t, l\u2019administration avait d\u00e9clar\u00e9 aux agences russes que le responsable \u00e9tait mort dans l\u2019explosion de sa voiture, une attaque qualifi\u00e9e de \u00ab\u00a0cibl\u00e9e\u00a0\u00bb.          Un conseiller du chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale fid\u00e8le \u00e0 Kiev, Sergey Khlan, s\u2019est quant \u00e0 lui r\u00e9joui de cette attaque qui a tu\u00e9 un \u00ab\u00a0activiste et tra\u00eetre prorusse\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nos partisans ont encore enregistr\u00e9 un succ\u00e8s\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur sa page Facebook.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la mort d\u2019un fonctionnaire \u00e0 Kherson, les Russes d\u00e9noncent un \u00ab\u00a0acte de terrorisme\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-24T10:57:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T10:07:10+00:00","articleBody":"     L\u2019une des principales inconnues de la guerre en Ukraine, alors que le conflit entre dans son cinqui\u00e8me mois de combats, repose sur la capacit\u00e9 d\u2019endurance de la Russie. Les sources manquent sur cette r\u00e9silience, d\u2019autant plus difficile \u00e0 \u00e9valuer que l\u2019opacit\u00e9 demeure, aussi, autour des capacit\u00e9s militaires ukrainiennes et des livraisons d\u2019armes occidentales.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine entre dans son cinqui\u00e8me mois, quelle est la capacit\u00e9 d\u2019endurance de l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 la cheffe de la diplomatie allemande, qui a...","dateModified":"2022-06-24T10:30:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535621","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T10:02:11+00:00","articleBody":"                      INFOGRAPHIE \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/4dafd55_1656064919571-web-inter-2522-avancee-russe-ukraine-2406.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le front vendredi","dateModified":"2022-06-24T10:02:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T09:47:05+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nVous parlez souvent de TASS, l'agence Russe d'information. Est-ce que vous avez plus d'informations sur qui ils sont, d'o\u00f9 ils viennent, et leur caract\u00e8re \"journalistique\" ? Pour des profanes, on peut avoir l'impression que c'est l'\u00e9quivalent de l'AFP mais je suppose \u00e9videmment que c'est beaucoup plus compliqu\u00e9 que \u00e7a.    Adam         Bonjour, Adam,          L\u2019agence TASS est l\u2019une des principales agences de presse russes. Elle poss\u00e8de un vaste r\u00e9seau de repr\u00e9sentations \u00e9trang\u00e8res avec soixante-dix bureaux dans la Communaut\u00e9 des Etats ind\u00e9pendants et soixante-huit bureaux dans le monde.          La libert\u00e9 de la presse \u00e9tant toute relative en Russie, l\u2019agence est assujettie au pouvoir. Selon une note de la direction g\u00e9n\u00e9rale du Tr\u00e9sor en France, l\u2019agence, \u00ab\u00a0au service des int\u00e9r\u00eats des dirigeants politiques de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie\u00a0\u00bb, diffuse de \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb sur la guerre en Ukraine.          De mani\u00e8re plus g\u00e9n\u00e9rale, la Russie a int\u00e9gr\u00e9, en mai, la liste rouge des territoires \u00ab\u00a0en situation tr\u00e8s grave\u00a0\u00bb pour la libert\u00e9 de la presse, dress\u00e9e par Reporters sans fronti\u00e8res (RSF). Selon l\u2019ONG, Moscou \u00ab\u00a0assume une mainmise totale de l\u2019information via l\u2019instauration d\u2019une censure de guerre extensive, le blocage des m\u00e9dias et une chasse aux journalistes r\u00e9calcitrants, contraignant ceux-ci \u00e0 un exil massif\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, dans la note du Tr\u00e9sor fran\u00e7ais, il est pr\u00e9cis\u00e9 que le directeur g\u00e9n\u00e9ral de TASS, Sergue\u00ef Mikha\u00eflov, a re\u00e7u de Vladimir Poutine l\u2019ordre de l\u2019Amiti\u00e9. M.\u00a0Mikha\u00eflov figure \u00e9galement dans la r\u00e9serve de personnel du pr\u00e9sident de la Russie, poursuit le texte, et fait donc l\u2019objet d\u2019un gel de ses avoirs d\u00e9tenus dans l\u2019Union europ\u00e9enne.          C\u2019est pourquoi les informations provenant de l\u2019agence russe sont \u00e0 traiter avec prudence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 la cheffe de la diplomatie allemande, qui a...","dateModified":"2022-06-24T09:51:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T09:41:01+00:00","articleBody":"    Avec la candidature de l'Ukraine accept\u00e9e par l'UE, sommes nous dans l'obligation de leur fournir des armes d'attaque ?    pierrot         Bonjour Pierrot,          Interrog\u00e9 hier sur le sujet, le chercheur Olivier Costa, sp\u00e9cialiste des institutions et politiques de l\u2019Union europ\u00e9enne, r\u00e9pondait ainsi\u00a0:\u00a0il existe dans les trait\u00e9s europ\u00e9ens (au-del\u00e0 des m\u00e9canismes sp\u00e9cifiques de la politique de d\u00e9fense) une clause de d\u00e9fense mutuelle. Selon l\u2019article 42.7 du trait\u00e9 sur l\u2019Union europ\u00e9enne, les Etats membres de l\u2019Union doivent aider un pays membre si celui-ci est victime d\u2019une \u00ab\u00a0agression arm\u00e9e sur son territoire\u00a0\u00bb. Mais cela ne s\u2019applique que pour les pays qui sont effectivement membres\u2026                    Lire aussi :  Ukraine candidate \u00e0 l\u2019UE\u00a0: \u00ab\u00a0Si le pays est partiellement occup\u00e9 par la Russie, envisager l\u2019adh\u00e9sion sera impossible\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 la cheffe de la diplomatie allemande, qui a...","dateModified":"2022-06-24T09:42:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T09:39:06+00:00","articleBody":"     Le Kremlin a finalement r\u00e9agi, au lendemain de la d\u00e9cision des pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) d\u2019accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE. \u00ab\u00a0C\u2019est une affaire int\u00e9rieure \u00e0 l\u2019Europe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov. Il a ajout\u00e9 qu\u2019il est \u00ab\u00a0important\u00a0\u00bb pour Moscou que \u00ab\u00a0tous ces processus n\u2019apportent pas davantage de probl\u00e8mes \u00e0 la Russie et (\u2026) dans les relations de ces pays avec la Russie\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Peskov a \u00e9galement souhait\u00e9 que cette d\u00e9cision n\u2019aboutisse pas \u00e0 une d\u00e9t\u00e9rioration des relations entre Moscou et Bruxelles, qui sont actuellement \u00e0 un niveau si bas \u00ab\u00a0qu\u2019il est tr\u00e8s difficile de les d\u00e9grader davantage\u00a0\u00bb. M.\u00a0Peskov a par ailleurs d\u00e9nonc\u00e9 la volont\u00e9 de la Moldavie \u00ab\u00a0de devenir plus europ\u00e9enne que les Europ\u00e9ens eux-m\u00eames\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine candidate \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019UE\u00a0: une \u00ab\u00a0affaire int\u00e9rieure \u00e0 l\u2019Europe\u00a0\u00bb pour la Ru...","dateModified":"2022-06-24T09:50:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535414","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T09:17:09+00:00","articleBody":"     Sievierodonetsk est une \u00e9tape cruciale pour les Russes dans leur conqu\u00eate de l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 du Donbass. Sa chute sera une importante perte pour l\u2019Ukraine, mais l\u2019Institute for the Study of War (ISW, Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre) estime qu\u2019elle ne sera pas pour autant une victoire d\u00e9cisive pour les Russes.          Le groupe de r\u00e9flexion am\u00e9ricain souligne en effet que la bataille pour Sievierodonetsk et la ville voisine de Lyssytchansk ont mobilis\u00e9, pendant plusieurs semaines, un nombre important de troupes, d\u2019armes et d\u2019\u00e9quipements russes et ont \u00ab\u00a0probablement d\u00e9grad\u00e9 les capacit\u00e9s [militaires] des forces russes tout emp\u00eachant ces derni\u00e8res de se concentrer sur d\u2019autres axes de progression plus favorables\u00a0\u00bb. La prise de Sievierodonetsk risque de se faire \u00ab\u00a0au d\u00e9triment des capacit\u00e9s russes lors de futures avanc\u00e9es en Ukraine\u00a0\u00bb, insiste l\u2019ISW.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La prise de Sievierodonetsk, une victoire importante mais pas d\u00e9cisive pour les Russes\u00a0?","dateModified":"2022-06-24T10:56:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535382","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T08:45:44+00:00","articleBody":"     Dans un message sur Telegram, la municipalit\u00e9 ukrainienne de Marioupol accuse les forces russes, qui contr\u00f4lent d\u00e9sormais la ville portuaire, d\u2019\u00e9riger des fortifications militaires sous couvert de la construction de b\u00e2timents r\u00e9sidentiels. Selon le maire, Vadym Bo\u00eftchenko\u00a0:           Les travaux se d\u00e9roulent dans la partie nord-ouest [de Marioupol], presque \u00e0 la limite de la ville. [Les nouvelles constructions se trouvent] sur la trajectoire de la suppos\u00e9e contre-offensive des forces arm\u00e9es ukrainiennes. Selon des informations de r\u00e9sidents de Marioupol, les occupants creusent des tranch\u00e9es et positionnent des \u00e9quipements imm\u00e9diatement derri\u00e8re ces b\u00e2timents.           Ces informations n\u2019ont pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9es de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La municipalit\u00e9 ukrainienne de Marioupol accuse les forces russes d\u2019\u00e9riger des fortifications militair...","dateModified":"2022-06-24T08:53:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T08:18:06+00:00","articleBody":"     Parall\u00e8lement aux assauts dans la r\u00e9gion de Louhansk, les forces russes ont intensifi\u00e9, depuis plusieurs jours, leur offensive sur Kharkiv (nord).          Une \u00e9quipe de l\u2019Agence France-Presse (AFP) pr\u00e9sente sur place a entendu de fortes explosions dans le centre-ville cette nuit, puis constat\u00e9 dans la matin\u00e9e que l\u2019Institut polytechnique de Kharkiv, la plus grande et la plus ancienne universit\u00e9 de l\u2019est de l\u2019Ukraine, avait \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 par plusieurs missiles. Toutes les vitres du b\u00e2timent ont explos\u00e9 et un immense gymnase en b\u00e9ton arm\u00e9 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit. Son toit s\u2019est partiellement effondr\u00e9.          Selon un militaire pr\u00e9sent qui n\u2019a pas donn\u00e9 son identit\u00e9, il n\u2019y a pas eu de victime. Les Russes \u00ab\u00a0ont pens\u00e9 qu\u2019il y aurait peut-\u00eatre quelque chose de militaire l\u00e0-dedans mais ce n\u2019\u00e9tait pas le cas\u00a0\u00bb, a-t-il dit. L\u2019AFP n\u2019a pas vu de mat\u00e9riel militaire \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du b\u00e2timent accessible \u00e0 la presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes intensifient leur offensive sur Kharkiv, dans le nord du pays","dateModified":"2022-06-24T08:39:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T08:05:03+00:00","articleBody":"     Un repr\u00e9sentant des s\u00e9paratistes prorusses, Andre\u00ef Marotchko, a annonc\u00e9 vendredi sur Telegram que tous les villages de la zone Hirske-Zolote \u00e9taient sous contr\u00f4le russe ou prorusse. Cette zone n\u2019est qu\u2019\u00e0 quelques kilom\u00e8tres au sud de Lyssytchansk, ville jumelle de Sievierodonetsk.          Une vid\u00e9o publi\u00e9e sur la messagerie montre un homme en treillis militaire retirer le drapeau aux couleurs de l\u2019Ukraine frapp\u00e9 du blason de Zolote du fronton de la mairie pour le remplacer par un drapeau rouge frapp\u00e9 du marteau et de la faucille.          Le gouverneur de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a fait des annonces similaires en d\u00e9clarant que la ville de Mykola\u00efvka, \u00e0 25\u00a0kilom\u00e8tres au sud-ouest de Lyssytchansk, \u00e9tait \u00ab\u00a0perdue\u00a0\u00bb et d\u00e9sormais aux mains de l\u2019arm\u00e9e russe. \u00ab\u00a0Les occupants tentent [\u00e9galement] de conqu\u00e9rir Hirske\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 sur Telegram.          Signe des difficult\u00e9s de l\u2019Ukraine sur le th\u00e9\u00e2tre des op\u00e9rations, Pavlo Kyrylenko, le gouverneur de la r\u00e9gion Donetsk, a affirm\u00e9 jeudi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse que plus \u00ab\u00a0aucune ville\u00a0\u00bb de la zone plac\u00e9e sous son administration n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0s\u00fbre\u00a0\u00bb pour ses habitants, les combats y \u00e9tant trop violents. Le journal ukrainien The Kyiv Independent rapporte la mort de trois personnes dans la r\u00e9gion apr\u00e8s des bombardements vendredi matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Russes avancent au sud de Lyssytchansk","dateModified":"2022-06-24T08:58:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535338","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T08:03:06+00:00","articleBody":"                     Un crat\u00e8re d'obus devant un b\u00e2timent r\u00e9sidentiel endommag\u00e9 dans la ville de Siversk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 23 juin 2022. ANATOLII STEPANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/e62c218_1656057302152-728016.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 la cheffe de la diplomatie allemande, qui a...","dateModified":"2022-06-24T08:03:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T07:58:33+00:00","articleBody":"     Un fonctionnaire de l\u2019administration d\u2019occupation install\u00e9e par la Russie \u00e0 Kherson, dans le sud de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 vendredi, ont affirm\u00e9 les autorit\u00e9s locales.          Dmytro Savloutchenko, la victime, \u00e9tait charg\u00e9 des sports et de la jeunesse dans la r\u00e9gion de Kherson. Il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 dans l\u2019explosion de sa voiture. \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait une attaque cibl\u00e9e contre un collaborateur de l\u2019administration civile et militaire, et qui l\u2019a tu\u00e9\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 l\u2019administration, dont les propos ont \u00e9t\u00e9 recueillis par l\u2019agence russe TASS. Une image circulant sur les r\u00e9seaux sociaux, mais n\u2019ayant pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e, semble montrer le lieu de l\u2019attaque.          Dans les premiers jours de la guerre qu\u2019elle m\u00e8ne en Ukraine, la Russie a conquis et occup\u00e9 une partie du Sud ukrainien, notamment la r\u00e9gion de Kherson, avant que l\u2019arm\u00e9e russe soit stopp\u00e9e. Ces derni\u00e8res semaines, les forces ukrainiennes sont repass\u00e9es \u00e0 l\u2019offensive dans la zone pour tenter de reprendre ces territoires perdus.          Parall\u00e8lement, les attaques visant des responsables de l\u2019occupation se sont multipli\u00e9es. Mercredi, le responsable prorusse de la mairie de Tchornoba\u00efvka a ainsi r\u00e9chapp\u00e9 de l\u2019explosion d\u2019une bombe au passage de sa voiture. Quelques jours plus t\u00f4t, le 18\u00a0juin, c\u2019est le chef des services p\u00e9nitentiaires de la r\u00e9gion de Kherson qui avait \u00e9t\u00e9 bless\u00e9 dans une attaque \u00e0 la bombe.          Les autorit\u00e9s de l\u2019occupation sont compos\u00e9es \u00e0 la fois d\u2019Ukrainiens soutenant Moscou, consid\u00e9r\u00e9s, donc, comme des collaborateurs avec l\u2019ennemi par Kiev, et des forces russes dans la r\u00e9gion. Ces derni\u00e8res accusent l\u2019Ukraine d\u2019organiser des \u00ab\u00a0attentats\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un fonctionnaire de l\u2019occupation russe tu\u00e9 \u00e0 Kherson","dateModified":"2022-06-24T09:39:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T07:36:31+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis accusent de nouveaux la Russie d\u2019utiliser la nourriture comme une arme et de \u00ab\u00a0mettre en danger l\u2019acc\u00e8s du monde aux ressources alimentaires essentielles\u00a0\u00bb. Le d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain a annonc\u00e9 jeudi que de nouveaux renseignements d\u00e9classifi\u00e9s \u00ab\u00a0sugg\u00e8rent que les forces russes d\u00e9truisent les terminaux c\u00e9r\u00e9aliers et les silos ukrainiens\u00a0\u00bb, et notamment \u00ab\u00a0le deuxi\u00e8me plus grand terminal d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, Nika-Terra, situ\u00e9 \u00e0 Mykola\u00efv. Les images publi\u00e9es par le d\u00e9partement d\u2019Etat sur Twitter montrent la destruction de ce terminal entre le 1er et le 8\u00a0juin\u00a0:                    Le 5\u00a0juin, de nombreuses vid\u00e9os publi\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux montraient le terminal en feu apr\u00e8s une frappe russe. Maria Avdeeva, directrice de la recherche \u00e0 l\u2019European Expert Association, \u00e0 Kharkiv, avait accus\u00e9 quelques jours plus tard la Russie d\u2019avoir men\u00e9 cette attaque pour aggraver la crise alimentaire mondiale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des images montrent les destructions de terminaux c\u00e9r\u00e9aliers ukrainiens","dateModified":"2022-06-24T07:43:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T06:49:55+00:00","articleBody":"     Les pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ont rendu une d\u00e9cision hautement symbolique, jeudi 23\u00a0juin. Les Vingt-Sept ont d\u00e9cid\u00e9 d\u2019accorder \u00e0 l\u2019Ukraine le statut de candidat \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019Union, quatre mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Avant cette annonce, Olivier Costa, directeur de recherche CNRS au Cevipof, sp\u00e9cialiste des institutions et politiques de l\u2019Union europ\u00e9enne, a r\u00e9pondu aux questions des lecteurs du Monde sur la port\u00e9e de cette d\u00e9cision et sur le long processus d\u2019adh\u00e9sion qui attend l\u2019Ukraine.          Vous pouvez retrouver ses r\u00e9ponses dans cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Ukraine candidate \u00e0 l\u2019UE\u00a0: \u00ab\u00a0Si le pays est partiellement occup\u00e9 par la Russie, envisager l\u2019adh\u00e9sion sera impossible\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 la cheffe de la diplomatie allemande, qui a...","dateModified":"2022-06-24T06:50:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T06:39:36+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique revient, dans son point quotidien, sur la capture, par les forces ukrainiennes, du pilote d\u2019un avion de combat russe SU-25 Frogfoot abattu le 17\u00a0juin. Reprenant les d\u00e9clarations ukrainiennes, il rapporte que le pilote a avou\u00e9 \u00eatre un ancien commandant de l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air russe engag\u00e9 par le groupe priv\u00e9 Wagner.          \u00ab\u00a0Le recours \u00e0 des personnels \u00e0 la retraite travaillant d\u00e9sormais pour le Groupe Wagner pour effectuer des missions d\u2019appui a\u00e9rien rapproch\u00e9 montre que l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air russe a probablement du mal \u00e0 poursuivre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine avec des \u00e9quipages en nombre suffisant. Cette situation est probablement due \u00e0 la fois \u00e0 un nombre insuffisant de personnels form\u00e9s et aux pertes subies par la Russie lors des combats\u00a0\u00bb, note le minist\u00e8re britannique.          Ce dernier souligne \u00e9galement que le pilote russe captur\u00e9 aurait utilis\u00e9 des dispositifs GPS Lors de ses missions, le pilote russe aurait utilis\u00e9 des dispositifs GPS civils plut\u00f4t que des \u00e9quipements de navigation militaires russes. Un \u00e9l\u00e9ment que les Britanniques analysent comme le signe que les membres de Wagner pilotent d\u2019anciens mod\u00e8les de SU-25 et que l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air russe ne leur fournit pas d\u2019\u00e9quipements modernes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des membres du Groupe Wagner pour effectuer des missions d\u2019appui a\u00e9rien russes","dateModified":"2022-06-24T06:55:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#535051","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T06:02:41+00:00","articleBody":"     Les forces ukrainiennes ont re\u00e7u l\u2019ordre de se retirer de Sievierodonetsk, \u00ab\u00a0presque d\u00e9truite par les Russes\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 vendredi matin le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. \u00ab\u00a0Cela ne fait plus aucun sens de rester sur des positions qui ont \u00e9t\u00e9 constamment bombard\u00e9es depuis des mois\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.          Dans un message sur Telegram, M.\u00a0Ha\u00efda\u00ef a pr\u00e9cis\u00e9 que les soldats allaient prendre d\u2019autres positions, plus fortifi\u00e9es et d\u00e9fendables. \u00ab\u00a0Sous le feu de bombardements incessants, nous avons subi trop de dommages et une retraite va peut-\u00eatre \u00eatre n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, avait-il d\u00e9j\u00e0 mis en garde dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi.          Selon lui, \u00ab\u00a0il reste 568\u00a0civils dans des abris \u00e0 Azot\u00a0\u00bb, la zone industrielle de Sievierodonetsk, seul secteur de la ville restant encore aux mains des troupes ukrainiennes. Environ 90\u00a0% de la ville de Sievierodonetsk a \u00e9t\u00e9 gravement endommag\u00e9e, d\u2019apr\u00e8s M. Ha\u00efda\u00ef, et 80\u00a0% des b\u00e2timents r\u00e9sidentiels devront \u00eatre d\u00e9molis car ils ne pourront pas \u00eatre restaur\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces ukrainiennes ont re\u00e7u l\u2019ordre de quitter Sievierodonetsk","dateModified":"2022-06-24T08:17:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#534998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T04:34:31+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Notre journ\u00e9e a commenc\u00e9 avec une tr\u00e8s forte explosion \u00e0 7\u00a0heures pile. Probablement un missile balistique\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 notre reporter en Ukraine Emmanuel Grynszpan.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Explosion matinale \u00e0 Mykola\u00efv","dateModified":"2022-06-24T09:10:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#534996","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T04:06:36+00:00","articleBody":"      Les dirigeants des Vingt-Sept ont reconnu \u00e0 l\u2019Ukraine et \u00e0 la Moldavie le statut de candidates \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, \u00e9voquant un \u00ab\u00a0moment historique\u00a0\u00bb, en pleine offensive russe. Cette d\u00e9cision tr\u00e8s attendue par Kiev, prise lors d\u2019un sommet des chefs d\u2019Etat et de gouvernement des pays de l\u2019UE \u00e0 Bruxelles, marque le d\u00e9but d\u2019un processus long et complexe en vue d\u2019une adh\u00e9sion. Volodymyr Zelensky a salu\u00e9 \u00ab\u00a0un moment unique et historique\u00a0\u00bb.          A Sievierodonetsk, \u00ab\u00a0sous le feu de bombardements incessants, nous avons subi trop de dommages et une retraite va peut-\u00eatre \u00eatre n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb, a mis en garde dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi Serhi Ha\u00efda\u00ef, le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk. \u00ab\u00a0Il reste 568 civils dans des abris \u00e0 Azot\u00a0\u00bb, la zone industrielle, seul secteur de la ville restant encore aux mains des troupes ukrainiennes, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Le gouverneur de la r\u00e9gion de Donetsk, a affirm\u00e9 jeudi que plus \u00ab\u00a0aucune ville\u00a0\u00bb de la zone plac\u00e9e sous son administration n\u2019\u00e9tait \u00ab\u00a0s\u00fbre\u00a0\u00bb pour ses habitants, les combats y \u00e9tant trop violents. Des alertes antia\u00e9riennes ont r\u00e9sonn\u00e9 dans la nuit de jeudi \u00e0 vendredi dans plusieurs grandes villes ukrainiennes, de Donetsk \u00e0 Odessa. L\u2019arm\u00e9e russe continue par ailleurs de bombarder la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, o\u00f9 elle a annonc\u00e9 jeudi avoir notamment d\u00e9truit 49 r\u00e9serves de carburant et trois centres de r\u00e9paration de blind\u00e9s.          Le ministre de la d\u00e9fense ukrainien, Oleksii Reznikov, a annonc\u00e9 jeudi, photo \u00e0 l\u2019appui, l\u2019arriv\u00e9e des premiers exemplaires des lance-roquettes multiples am\u00e9ricains Himars, d\u2019une port\u00e9e de 80 kilom\u00e8tres, quelques heures avant que la Maison Blanche annonce un nouveau volet d\u2019aide militaire \u00e0 Kiev, d\u2019un montant de 450 millions de dollars.          L\u2019Allemagne active le niveau 2 de son plan d\u2019urgence sur l\u2019approvisionnement en gaz. Dans le sillage de la baisse de 60 % des livraisons de Moscou par le gazoduc Nord Stream, l\u2019Allemagne a activ\u00e9 jeudi le \u00ab\u00a0niveau d\u2019alerte\u00a0\u00bb de son plan d\u2019urgence visant \u00e0 garantir son approvisionnement en gaz, rapprochant le pays d\u2019une situation de rationnement. Le gouvernement pourra dans ce cadre \u00ab\u00a0soutenir\u00a0\u00bb les acteurs du march\u00e9 pour faire face aux prix \u00e9lev\u00e9s. La troisi\u00e8me et derni\u00e8re \u00e9tape du plan, le \u00ab\u00a0niveau d\u2019urgence\u00a0\u00bb, permettrait \u00e0 l\u2019Etat d\u2019organiser un rationnement.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-06-24T05:12:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#534994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T04:06:02+00:00","articleBody":"           Carcasses de voitures le long d\u2019une route pr\u00e8s de la ligne de front \u00e0 Sievierodonetsk, dans la r\u00e9gion de Louhansk, Ukraine, le 8 juin 2022. OLEKSANDR RATUSHNIAK \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/09/0ac0a0d_a0db6fc088fa48dea60ddb4c7edeabec-792c73f81b974cfc93b7b9cc84621e5c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: Dmitri Medvedev s\u2019en prend \u00e0 la cheffe de la diplomatie allemande, qui a...","dateModified":"2022-06-24T04:06:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html#534992","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/24/guerre-en-ukraine-en-direct-dmitri-medvedev-s-en-prend-a-la-cheffe-de-la-diplomatie-allemande-qui-accuse-la-russie-d-utiliser-la-faim-comme-une-arme-de-guerre_6131812_3210.html","datePublished":"2022-06-24T04:04:53+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Notre live d\u2019hier est accessible en suivant ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/173/0/6497/3248/1342/671/60/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-06-24T04:04:53+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/0/0/6497/4276/1342/883/3/0/af05260_1656078359337-000-32d67fp.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/24/19-13">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ La région de Sagaing, l’un des théâtres les plus actifs de la rébellion, connaît le plus grand nombre d’attaques punitives des militaires contre la population.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Birmanie             Dans les plaines centrales de Birmanie, l’armée birmane multiplie les exactions      La région de Sagaing, l’un des théâtres les plus actifs de la rébellion, connaît le plus grand nombre d’attaques punitives des militaires contre la population.          Par Brice Pedroletti(Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est)         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Vue aérienne d’un quartier de la commune de Mingin, dans la région de Sagaing, incendié par la junte. La photo date du 3 février 2022.  AFP               « J’en ai tué vingt-six, j’ai tué vingt-six personnes.          — Tu les as tuées comment, avec ton fusil ?          — Oui, bien sûr, on les a tuées avec les fusils. Pas à mains nues.          — Nous, on en a tué beaucoup en leur tranchant la gorge. J’en ai tué cinq… non huit, je pense que j’en ai tué huit ! »          Ainsi va la sinistre conversation entre trois soldats birmans, visiblement éméchés et fiers de leurs prouesses, dans une vidéo enregistrée par l’un d’entre eux sur son portable. Sans doute perdu, le téléphone a été récupéré par un villageois dans la région de Sagaing, dans le nord-ouest de la Birmanie, puis transmis à Radio Free Asia, une radio financée par le gouvernement américain.          Le contenu du téléphone, environ 150 photos, est actuellement conservé et analysé par des services du gouvernement d’unité nationale (NUG), le gouvernement parallèle de la résistance. Celui-ci compile les preuves de crimes de guerre commis par l’armée birmane depuis le coup d’Etat qui a renversé le gouvernement d’Aung San Suu Kyi, le 1er février 2021.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Birmanie, l’exécution imminente de prisonniers politiques condamnés à mort provoque l’émoi                 Outre des selfies du soldat apparaissant sur la vidéo, on trouve dans le portable des clichés d’une trentaine d’hommes, visiblement des villageois, assis torse nu, les mains liées, sous la garde de soldats. Sur les images qui suivent apparaît le propriétaire du téléphone devant les cadavres de cinq hommes, les yeux bandés et les poignets attachés dans le dos, baignant dans des flaques de sang. Deux d’entre eux au moins semblent avoir été égorgés.          Dans une autre série de photos, un adolescent agenouillé, les mains liées dans le dos, le visage tuméfié, est maintenu par un homme qui appuie la pointe d’un couteau contre son cœur. Dans la vidéo des trois soldats, l’un d’entre eux se plaint d’avoir dû découper des cadavres de personnes tuées en trois morceaux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Zaw Wai Soe, ministre du « gouvernement » insurgé de Birmanie : « Nous allons gagner ! »                 Harcèlement de la Tatmadaw          Ces scènes difficilement soutenables confirment, aux côtés de plusieurs témoignages publiés ces derniers mois sur les réseaux sociaux ou dans les médias dissidents, la férocité de la campagne militaire menée contre la résistance et la population civile dans la région de Sagaing : les plaines centrales de cette vaste province, au nord de Monywa et de Mandalay, sont l’un des théâtres les plus précoces, et les plus actifs de la rébellion. Or, elles sont peuplées de Bamar, l’ethnie majoritaire en Birmanie, jusqu’alors épargnée par les décennies de combats plus ou moins sporadiques entre les juntes birmanes successives et les ethnies minoritaires des régions périphériques.          Plusieurs des incidents révélés par les photos ont eu lieu dans des villages de la vallée de Shwebo, non loin du sous-district de Ye U, qui a notamment été la cible entre le 10 et 12 mai d’opérations punitives de l’armée faisant près de 27 morts.        Il vous reste 60.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/24/dans-les-plaines-centrales-de-birmanie-l-armee-birmane-multiplie-les-exactions_6131900_3210.html"},"headline":"Dans les plaines centrales de Birmanie, l\u2019arm\u00e9e birmane multiplie les exactions","dateCreated":"2022-06-24T15:00:12+02:00","datePublished":"2022-06-24T15:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Birmanie"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Birmanie"],"description":"La r\u00e9gion de Sagaing, l\u2019un des th\u00e9\u00e2tres les plus actifs de la r\u00e9bellion, conna\u00eet le plus grand nombre d\u2019attaques punitives des militaires contre la population.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Pedroletti","description":"Bangkok, correspondant en Asie du Sud-Est"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/280/0/3361/1680/1342/671/60/0/b8d3c69_1656062194166-000-9y768k.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Birmanie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/birmanie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/24/19-14">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Le Conseil européen a annoncé avoir accordé le statut de candidat à l’Union européenne de l’Ukraine. Pour adhérer à l’UE, Kiev a entamé de nombreuses réformes. Mais, comme le souligne la professeure de science politique Dorota Dakowska, le chemin est encore long.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                 International       Union européenne             Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail      vidéo   Le Conseil européen a annoncé avoir accordé le statut de candidat à l’Union européenne de l’Ukraine. Pour adhérer à l’UE, Kiev a entamé de nombreuses réformes. Mais, comme le souligne la professeure de science politique Dorota Dakowska, le chemin est encore long.          Par Delphine Bernard-Bruls (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 12h52      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               La demande de candidature de l’Ukraine à l’Union européenne a eu lieu le 28 février, soit quatre jours seulement après l’invasion du pays par la Russie. « Il y a un lien de cause à effet », selon Dorota Dakowska, professeure de science politique à Sciences Po Aix-en-Provence. La guerre a accéléré la démarche de Kiev, mais l’aspiration européenne est un sentiment partagé par bon nombre d’Ukrainiens depuis de longues années. La révolution de Maïdan, avec la signature d’un accord de coopération entre Kiev et l’UE, en 2014, en avait été le point de départ.            Pour rejoindre les Vingt-Sept, le chemin de Kiev sera toutefois long : de nombreuses réformes, notamment dans l’administration publique, ont été mises en place ces huit dernières années, souligne la chercheuse spécialiste de l’UE et de l’Europe orientale. Mais l’économie ukrainienne, mise à mal par la guerre « d’annihilation » menée par Moscou, et le système oligarchique propice à la corruption devront encore être réformés pour se conformer à « l’acquis communautaire ».                              Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « La “communauté politique européenne” doit permettre de protéger les candidatures sur leur chemin vers l’Union »                        Delphine Bernard-Bruls (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 25 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Déclinaison de genres  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/06/24/pour-integrer-l-ue-kiev-a-beaucoup-reforme-mais-a-encore-du-travail_6131885_3210.html"},"headline":"Pour int\u00e9grer l\u2019UE, Kiev a beaucoup r\u00e9form\u00e9 mais a encore du travail","dateCreated":"2022-06-24T12:52:33+02:00","datePublished":"2022-06-24T12:52:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","Union europ\u00e9enne","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le Conseil europ\u00e9en a annonc\u00e9 avoir accord\u00e9 le statut de candidat \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne de l\u2019Ukraine. Pour adh\u00e9rer \u00e0 l\u2019UE, Kiev a entam\u00e9 de nombreuses r\u00e9formes. Mais, comme le souligne la professeure de science politique Dorota Dakowska, le chemin est encore long.","author":[{"@type":"Person","name":"Delphine Bernard-Bruls"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/672/0/8054/4027/1342/671/60/0/8238658_fe3b9934b8104a4bbd3c4ca6bef04727-fe3b9934b8104a4bbd3c4ca6bef04727-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Pour int\u00e9grer l\u2019UE, Kiev a beaucoup r\u00e9form\u00e9 mais a encore du travail","uploadDate":"2022-06-24T12:52:33+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8byl9r?pubtool=oembed","duration":"05:24"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/06/16/672/0/8054/4027/1342/671/60/0/8238658_fe3b9934b8104a4bbd3c4ca6bef04727-fe3b9934b8104a4bbd3c4ca6bef04727-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/24/19-15">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ « Les informations que nous avons recueillies (…) corroborent le fait que les tirs provenaient des forces de sécurité israéliennes », a dit l’ONU. Des enquêtes de la justice palestinienne et de médias avaient dit la même chose.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Israël/Palestine             Mort de Shireen Abu Akleh : l’ONU conclut que la journaliste a été tuée en Cisjordanie par un tir de l’armée israélienne      « Les informations que nous avons recueillies (…) corroborent le fait que les tirs provenaient des forces de sécurité israéliennes », a dit l’ONU. Des enquêtes de la justice palestinienne et de médias avaient dit la même chose.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h09, mis à jour à 15h57    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un Palestinien tient un cierge et une photo de la journaliste d’Al-Jazira Shireen Abu Akleh, tuée lors d’un raid israélien en Cisjordanie, le 11 mai 2022, à Gaza.  ADEL HANA / AP                 La journaliste palestino-américaine Shireen Abu Akleh a été tuée le 11 mai par un tir des forces de défense israéliennes, a conclu le Haut-Commissariat de l’Organisation des Nations unies aux droits de l’homme (HCDC), selon la déclaration, vendredi 24 juin, d’une porte-parole, Ravina Shamdasani.            « Toutes les informations que nous avons recueillies – y compris de l’armée israélienne et du procureur général palestinien – corroborent le fait que les tirs qui ont tué Mme Abu Akleh et blessé son collègue Ali Sammoudi provenaient des forces de sécurité israéliennes et non de tirs indiscriminés de Palestiniens armés, comme l’affirmaient initialement les autorités israéliennes », a déclaré Mme Shamdasani, lors d’un point de presse à Genève.              « Nous n’avons trouvé aucune information suggérant qu’il y ait eu une quelconque activité de Palestiniens armés à proximité des journalistes », a-t-elle insisté, estimant qu’il était « profondément troublant que les autorités israéliennes n’aient pas ouvert d’enquête judiciaire ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La mort de la journaliste d’Al-Jazira, Shireen Abu Akleh, place Israël face à ses responsabilités d’occupant                   D’autres enquêtes aux mêmes conclusions            La journaliste américano-palestinienne, vedette de la chaîne Al-Jazira, portait une veste pare-balles sur laquelle était inscrit le mot « presse » et un casque de protection lorsqu’elle a été atteinte d’une balle juste sous la coupe de son casque.            Elle se trouvait aux abords du camp de réfugiés de Jénine, bastion des factions armées palestiniennes, où les forces israéliennes menaient un raid. Plusieurs enquêtes, menées par le procureur en chef palestinien ou encore la chaîne américaine CNN, avaient également conclu que Mme Abu Akleh avait été tuée par des tirs israéliens.              « La haut-commissaire des Nations unies aux droits de l’homme, Michelle Bachelet, continue d’exhorter les autorités israéliennes à ouvrir une enquête pénale sur le meurtre de Mme Abu Akleh et sur tous les autres meurtres et blessures graves commis par les forces israéliennes en Cisjordanie et dans le cadre des opérations de maintien de l’ordre à Gaza », a poursuivi la porte-parole.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Mort de la journaliste Shireen Abu Akleh : Israël exclut toujours l’ouverture d’une enquête criminelle                   De son côté, l’armée israélienne a réaffirmé vendredi qu’il était « impossible » de déterminer comment la journaliste avait été tuée. Elle « n’a pas été intentionnellement abattue par un soldat israélien et il est impossible de déterminer si elle a été tuée par un homme armé palestinien tirant aveuglément dans le secteur où elle se trouvait ou par inadvertance par un soldat israélien », a déclaré l’armée dans un communiqué.            « Aucun avertissement » ni aucune fusillade            Selon le HCDC, depuis le début de 2022, l’armée israélienne a tué cinquante-huit Palestiniens en Cisjordanie, dont treize enfants. « Le droit international des droits de l’homme exige une enquête rapide, approfondie, transparente, indépendante et impartiale sur tout recours à la force entraînant la mort ou des blessures graves. Les auteurs doivent être tenus responsables », a souligné Mme Shamdasani.              « Conformément à notre méthodologie mondiale de surveillance des droits de l’homme, notre bureau a inspecté du matériel photo, vidéo et audio, s’est rendu sur les lieux, a consulté des experts, a examiné les communications officielles et a interrogé des témoins », a souligné la porte-parole. Les services de Mme Bachelet ont conclu que les journalistes avaient choisi une approche « les rendant visibles aux forces israéliennes déployées dans la rue ».            « Nos conclusions montrent qu’aucun avertissement n’a été émis et qu’aucune fusillade n’avait lieu à ce moment et à cet endroit », a précisé Mme Shamdasani, répétant que les journalistes portaient des équipements de protection clairement marqués. C’est à ce moment-là que plusieurs tirs au coup par coup et en provenance des forces israéliennes les ont visés, a-t-elle précisé.                                          Écouter aussi    Qui était Shireen Abu Akleh, la journaliste tuée lors d’un raid de l’armée israélienne ?                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 25 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Déclinaison de genres  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/24/mort-de-shireen-abu-akleh-l-onu-conclut-que-la-journaliste-a-ete-tuee-par-un-tir-des-forces-israeliennes_6131881_3210.html"},"headline":"Mort de Shireen Abu Akleh\u00a0: l\u2019ONU conclut que la\u00a0journaliste a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e en Cisjordanie par un\u00a0tir de\u00a0l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne","dateCreated":"2022-06-24T12:09:41+02:00","datePublished":"2022-06-24T12:09:41+02:00","dateModified":"2022-06-24T15:57:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"\u00ab\u00a0Les informations que nous avons recueillies (\u2026) corroborent le fait que les tirs provenaient des forces de s\u00e9curit\u00e9 isra\u00e9liennes\u00a0\u00bb, a dit l\u2019ONU. Des enqu\u00eates de la justice palestinienne et de m\u00e9dias avaient dit la m\u00eame chose.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/11/712/0/7683/3841/1342/671/60/0/1fb2136_e9f2b76c6cc04d31b43efe44971d7c9f-e9f2b76c6cc04d31b43efe44971d7c9f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/24/19-16">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Le responsable politique sunnite, à la tête de l’exécutif depuis neuf mois, a été désigné, à une très courte majorité, pour composer le nouveau cabinet, après les législatives du 15 mai.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Liban             Au Liban, le premier ministre Najib Mikati choisi pour former le nouveau gouvernement      Le responsable politique sunnite, à la tête de l’exécutif depuis neuf mois, a été désigné, à une très courte majorité, pour composer le nouveau cabinet, après les législatives du 15 mai.          Par Hélène Sallon(Beyrouth, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h56, mis à jour à 15h37    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre libanais, Najib Mikati, lors d’une conférence de presse faisant suite à son entrevue avec le président Michel Aoun, le 23 juin 2022 à Beyrouth.  HUSSEIN MALLA / AP               Avec une très courte majorité, le premier ministre sortant Najib Mikati a été désigné, jeudi 23 juin, pour former le prochain gouvernement au Liban. Lors des consultations parlementaires qu’a tenues le président Michel Aoun, le magnat des télécommunications de 66 ans a reçu le soutien de 54 des 129 députés de la nouvelle Assemblée élue le 15 mai, notamment les voix des représentants du tandem chiite Hezbollah-Amal. Depuis le palais présidentiel de Baabda, M. Mikati a appelé les forces politiques à mettre « de côté les différends personnels » et à « coopérer afin de sauver le pays et le peuple de la crise actuelle », disant « tendre la main à tout le monde sans exception ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Firas Hamdane, visage de la révolte citoyenne au Parlement libanais                 Face à un Parlement plus divisé que jamais, la tâche s’annonce compliquée pour M. Mikati, malgré les talents de conciliateur qu’on lui prête. Déjà trois fois premier ministre (2005, 2011 et septembre 2021), le responsable politique sunnite ne dispose, cette fois, d’aucune couverture chrétienne ni druze. Les deux partis chrétiens, le Courant patriotique libre (CPL) dirigé par Gebran Bassil, le gendre du président Aoun, et les Forces libanaises (FL) de Samir Geagea, se sont abstenus. Le Parti socialiste progressiste (PSP) du leader druze Walid Joumblatt, dont la direction est désormais assumée par son fils, Taymour, a soutenu Nawaf Salam, ancien ambassadeur aux Nations unies devenu juge à la Cour internationale de justice, comme d’autres députés issus de l’opposition et de la contestation d’octobre 2019.          Endiguer la crise financière          « Pour former un gouvernement, et obtenir la confiance du Parlement [une majorité de 65 voix est requise], Najib Mikati devra passer un accord politique ce qui sera très difficile », prédit l’expert politique, Khaldoun Al-Sharif. Plusieurs partis, comme le PSP et les FL, ont annoncé, avant les consultations parlementaires, ne pas vouloir participer au gouvernement. Le CPL, avec qui M. Mikati s’est écharpé sur certains dossiers comme celui de la réforme du secteur de l’électricité, pourrait monnayer chèrement son soutien. « Tous les partis agissent comme si aucun nouveau gouvernement ne sera formé. Ils ont les yeux tournés vers la présidentielle », poursuit M. Sharif. L’élection du successeur du président Aoun, dont le mandat prend fin le 31 octobre, entraînera la nomination d’un nouveau gouvernement.                           Lire aussi :  Au Liban, percée significative de l’opposition aux élections législatives                 En cas d’échec à former un gouvernement dans cet intervalle, M. Mikati continuera à assurer la gestion des affaires courantes avec son équipe actuelle. Des mesures cruciales doivent être prises pour endiguer la crise financière qui a plongé la plupart des Libanais dans la pauvreté, notamment la finalisation d’un accord en vue d’un plan d’aide du Fonds monétaire international (FMI) et la réforme du secteur de l’électricité. « Le FMI est un passage obligatoire vers le salut », a insisté M. Mikati, alors que plusieurs lois attendent d’être votées au Parlement pour débloquer un éventuel prêt de l’institution financière. « Nous avons perdu assez de temps et perdu des chances de soutien de la part de pays étrangers », a-t-il ajouté, notant que le Liban est désormais face à une alternative : « un effondrement total ou un sauvetage graduel ».                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/24/au-liban-le-premier-ministre-najib-mikati-choisi-pour-former-le-nouveau-gouvernement_6131875_3210.html"},"headline":"Au Liban, le premier ministre Najib Mikati choisi pour former le nouveau gouvernement","dateCreated":"2022-06-24T11:56:35+02:00","datePublished":"2022-06-24T11:56:35+02:00","dateModified":"2022-06-24T15:37:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Liban"],"keywords":["International","Proche-Orient","Liban"],"description":"Le responsable politique sunnite, \u00e0 la t\u00eate de l\u2019ex\u00e9cutif depuis neuf mois, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9, \u00e0 une tr\u00e8s courte majorit\u00e9, pour composer le nouveau cabinet, apr\u00e8s les l\u00e9gislatives du 15 mai.","author":[{"@type":"Person","name":"H\u00e9l\u00e8ne Sallon","description":"Beyrouth, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/8640/4320/1342/671/60/0/27a3c92_87129342d58c4cce80d7856e327b2404-87129342d58c4cce80d7856e327b2404-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liban","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liban/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/24/19-17">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Cette tentative d’entrée massive est la première depuis la normalisation des relations entre l’Espagne et le Maroc, en mars.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    10:47    Climat Bientôt des villes fournaises ? Pourquoi tout n’est pas perdu                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Le Monde Afrique        Immigration en Europe             Près de 2 000 migrants tentent d’entrer dans l’enclave espagnole de Melilla depuis le Maroc      Cette tentative d’entrée massive est la première depuis la normalisation des relations entre l’Espagne et le Maroc, en mars.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h50, mis à jour à 17h57    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des membres de la garde civile espagnole à la frontière entre le Maroc et l’enclave de Melilla, le 4 mars 2022.  FADEL SENNA / AFP                 Près de 2 000 migrants ont essayé d’entrer dans l’enclave espagnole de Melilla depuis le Maroc, vendredi 24 juin au matin, et 130 d’entre eux y sont parvenus, a affirmé la préfecture à l’Agence France-Presse (AFP). Cette tentative d’entrée massive dans l’une des deux enclaves espagnoles situées sur la côte nord du Maroc est la première depuis la normalisation des relations entre Madrid et Rabat, intervenue mi-mars après près d’un an de brouille diplomatique.            Les forces de l’ordre espagnoles ont repéré « vers 6 h 40 un groupe de migrants formé par plus de 2 000 personnes » s’approchant de la frontière, a raconté un porte-parole de la préfecture. « Malgré le large dispositif de sécurité des forces marocaines, qui ont activement collaboré et de façon coordonnée avec les forces de l’ordre [espagnoles], un groupe important de personnes venant de pays d’Afrique subsaharienne, parfaitement organisé et violent, a forcé l’entrée et cassé la porte d’accès du contrôle aux frontières » avant d’entrer dans Melilla, a-t-il précisé.              Situées sur la côte nord du Maroc, Melilla et l’autre enclave espagnole de Ceuta sont les seules frontières terrestres de l’Union européenne (UE) sur le continent africain et des migrants tentent régulièrement de les franchir pour rejoindre l’Europe.                             Lire aussi :  En Espagne, les Marocains d’Europe reprennent « la route du bled »                   Des affrontements entre des migrants et des forces de l’ordre            Par ailleurs, « des affrontements ont eu lieu dans la nuit de jeudi à vendredi entre des migrants et des forces de l’ordre », a affirmé à l’AFP Omar Naji, de l’Association marocaine des droits de l’homme (AMDH) – une information qui n’a pas pu être confirmée à ce stade par les autorités marocaines. Contacté par l’AFP, l’hôpital Hassani, situé dans la ville de Nador, non loin de Melilla, a de son côté confirmé avoir reçu vendredi matin « plusieurs » agents des forces de l’ordre ainsi que des migrants d’origine subsaharienne blessés.            Madrid et Rabat ont scellé il y a peu leur réconciliation après la décision de Madrid, en mars, de soutenir publiquement le plan marocain d’autonomie pour le Sahara occidental, ancienne colonie espagnole contrôlée à 80 % par le Maroc mais revendiquée par les indépendantistes sahraouis du Front Polisario, soutenus par l’Algérie. Cette décision avait permis de mettre fin à une crise diplomatique provoquée par l’accueil en Espagne du chef du Polisario, Brahim Ghali, pour y être soigné du Covid-19, en avril 2021.              Cette crise avait été marquée par l’entrée en mai 2021 de plus de 10 000 migrants en vingt-quatre heures dans l’enclave de Ceuta, à la faveur d’un relâchement des contrôles frontaliers côté marocain. Juste avant la réconciliation entre les deux pays, Melilla avait été le théâtre, début mars, de plusieurs tentatives d’entrée massive, dont la plus importante jamais enregistrée dans cette enclave avec quelque 2 500 migrants. Près de 500 y étaient parvenus.                             Lire aussi :  Maroc-Espagne : les frontières terrestres rouvrent après deux ans de crise                   La normalisation des relations entre Rabat et Madrid a permis la réouverture en mai des postes frontières entre le nord du Maroc et Ceuta et Melilla. Ces deux enclaves constituent les seules frontières terrestres de l’Union européenne sur le continent africain et font régulièrement l’objet de tentatives d’entrée de la part de migrants cherchant à rejoindre l’Europe.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 25 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Déclinaison de genres  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/06/24/plus-de-400-migrants-tentent-d-entrer-dans-l-enclave-espagnole-de-melilla-depuis-le-maroc_6131873_3212.html"},"headline":"Pr\u00e8s de 2\u00a0000 migrants tentent d\u2019entrer dans l\u2019enclave espagnole de Melilla depuis le Maroc","dateCreated":"2022-06-24T11:50:05+02:00","datePublished":"2022-06-24T11:50:05+02:00","dateModified":"2022-06-24T17:57:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Immigration en Europe"],"keywords":["Immigration en Europe","International","Europe","Espagne","Le Monde Afrique","Maroc"],"description":"Cette tentative d\u2019entr\u00e9e massive est la premi\u00e8re depuis la normalisation des relations entre l\u2019Espagne et le Maroc, en mars.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/750/0/4321/2160/1342/671/60/0/8e18f35_1656063854840-000-324g6z4.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/24/19-18">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ La commission d’enquête de la Chambre des représentants sur l’assaut du Capitole décrit les pressions de l’ancien président pour inverser le résultat des élections présidentielles aux Etats-Unis.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       États-Unis             Comment le ministère de la justice a fait barrage à la tentative de coup d’Etat de Donald Trump      La commission d’enquête de la Chambre des représentants sur l’assaut du Capitole décrit les pressions de l’ancien président pour inverser le résultat des élections présidentielles aux Etats-Unis.          Par Piotr Smolar(Washington, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h05, mis à jour à 13h23    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Jeffrey Rosen, ancien procureur général par intérim, au centre, et Richard Donoghue, ancien sous-procureur général par intérim, à droite, devant la commission d’enquête de la Chambre des représentants sur l’assaut contre le Capitole, le jeudi 23 juin 2022 à Washington.  J. SCOTT APPLEWHITE / AP               « Dites juste que l’élection était corrompue et laissez-nous, moi et les élus républicains, nous occuper du reste. » Cette citation de Donald Trump figure dans les notes de Richard Donoghue, adjoint du procureur général des Etats-Unis, Jeffrey Rosen, fin 2020. Elles ont été prises lors de l’un des entretiens entre les deux hommes et le président.          Au cours du mois de décembre, Donald Trump a organisé un véritable harcèlement de la haute hiérarchie du ministère de la justice (DOJ), afin de la pousser à donner un vernis de légitimité à ses mensonges sur les fraudes électorales. Jeffrey Rosen et Richard Donoghue ont résisté et déjoué le sabotage. Ils ont raconté, en détail, les moments les plus saisissants de cette entreprise, jeudi 23 juin, devant la commission d’enquête de la Chambre des représentants sur l’assaut contre le Capitole.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Cour suprême, une institution américaine dans la tourmente                 Une réunion de crise dans le bureau Ovale, le 3 janvier, fut le dénouement de ces semaines de pressions. Jeffrey Rosen avait demandé à voir le président. Depuis trois semaines, les exigences de Donald Trump s’intensifiaient. Après l’échec de ses plaintes en justice, pour des fraudes inventées de toutes pièces, le président était devenu très frustré devant le manque de soumission du DOJ. Il avait réclamé, en vain, la désignation d’un enquêteur spécial, ainsi que la saisie des machines de vote.          Le ministre précédent, William Barr, avait fait savoir publiquement, le 1er décembre, que les allégations n’étaient pas corroborées, et avait été remplacé par Jeffrey Rosen. Mais celui-ci ne comptait pas davantage se prêter à une instrumentalisation du ministère. Donald Trump a donc envisagé, à quelques jours du fatidique 6 janvier, de le remplacer par un homme de second rang, sans expérience pénale : Jeffrey Clark.          Petite main docile du président          Ce cadre au ministère de la justice, spécialiste des questions environnementales, s’était mis au service de Donald Trump, en décembre, en court-circuitant sa propre hiérarchie. Violant tous les principes de travail – le ministère agit de façon autonome par rapport au président – il était en contact direct avec la Maison Blanche. En ce 3 janvier, l’heure de la grande confrontation était donc arrivée, dans le bureau Ovale. C’était un dimanche. Richard Donoghue n’y était pas préparé.          Quelques heures plus tôt, il avait organisé une conférence téléphonique avec les plus hauts responsables du ministère, qui avaient confirmé qu’ils démissionneraient tous si le procureur général était écarté. Richard Donoghue, vingt ans dans les forces armées, a une certaine idée du protocole. Il s’est excusé en entrant dans le bureau du président, en jeans, tee-shirt militaire et bottes sales. Puis, il fut offensif.        Il vous reste 55.98% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/24/comment-le-ministere-de-la-justice-a-fait-barrage-a-la-tentative-de-coup-d-etat-de-donald-trump_6131869_3210.html"},"headline":"Comment le minist\u00e8re de la justice a fait barrage \u00e0 la tentative de coup d\u2019Etat de Donald Trump","dateCreated":"2022-06-24T11:05:35+02:00","datePublished":"2022-06-24T11:05:35+02:00","dateModified":"2022-06-24T13:23:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Donald Trump","International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis"],"description":"La commission d\u2019enqu\u00eate de la Chambre des repr\u00e9sentants sur l\u2019assaut du Capitole d\u00e9crit les pressions de l\u2019ancien pr\u00e9sident pour inverser le r\u00e9sultat des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles aux Etats-Unis.","author":[{"@type":"Person","name":"Piotr Smolar","description":"Washington, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/258/0/3432/1716/1342/671/60/0/5cb3234_1656069771215-000-tp8hm.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/24/19-19">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Les Balkans occidentaux, qui patientent depuis des années, ont dénoncé un « manque de crédibilité » de l’UE alors que l’Ukraine et la Moldavie ont déjà eu droit au statut de candidats.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Union européenne             La Serbie, l’Albanie et la Macédoine du Nord, en mal d’intégration européenne      Les Balkans occidentaux, qui patientent depuis des années, ont dénoncé un « manque de crédibilité » de l’UE alors que l’Ukraine et la Moldavie ont déjà eu droit au statut de candidats.          Par Stéphanie Le Bars et Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 11h04, mis à jour à 13h37    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le premier ministre albanais,  Edi Rama, son homologue macédonien, Dimitar Kovachevski, et le président serbe, Aleksandar Vucic, le 23 juin 2022 à Bruxelles.  KENZO TRIBOUILLARD / AFP               L’octroi à l’Ukraine et à la Moldavie du statut de candidats à l’Union européenne (UE) par les dirigeants des Vingt-Sept, jeudi 23 juin, à Bruxelles, ne pouvait que mécontenter et rendre amers les pays des Balkans occidentaux, qui attendent depuis plusieurs années des progrès en vue de leur intégration.          Trois d’entre eux, le président serbe, Aleksandar Vucic, et les premiers ministres albanais et macédonien du Nord, Edi Rama et Dimitar Kovachevski, ont laissé éclater leur exaspération à l’issue de leur rencontre orageuse avec les dirigeants de l’Union : « manque de crédibilité », « spectacle effrayant d’impuissance », « mécanisme de décision tordu », ont-ils lâché lors d’une conférence de presse tranchant avec les propos habituellement très prudents et longuement soupesés tenus lors des sommets à Bruxelles.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Ukraine candidate à intégrer l’UE : les quatre mois qui ont convaincu les Européens d’entrouvrir leur porte à un pays en guerre                 « Nous n’avons rien obtenu », a ajouté M. Vucic. « Je suis profondément attristé pour l’Europe », déclarait M. Rama, partagé entre la colère et l’ironie. Le maigre espoir des dirigeants des Balkans, bloqués dans l’antichambre européenne depuis de longues années, était que les Vingt-Sept leur adressent un signal clair et annoncent un déblocage des négociations en vue de leur adhésion. Il n’en a rien été. Car les Balkans occidentaux ont une nouvelle fois été sacrifiés sur l’autel bulgare au nom de la règle de l’unanimité. Un veto mis par Sofia a, en effet, bloqué l’ouverture possible de négociations d’adhésion avec la Macédoine du Nord (candidate depuis 2005) pour des raisons de contentieux historiques et culturels.          Bloquées, aussi, les discussions pour l’Albanie (2014), les deux dossiers étant liés. La Serbie (2012), le Monténégro (2010) sont – avec la Turquie, en attente depuis 1999 – les autres pays candidats ; la Bosnie-Herzégovine et le Kosovo – que cinq Etats membres de l’Union ne reconnaissent toujours pas – et la Géorgie représentent des candidats « potentiels ».          Contentieux entre Serbie et Kosovo          La veille, une motion de censure contre le premier ministre bulgare, Kiril Petkov, avait été votée au Parlement de Sofia et aucun changement n’interviendra avant un éventuel vote de l’assemblée pour lever le veto. Préalablement à ce coup de théâtre, des avancées étaient pourtant espérées : le premier ministre désavoué s’était montré favorable à la recherche d’une solution avec la Macédoine du Nord.          Une situation qui pouvait servir d’excellent prétexte à certains dirigeants, peu désireux de relancer un débat général sur l’élargissement, très sensible dans des pays comme les Pays-Bas, le Danemark ou la France. Un autre blocage majeur subsiste : le contentieux entre le Kosovo et la Serbie, qui refuse de le reconnaître, n’a toujours pas été résolu par le dialogue parrainé par l’UE.        Il vous reste 50.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/24/l-amertume-des-balkans-occidentaux-en-mal-d-integration-europeenne_6131868_3210.html"},"headline":"La Serbie, l\u2019Albanie et la Mac\u00e9doine du Nord, en mal d\u2019int\u00e9gration europ\u00e9enne","dateCreated":"2022-06-24T11:04:18+02:00","datePublished":"2022-06-24T11:04:18+02:00","dateModified":"2022-06-24T13:37:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Bulgarie","Mont\u00e9n\u00e9gro","Albanie","Kosovo","Serbie","R\u00e9publique de Mac\u00e9doine du Nord","International","Europe","Union europ\u00e9enne"],"description":"Les Balkans occidentaux, qui patientent depuis des ann\u00e9es, ont d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0manque de cr\u00e9dibilit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019UE alors que l\u2019Ukraine et la Moldavie ont d\u00e9j\u00e0 eu droit au statut de candidats.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phanie Le Bars"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/492/0/7824/3912/1342/671/60/0/bdfb93c_1656070591398-000-9p86aq-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/24/19-20">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Pour compenser des pertes humaines très importantes, le Parlement a supprimé la limite d’âge pour s’engager. Les capacités du secteur militaro-industriel à refaire les stocks d’armement seraient encore assez robustes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                          International       Guerre en Ukraine             La guerre en Ukraine entre dans son cinquième mois, quelle est la capacité d’endurance de l’armée russe ?      Pour compenser des pertes humaines très importantes, le Parlement a supprimé la limite d’âge pour s’engager. Les capacités du secteur militaro-industriel à refaire les stocks d’armement seraient encore assez robustes.          Par Cédric Pietralunga et Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 12h28    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Côté équipements militaires, l’Ukraine revendique avoir mis hors d’état quelque 1 500 chars de combat russes, 3 600 véhicules blindés, 750 pièces d’artillerie ou encore 210 avions depuis le 24 février. Des chiffres « considérables » selon les spécialistes.  HANDOUT / AFP               L’une des principales inconnues de la guerre en Ukraine, alors que le conflit entre dans son cinquième mois de combats, repose sur la capacité d’endurance de la Russie. Une résilience sur laquelle les sources manquent et d’autant plus difficile à évaluer que l’opacité demeure, aussi, autour des capacités militaires ukrainiennes et des livraisons d’armes occidentales.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : Dmitri Medvedev s’en prend à la cheffe de la diplomatie allemande, qui accuse la Russie d’utiliser la faim « comme une arme de guerre »                 Officiellement, l’ex-Armée rouge a perdu très peu d’hommes depuis le début du conflit. Son dernier bilan, publié le 25 mars, faisait état de 1 351 soldats tués et 3 825 blessés. Depuis, aucune indication n’a été donnée par Moscou. Selon les analystes, ces pertes seraient en réalité dix fois plus importantes, au minimum. « En quatre mois, l’armée russe a probablement perdu plus de 10 000 hommes, estime Dimitri Minic, chercheur à l’Institut français des relations internationales (IFRI). C’est considérable, surtout dans une armée qui manque d’infanterie. » Certains bataillons russes ne compteraient plus qu’une trentaine d’hommes, contre 600 à 800 en temps normal, affirme le ministère de la défense britannique.            







