<FILE-date="2022/06/24/19">

<article-nb="2022/06/24/19-1">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Malgré les recommandations de la chambre régionale des comptes, la Mairie de Paris exclut d’augmenter les prix des places dans les rues pour les résidents.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Paris             A Paris, les élus refusent de relever les tarifs de stationnement      Malgré les recommandations de la chambre régionale des comptes, la Mairie de Paris exclut d’augmenter les prix des places dans les rues pour les résidents.          Par Denis Cosnard         Publié aujourd’hui à 18h48    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Les automobilistes parisiens peuvent se rassurer : malgré les recommandations de la chambre régionale des comptes, les prix du stationnement dans les rues de la capitale ne vont pas augmenter de sitôt. « L’augmentation des tarifs n’est pas à l’ordre du jour », affirme avec fermeté David Belliard, l’adjoint écologiste chargé des transports. Un choix politique lié à la volonté des élus de ne pas alourdir le fardeau financier des Parisiens à un moment où ceux-ci doivent déjà faire face à une nette inflation, notamment pour les carburants.          Très déterminée dans son combat contre la voiture, l’équipe rose-rouge-verte qui dirige Paris avait pourtant une occasion en or pour engager de nouvelles mesures. Dans un rapport sur les parcs de stationnement souterrains de la Ville de Paris qui vient d’être bouclé, la Chambre régionale des comptes (CRC) d’Ile-de-France incite en effet la mairie à relever les tarifs des places de parking dans les rues.          Dans ce document, également dévoilé par Le Parisien, les magistrats de la CRC mettent les élus en garde. Aujourd’hui, « la Ville de Paris paraît poursuivre des objectifs contradictoires », observent-ils. Elle souhaite évidemment tirer des parkings souterrains « le niveau de redevance les plus élevé possible », via des tarifs onéreux. Or simultanément, elle entend « renforcer l’attractivité » de ces parkings en sous-sol « afin de libérer l’espace sur le domaine public en surface », par exemple pour installer des pistes cyclables ou planter des arbres.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le nombre de voitures baisse pour la première fois en Ile-de-France                 Double évolution des tarifs          Pousser les automobilistes à se garer de façon souterraine paraît d’autant plus légitime que les parcs de stationnement concernés se révèlent souvent à moitié vides. Depuis une douzaine d’années, les Parisiens possèdent de moins en moins de voitures, et la fréquentation des parkings souterrains ne cesse de baisser. En 2019, dernière année connue, le taux d’occupation des places réservées au stationnement horaire se limitait à 42 %, et celui des places pour les abonnés à 59 %. « Aujourd’hui, de nombreux de parcs ne sont jamais saturés », relève le rapport.          Comment remplir à la fois les sous-sols et les caisses de la Ville ? Les experts de la CRC ont leur idée. Ils suggèrent une double évolution des tarifs. Il faudrait baisser les tarifs des parkings souterrains, tout en augmentant ceux en surface, notamment pour les résidents, afin que l’écart entre les deux incite vraiment les automobilistes à opter pour le sous-sol.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Anne Hidalgo contrainte de reporter une mesure phare contre les voitures à Paris                 En pratique, la Mairie de Paris s’est déjà engagée dans cette voie. Depuis le 1er juillet 2021, les tarifs horaires de stationnement en surface ont été relevés pour devenir plus chers que ceux en souterrain. Ainsi, pour les « visiteurs », « le stationnement dans les parcs souterrains est devenu plus attractif », applaudit la CRC. Cependant, ajoute-t-elle, « la Ville n’est pas allée jusqu’au bout de cette démarche ». Pour les résidents, les tarifs de stationnement en surface, bloqués depuis 2015 à 42,75 euros par mois, restent en effet « bien inférieurs » à ceux pratiqués dans les parcs souterrains. Selon les arrondissements, ceux-ci varient de 44,40 euros à plus de… 318 euros par mois. De quoi pousser les Parisiens à continuer à garer leurs voitures dans les rues.        Il vous reste 34.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/24/a-paris-les-elus-refusent-de-relever-les-tarifs-de-stationnement_6131944_823448.html"},"headline":"A Paris, les \u00e9lus refusent de relever les tarifs de stationnement","dateCreated":"2022-06-24T18:48:22+02:00","datePublished":"2022-06-24T18:48:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Paris"],"keywords":["Politique","Paris"],"description":"Malgr\u00e9 les recommandations de la chambre r\u00e9gionale des comptes, la Mairie de Paris exclut d\u2019augmenter les prix des places dans les rues pour les r\u00e9sidents.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/245/0/5511/2755/1342/671/60/0/54a6899_1656088974024-pns-3577095.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Paris","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/paris/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/24/19-2">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Le chef de l’Etat s’est exprimé depuis Bruxelles, où il assiste au Conseil européen.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Emmanuel Macron             Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »      Le chef de l’Etat s’est exprimé depuis Bruxelles, où il assiste au Conseil européen.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h11    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le président de la République, Emmanuel Macron, lors du sommet européen à Bruxelles, le 24 juin 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP                 Deux jours après son allocution et alors qu’Elisabeth Borne continue à s’adresser aux présidentes et présidents des groupes à l’Assemblée nationale, Emmanuel Macron a relativisé, vendredi 24 juin, sa perte de la majorité absolue à l’Assemblée nationale. « On ne peut pas dans le même temps considérer que notre Europe doit être une Europe démocratique et forte et déplorer le fait que la plupart des gouvernements et des parlements reflètent la vie démocratique de nos pays », a déclaré le chef de l’Etat depuis Bruxelles, où il assiste à un sommet européen.            « Je crois que c’est ce que l’Italie comme l’Allemagne font et c’est ce que nous ferons, ce que nous ferons avec l’ensemble des partis de gouvernement, de pouvoir bâtir soit une coalition, soit [des] accords sur des textes pour avancer sur un agenda clair », a-t-il déclaré. La France « sait faire des compromis et y compris votre serviteur », a-t-il ajouté lors d’une conférence de presse, en promettant d’œuvrer « avec beaucoup de cœur, de volonté et d’optimisme » en ce sens.            La situation de la France est « affreusement banale au niveau européen »            « Moi, je suis très confiant parce que je crois dans la bonne volonté des femmes et des hommes qui sont là pour représenter la nation », qui ont « des sensibilités différentes mais s’inscrivent dans le champ républicain et la volonté de gouverner, de faire avancer le pays », a-t-il martelé, sans préciser quel parti il incluait.              Le chef de l’Etat s’est attaché à relativiser la situation politique en France à l’issue des législatives, notant que c’était le lot commun de nombreux pays européens et que le camp présidentiel, avec 245 sièges sur 577, était plus proche de la majorité absolue que dans bien d’autres Etats membres. « La France est dans une situation parlementaire qu’elle a connue d’ailleurs en 1988, à peu de choses de différences, mais [qui] est surtout affreusement banale au niveau européen », a-t-il lancé, en notant que sur 27 Etats membres de l’UE, une « vingtaine » comptent des gouvernements de coalition, « certains avec cinq, six, sept partenaires », et d’autres des « gouvernements minoritaires ».            « Même si en France, il y a au Parlement aujourd’hui une majorité relative, elle apparaît comme très importante par rapport à beaucoup d’autres régimes parlementaires avec une pure proportionnelle », a-t-il poursuivi. Dans son allocution aux Français mercredi, Emmanuel Macron a estimé qu’il avait « manqué une trentaine de députés sur 577 » à son camp, sans expliciter, alors que, de facto, il en manque 44 pour arriver à la majorité absolue (289).            La Nupes opposée à la démarche d’Emmanuel Macron            Invité de la matinale de France Inter, l’eurodéputé Yannick Jadot est allé lui dans le sens du compromis à l’Assemblée nationale. « Au regard des urgences », il a rappelé que les écologistes « prendr[aie]nt part » au compromis en fonction des textes présentés à l’Assemblée nationale, mais a remis la responsabilité sur les épaules du gouvernement, tant sur la manière d’arriver au compromis que sur le contenu des textes.              Il a ajouté au sujet de la situation politique et du risque de blocage que ce n’était pas le fait des oppositions, mais du chef de l’Etat lui-même. « La situation, aujourd’hui, elle n’est pas bloquée par les groupes dits d’opposition, elle est bloquée par un président de la République qui a du mal, [par] l’élection présidentielle et [par] les élections législatives, a souligné l’ancien candidat à la présidentielle. Est-ce qu’Emmanuel Macron sera l’artisan d’une démocratie refondée, ou est-ce qu’il restera ce président arc-bouté sur son pouvoir, tentant en permanence les débauchages et la soumission d’autres groupes politiques ? »            « Ils inversent totalement les rôles. Ce n’est pas les groupes d’opposition qui doivent dire “bon on est d’accord pour mettre en place le programme d’Emmanuel Macron”, c’est Mme Borne et M. Macron qui doivent dire quels sont les points sur lesquels ils sont prêts à avancer », a avancé pour sa part Manuel Bompard, député des Bouches-du-Rhône de La France insoumise, sur Franceinfo, vendredi matin.            Pour la figure « insoumise », « bien évidemment qu’il faut qu’il y ait des discussions. Mais ces discussions, elles doivent être à l’initiative de la première ministre parce que c’est elle qui a subi un revers électoral dimanche ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 25 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/24/emmanuel-macron-estime-qu-il-faut-batir-des-compromis-a-l-assemblee-et-juge-la-situation-francaise-affreusement-banale-au-niveau-europeen_6131937_823448.html"},"headline":"Emmanuel Macron estime qu\u2019il faut \u00ab\u00a0b\u00e2tir des compromis\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e et juge la situation fran\u00e7aise \u00ab\u00a0affreusement banale\u00a0au niveau europ\u00e9en\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-24T18:11:11+02:00","datePublished":"2022-06-24T18:11:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Nupes","Emmanuel Macron","Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Le chef de l\u2019Etat s\u2019est exprim\u00e9 depuis Bruxelles, o\u00f9 il assiste au Conseil europ\u00e9en.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/592b042_5545704-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/24/19-3">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Après un scrutin qui ne lui a donné qu’une majorité très relative à l’Assemblée, Emmanuel Macron a renvoyé aux oppositions la charge du compromis, sans se dire prêt à des concessions sur son projet.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Newsletter                                                                 Politique       Élections législatives 2022         Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique   Chronique     Après un scrutin qui ne lui a donné qu’une majorité très relative à l’Assemblée, Emmanuel Macron a renvoyé aux oppositions la charge du compromis, sans se dire prêt à des concessions sur son projet.   Publié aujourd’hui à 18h00    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Après avoir suivi la campagne de l’élection présidentielle quotidiennement, Le Monde vous donne rendez-vous tous les vendredis, à 18 heures, pour continuer à suivre l’actualité politique.             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/06/24/19-4">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Deux autres plaintes ont été déposées contre la spécialiste de l’endométriose. Elles portent sur des accusations de viol commis dans le cadre de sa profession de gynécologue.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Police et justice       Gouvernement Borne             Chrysoula Zacharopoulou, secrétaire d’Etat et gynécologue, visée par une troisième plainte ; des accusations « inacceptables et révoltantes », selon elle      Deux autres plaintes ont été déposées contre la spécialiste de l’endométriose. Elles portent sur des accusations de viol commis dans le cadre de sa profession de gynécologue.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h53, mis à jour à 16h23    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Chrysoula Zacharopoulou, à l’Elysée, le 10 juin 2022.  LUDOVIC MARIN / AFP                 La secrétaire d’Etat Chrysoula Zacharopoulou, gynécologue de profession, est visée par une troisième plainte, déposée cette fois pour violences sans incapacité de travail par personne chargée d’une mission de service public, a annoncé, vendredi 24 juin, le parquet de Paris.            La plainte a été déposée jeudi, selon la même source, confirmant une information de « Quotidien ». L’émission de la chaîne TMC avait recueilli le témoignage de cette patiente, qui dit avoir subi des « violences gynécologiques » lors d’un rendez-vous en 2018 avec Mme Zacharopoulou pour soigner son endométriose.            Chrysoula Zacharopoulou : après deux plaintes pour viol, la secrétaire d’État et gynécologue est visée par une troi… https://t.co/gkqeIbRu3c— Qofficiel (@Quotidien)              Le parquet de Paris a déjà ouvert une enquête, le 27 mai, après le dépôt de deux plaintes pour viol contre Mme Zacharopoulou. Selon l’hebdomadaire Marianne, qui a révélé l’affaire, les faits reprochés auraient été commis dans le cadre de sa profession de gynécologue. L’enquête a été confiée à la brigade de répression de la délinquance contre la personne.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Chrysoula Zacharopoulou, secrétaire d’Etat à la francophonie, visée par deux plaintes pour viol                   Accusations « inacceptables et révoltantes »            La secrétaire d’Etat chargée du développement, de la francophonie et des partenariats internationaux a réagi vendredi dans un communiqué transmis par son avocat : « Les accusations graves à mon encontre, portant sur des examens cliniques médicaux réalisés afin de diagnostiquer et de soigner la maladie de mes patientes, sont inacceptables et révoltantes ». Affirmant avoir appris l’existence de ces plaintes par « voie de presse », Mme Zacharopoulou se dit « choquée et profondément blessée ». Elle assure n’avoir « jamais imposé le moindre examen à aucune de [ses] patientes sans leur consentement ».              « Je n’ai pas connaissance du contenu de ces plaintes, dont je souligne qu’elles ont été déposées dans les jours qui ont suivi ma nomination au gouvernement et qui concernent des consultations qui seraient intervenues il y a plusieurs années », souligne-t-elle encore.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Un appel pour mieux prendre en compte la santé des femmes, sous-représentées dans les essais cliniques                   Elue eurodéputée en 2019 sur la liste Renaissance, Mme Zacharopoulou, 46 ans, a été nommée secrétaire d’Etat le mois dernier. Le précédent gouvernement lui avait confié l’an dernier une mission sur le thème de l’endométriose, un sujet sur lequel elle s’est engagée depuis des années. Son rapport a été remis en janvier à l’Elysée.            Jeudi soir sur LCI, la première ministre, Elisabeth Borne, a déclaré que Mme Zacharopoulou lui avait « dit qu’elle [avait été] très surprise voire choquée qu’on puisse questionner sa pratique médicale ». « Mais je pense que les plaintes sont déposées, la justice va faire son travail » et la secrétaire d’Etat « aura l’occasion de s’expliquer », a poursuivi Mme Borne. Elle a qualifié de « débat important » celui « du consentement quand on fait des examens ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 25 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Déclinaison de genres  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/06/24/chrysoula-zacharopoulou-secretaire-d-etat-et-gynecologue-visee-par-une-troisieme-plainte_6131907_1653578.html"},"headline":"Chrysoula Zacharopoulou, secr\u00e9taire d\u2019Etat et gyn\u00e9cologue, vis\u00e9e par une troisi\u00e8me plainte\u00a0; des accusations \u00ab\u00a0inacceptables et r\u00e9voltantes\u00a0\u00bb, selon elle","dateCreated":"2022-06-24T15:53:06+02:00","datePublished":"2022-06-24T15:53:06+02:00","dateModified":"2022-06-24T16:23:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","Gouvernement Borne"],"keywords":["Police et justice","Justice","Soci\u00e9t\u00e9","Politique","Gouvernement Borne"],"description":"Deux autres plaintes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9es contre la sp\u00e9cialiste de l\u2019endom\u00e9triose. Elles portent sur des accusations de viol commis dans le cadre de sa profession de gyn\u00e9cologue.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/131/0/7248/3624/1342/671/60/0/36e94c1_1655969297513-668283.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/24/19-5">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ L’agglomération et la ville d’Avignon avaient, dans un premier temps, refusé de recouvrir l’œuvre, au nom de la liberté d’expression et d’interprétation.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Emmanuel Macron             A Avignon, la fresque antisémite avec Emmanuel Macron a été effacée      L’agglomération et la ville d’Avignon avaient, dans un premier temps, refusé de recouvrir l’œuvre, au nom de la liberté d’expression et d’interprétation.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 14h06, mis à jour à 17h34    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La fresque représentant Emmanuel Macron en marionnette manipulée par l’économiste Jacques Attali, dans un parking d’Avignon, a été entièrement recouverte, vendredi 24 juin, dans la matinée. Depuis mercredi, la polémique enflait face à cette représentation antisémite.            « A la suite des réactions d’émotion et de la polémique grandissante suscitées par la fresque du graffeur Lekto située sur le parking des Italiens à Avignon, le préfet de Vaucluse a échangé hier avec le président du Grand Avignon, propriétaire des lieux, afin de convenir de l’effacement de cette fresque. Cette opération a été réalisée ce matin même », a fait savoir la préfecture dans un courriel à l’Agence France-Presse (AFP).            « Face aux très nombreuses réactions suscitées par la fresque de l’artiste de rue Lekto, faisant subitement l’objet d’une polémique très largement relayée par les réseaux sociaux, la communauté d’agglomération du Grand Avignon a, dès hier après-midi, pris la décision de recouvrir la façade du bâtiment concerné qui lui appartient », avait quelques instants auparavant annoncé dans un communiqué l’agglomération avignonnaise. La fresque avait déjà été partiellement recouverte, de manière anonyme, dans la nuit de jeudi à vendredi, a rappelé la communauté d’agglomération.            Libertés d’expression et d’interprétation            L’agglomération et la ville d’Avignon, dirigée par la socialiste Cécile Helle, avaient, jeudi, refusé d’effacer la fresque, selon France Bleu Vaucluse, au nom de la liberté d’expression et d’interprétation. « Chacun peut interpréter l’image comme il veut, puisqu’il n’y a pas de mot sur ce mur », avait alors estimé le Grand Avignon, propriétaire du bâtiment sur lequel se succèdent des fresques du genre, à l’entrée nord de la ville. Elles auraient finalement changé d’avis face à « l’insistance du préfet », avait précisé la radio.              « L’interprétation de cette fresque laisse peu de doute. La figure du banquier juif manipulant ses marionnettes est une représentation récurrente des antisémites. L’antisémitisme est ce bacille de la peste qui réapparaît toujours. Aucune faiblesse n’est tolérable », avait réagi sur Twitter le premier secrétaire du Parti socialiste, Olivier Faure. Contactée par l’AFP, la mairie d’Avignon n’a pas réagi vendredi.            Sur le mur de ce parking, Emmanuel Macron était représenté en Pinocchio, actionné par Jacques Attali. Ce dernier, conseiller de plusieurs présidents de la République, est réputé proche du président. L’œuvre le représente avec un regard inquiétant, les mains au-dessus de la marionnette qu’il manipule. Au pied du bâtiment, l’œuvre est titrée : La Bête 2.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Avignon, Marine Le Pen érige son « barrage » contre Emmanuel Macron au second tour de la présidentielle                   Réclamant qu’elle disparaisse, la Ligue de défense juive estimait notamment que les symboles antisémites étaient présents dans la fresque : « La personnalité juive et influente (ici Jacques Attali), (…) le regard inquiétant [et les] mains qui actionnent des marionnettes, comprendre : elles appartiennent à ceux qui dirigent le monde. » Le Comité juif américain avait également demandé que la peinture soit effacée.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 25 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/24/a-avignon-la-fresque-representant-emmanuel-macron-en-marionnette-jugee-antisemite-a-ete-effacee_6131895_823448.html"},"headline":"A Avignon, la fresque antis\u00e9mite avec Emmanuel Macron a \u00e9t\u00e9 effac\u00e9e","dateCreated":"2022-06-24T14:06:40+02:00","datePublished":"2022-06-24T14:06:40+02:00","dateModified":"2022-06-24T17:34:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Politique","Emmanuel Macron"],"description":"L\u2019agglom\u00e9ration et la ville d\u2019Avignon avaient, dans un premier temps, refus\u00e9 de recouvrir l\u2019\u0153uvre, au nom de la libert\u00e9 d\u2019expression et d\u2019interpr\u00e9tation.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/444/0/4520/2260/1342/671/60/0/febf36f_59793400256e406e88c9ce8b1f2052ee-59793400256e406e88c9ce8b1f2052ee-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/24/19-6">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Lors d’une conférence de presse à Bruxelles, le chef de l’Etat a considéré que la situation politique en France n’affecterait pas la place qu’occupe le pays au sein de l’Union européenne.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Merci d'avance    Pat         Bonjour Pat,          Nous vous confirmons que le ministre de la transformation de la fonction publique, Stanislas Guerini, réunira les organisations syndicales et les représentants des employeurs publics à l’occasion d’une conférence salariale, le mardi 28 juin au matin, à son ministère.          « Cette réunion dressera le bilan des mesures salariales applicables aux agents publics, sur la base des dispositifs mis en œuvre au cours des exercices antérieurs et depuis la précédente conférence, tenue en 2021. Elle abordera les dispositions envisagées pour répondre de manière immédiate aux enjeux du pouvoir d’achat des agents publics : le ministre précisera à cette occasion le niveau d’augmentation du point d’indice. Elle permettra enfin d’ouvrir les discussions qui porteront l’amélioration de la reconnaissance et de l’attractivité des métiers de la fonction publique d’ici 2023 », fait savoir le ministère dans son communiqué.          A l’issue de cette réunion, M. Guerini tiendra une conférence de presse.                    13:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne confirme la prolongation des aides aux entreprises pour l’embauche d’apprentis         La première ministre, Elisabeth Borne, a annoncé vendredi la prolongation « à l’identique » des aides aux entreprises pour l’embauche d’apprentis pour l’année à venir.          « On veut absolument continuer à encourager les entreprises à embaucher des apprentis et c’est pour ça que je peux vous annoncer ce matin qu’on va prolonger à l’identique les aides à l’apprentissage », a-t-elle déclaré à la presse à l’occasion d’un déplacement consacré à l’apprentissage dans un centre de vacances en Seine-et-Marne.          Les aides à l’embauche d’un apprenti s’élèvent « à 5 000 euros pour un apprenti mineur, 8 000 euros pour un majeur », a rappelé la première ministre. Leur montant avait été relevé à ce niveau en juin 2020, dans un contexte économique perturbé par la pandémie de Covid-19. « L’apprentissage, c’est un vrai succès du précédent quinquennat. (…) En 2017, il y avait moins de 300 000 apprentis et en 2021 c’est 730 000 apprentis. Notre objectif c’est un million d’apprentis », a-t-elle ajouté.          Dans un rapport publié jeudi, la Cour des comptes a estimé que la réforme de l’apprentissage, l’un des marqueurs du premier quinquennat d’Emmanuel Macron, a peu profité aux jeunes en situation de fragilité ou encore aux entreprises rencontrant des problèmes de recrutement.                              12:50   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Portrait de la nouvelle députée de la 1re circonscription de Mayotte, Estelle Youssouffa        Avec sa personnalité bien affirmée, la députée de la 1re circonscription de Mayotte a bien l’intention de se faire entendre pour que les Mahorais « ne soient pas des Français de seconde zone », écrit notre journaliste Patrick Roger.                    Lire aussi :  Estelle Youssouffa, voix de Mayotte, fait son entrée à l’Assemblée nationale                                 12:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour suivre l’actualité et soutenir notre rédaction, abonnez-vous au « Monde »                       12:21   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Cumul des mandats : la liste des 127 députés concernés        Près d’un quart des 577 députés élus dimanche 19 juin devront faire un choix. En effet, 115 élus exercent déjà un mandat qui ne peut pas être cumulé avec celui de député ; s’y ajoutent 12 ministres, qui ne peuvent siéger à l’Assemblée nationale pendant leur présence au gouvernement. Décryptage par les Décodeurs :                    Lire aussi :  Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                                 11:50   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Savez-vous s'il existe toujours une "aile gauche" chez les macronistes ?     Peugeot         Bonjour,          Effectivement et ça tombe bien, car notre collègue Alexandre Lemarié a écrit un article à ce sujet dans le journal du jour !          Déjà peu audibles sous le précédent quinquennat, les élus macronistes venus du Parti socialiste et qui défendent une ligne plus sociale-démocrate ont été largement battus aux législatives (Richard Ferrand, Christophe Castaner…), et plusieurs ministres de cette tendance ont été écartés lors du remaniement (Emmanuelle Wargon, Florence Parly…). L’article est à retrouver ici :                    Lire aussi :  Après les législatives, l’aile gauche de la majorité décimée                       11:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne a réaffirmé hier soir ne pas se poser « de questions » quant à son avenir à Matignon         Interrogée sur les appels à la démission formulés par l’opposition et quant au fait qu’elle serait « en sursis », la première ministre a répondu jeudi soir, dans une interview diffusée sur LCI : « Je ne suis pas en train de me poser ce genre de questions, je suis à l’action. »          Elisabeth Borne a également dit ne pas se sentir visée par la pique de François Bayrou, qui avait appelé à ce que « le premier ministre ou la première ministre soit politique, qu’on n’ait pas le sentiment que c’est la technique qui gouverne le pays ». « Je ne me sens pas visée par cette critique », a-t-elle assuré, en déclarant qu’elle avait « eu l’occasion de s’expliquer [jeudi] avec François Bayrou ». « Mon objectif, c’est d’apporter les meilleures réponses aux Français et ma conviction, c’est que ça se fait dans le dialogue et c’est ce que j’ai fait tout au long de ma vie professionnelle », a encore dit Mme Borne.          Au sujet de l’engagement de sa responsabilité ou non face aux députés le 5 juillet lors de la déclaration de politique générale, par un vote de confiance, elle a par ailleurs expliqué qu’elle n’avait « pas tranché ce point » encore, alors que les oppositions le réclament.          Concernant le risque de blocage à l’Assemblée nationale, où la Macronie a perdu la majorité absolue, elle s’est dite « très confiante » dans le fait qu’Ensemble ! « puisse trouver des députés pour voter des textes » après avoir « intégré leurs propositions ».                     11:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Aide aux « gros rouleurs » face à la hausse des prix du carburant : la décision pas encore tranchée, affirme Agnès Panier-Runacher        La décision de verser une aide aux « gros rouleurs » à partir de la rentrée pour les aider à faire face à la hausse des prix du carburant n’est pas encore tranchée et « plusieurs scénarios » sont sur la table, a indiqué vendredi la ministre de la transition énergétique Agnès Pannier-Runacher.          « Nous sommes au stade de la discussion, on a plusieurs scénarios sur la table : un scénario gros rouleurs, avec l’objectif de pouvoir très vite payer, parce que c’est l’un des enjeux », a déclaré la ministre, sur l’antenne de la radio RMC. « Il faut que dès septembre ou octobre, vous puissiez avoir l’argent sur votre compte en banque, parce que si on vous dit “c’est super, il y a un dispositif gros rouleurs, mais c’est en mars ou en avril prochain”, je pense que ça ne va pas correspondre aux besoins deы Français », a-t-elle ajouté.          Le gouvernement a décidé de prolonger au moins jusqu’à fin août la remise sur les carburants de 18 centimes (en métropole continentale), instaurée depuis le 1er avril, à laquelle devait succéder un dispositif « gros rouleurs » à la rentrée.          « Pour ceux qui font beaucoup de kilomètres par jour, soit pour se rendre à leur travail, soit dans le cadre de leur travail », un dispositif « se mettra en place (…) à la rentrée pour [les] accompagner », avait fait savoir la première ministre, Elisabeth Borne, le 7 juin.          « C’est tout à fait la discussion qui est sur la table, c’est de savoir si nous faisons cette aide gros rouleurs, si nous prolongeons les 18 centimes, si nous éteignons les 18 centimes, de quelle manière, à quelle date ? », a déclaré la ministre, évoquant par ailleurs le barème kilométrique, un dispositif récemment revalorisé qui permet aux ménages imposés de déduire comme frais professionnels une partie de leurs dépenses de carburants.          Le gouvernement est au stade de la « concertation » avec les syndicats et les représentants des entreprises, a indiqué la ministre, souhaitant une discussion qui prenne en compte « les autres mesures de pouvoir d’achat », comme l’augmentation des retraites, par exemple.          « Pour poser la bonne réponse sur le carburant, il faut aussi intégrer tous les autres moyens par lesquels nous allons permettre aux Français d’augmenter leur pouvoir d’achat », a conclu Mme Pannier-Runacher, pour qui « il serait stupide de traiter chaque sujet de manière déconnectée : le pouvoir d’achat des Français, c’est au fond ce qu’ils ont sur leur compte en banque, qui leur permet de faire face aux augmentations ».                    11:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le calendrier de la nouvelle Assemblée nationale la semaine prochaine        Alors que les députés nouvellement élus ont été accueillis au Palais-Bourbon dès lundi, et ont commencé leur mandat officiel mercredi, voici ce qui les attend la semaine prochaine au Palais-Bourbon :           Mardi 28 juin : première séance publique et élection de celui ou de celle qui présidera l’Assemblée nationale           Le premier rendez-vous de la 16e législature sera mardi 28 juin, à 15 heures, avec la première séance publique qui sera présidée par le doyen des députés, en l’occurrence José Gonzalez, député Rassemblement national (RN) des Bouches-du-Rhône âgé de 79 ans, assisté des six plus jeunes députés. Lors de cette séance, sera notamment élu le président ou la présidente de l’Assemblée nationale, au scrutin secret à la tribune.          Le président sortant, Richard Ferrand (2018-2022), l’un des fidèles du président de la République, Emmanuel Macron, souhaitait se présenter à sa succession, mais il a perdu son siège de député à l’issue du second tour des législatives. C’est la ministre des outre-mer et députée des Yvelines, Yaël-Braun Pivet, qui a été désignée, mercredi soir, candidate pour la majorité présidentielle au perchoir, et part favorite du scrutin. Le RN a, de son côté, décidé de présenter la candidature de Sébastien Chenu, député du Nord, réélu dimanche.           Mercredi 29 juin : élection des membres du bureau de l’Assemblée nationale           Lors de leur deuxième séance publique, dès 15 heures, seront nommés, cette fois-ci, les 22 membres du bureau de l’Assemblée nationale, sorte de conseil d’administration de l’institution, qui prend une forme collégiale (les six vice-présidents de l’Assemblée nationale, trois questeurs, les douze secrétaires…).          La composition du bureau doit normalement refléter la configuration politique de l’Assemblée. En octobre 2017, une réforme du règlement a précisé comment il convenait d’appliquer ce principe : « Les présidents des groupes choisissent, en fonction du nombre de points dont ils disposent, les postes qu’ils souhaitent réserver à leur groupe. Cette répartition s’effectue par choix prioritaire en fonction des effectifs respectifs des groupes et, en cas d’égalité de ces effectifs, par voie de tirage au sort. L’un des postes de questeur est réservé à un député appartenant à un groupe s’étant déclaré d’opposition. » Si les groupes ne parviennent pas à s’entendre pour la répartition des sièges, un scrutin sera organisé pour chaque catégorie de fonctions pour lesquelles le nombre de candidats est supérieur au nombre de postes à pourvoir.           Jeudi 30 juin : première réunion des commissions parlementaires et élection de leurs présidents et vice-présidents respectifs           Une fois que chaque député aura rejoint l’une des huit commissions permanentes de l’Assemblée nationale – finances, lois, affaires culturelles et éducation, affaires économiques, affaires étrangères, affaires sociales, défense nationale et forces armées, développement durable et aménagement du territoire –, celles-ci se réuniront pour élire leurs présidents, vice-présidents et secrétaires respectifs.          La commission des finances, aux pouvoirs étendus, ne peut être dirigée que par un élu d’opposition, ce qui donne déjà lieu à un affrontement entre le Rassemblement national, fort de son score historique de 89 députés élus, et La France insoumise, 75 députés, également à la tête de l’intergroupe de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) – plus gros contingent de députés d’opposition de ce point de vue-là.          Le reste du calendrier est à retrouver ici :                    Lire aussi :  Le calendrier des premiers jours de la nouvelle Assemblée nationale sans majorité absolue                       10:26   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le retour d’Edouard Philippe au centre du jeu politique         Le 22 juin, Edouard Philippe a été reçu par le chef de l’Etat, comme les autres responsables de grandes forces politiques, pour faire part de son analyse de la situation. La preuve que son parti, Horizons, sera un acteur-clé de ce nouveau quinquennat et, peut-être, une rampe de lancement vers l’Elysée pour 2027. « Il y a autant d’excès dans les gens qui disaient que je ne servais à rien que dans ceux qui disent maintenant que je suis une pièce maîtresse », déclare l’ancien premier ministre, pour qui se lancer en 2022 « n’aurait eu aucun sens ».          Récit par notre journaliste Claire Gatinois :                    Lire aussi :  Edouard Philippe, la revanche du « loyal »                       10:10   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Dans les outre-mer, les élections législatives ont été une sévère réplique des mauvais scores d’Emmanuel Macron à la présidentielle                  Lire aussi :  Dans les outre-mer, la défiance des électeurs vis-à-vis de l’exécutif                       10:01      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Manuel Bompard plaide en faveur d’Eric Coquerel comme candidat commun de la Nupes pour la présidence de la commission des finances         Au lendemain de la première réunion hebdomadaire de l’intergroupe de la Nupes à l’Assemblée nationale, Manuel Bompard a assuré ce matin sur Franceinfo que les quatre familles politiques qui la composent, et qui forment quatre groupes parlementaires distincts, auront « des discussions pour essayer d’harmoniser [leurs] positions de vote » tout en gardant leur liberté. Sur la base du programme commun défendu et d’un partage d’idées et de propositions, il est certain que la Nupes « votera dans l’immense majorité des cas de la même manière ».          Au sujet de la répartition des postes-clés au Palais-Bourbon, le député des Bouches-du-Rhône a fait valoir que les quatre groupes s’étaient mis d’accord, hier, « pour l’instant sur un principe », afin de présenter une candidature unique de la Nupes à chaque poste et éviter les concurrences inutiles au sein de l’intergroupe. Il a toutefois souligné que LFI défendrait le nom d’Eric Coquerel pour la présidence de la commission des finances, pour laquelle la Nupes compte se battre face au Rassemblement national, avançant : « Il paraît naturel que dans la coalition qu’on a constituée ensemble, ça soit le groupe politique le plus nombreux qui propose un candidat » pour cette présidence-là. La socialiste Valérie Rabault, ancienne rapporteuse du budget de l’Assemblée, compte également briguer le poste pour la Nupes, qui doit trancher dans les prochains jours.          Quant à M. Mélenchon, qui n’est plus député mais toujours chef de file des « insoumis » et d’orchestre de la Nupes, M. Bompard, élu dans sa circonscription, a affirmé durant l’entretien qu’il changeait juste de poste et restait une figure stratégique de LFI : « On va définir son rôle avec [lui], mais il ne s’effacera pas, dans le sens où Jean-Luc Mélenchon, ce n’est pas demain que vous allez le mettre à la retraite. »                    09:30   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Appels au compromis : les oppositions renvoient la balle du côté de l’exécutif                   Lire aussi :  Pas de « chèque en blanc », « le blocage c’est lui » : la main tendue d’Emmanuel Macron accueillie fraîchement par les oppositions                       09:23      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Manuel Bompard pense qu’Elisabeth Borne et Emmanuel Macron « inversent totalement les rôles » avec l’opposition et que c’est à eux de « dire quels sont les points sur lesquels ils sont prêts à avancer »        « Ils inversent totalement les rôles. Ce n’est pas les groupes d’opposition qui doivent dire “bon on est d’accord pour mettre en place le programme d’Emmanuel Macron”, c’est Mme Borne et M. Macron qui doivent dire quels sont les points sur lesquels ils sont prêts à avancer », a estimé Manuel Bompard, député des Bouches-du-Rhône de La France insoumise (LFI), sur Franceinfo, ce matin.          Pour la figure « insoumise », « bien évidemment qu’il faut qu’il y ait des discussions. Mais ces discussions, elles doivent être à l’initiative de la première ministre parce que c’est elle qui a subi un revers électoral dimanche ». M. Bompard a confirmé que la présidente du groupe LFI à l’Assemblée nationale, Mathilde Panot, doit s’entretenir cet après-midi avec Mme Borne et a appelé à ce que la première ministre soit celle qui propose ce sur quoi le gouvernement est prêt à négocier et ce qu’il est prêt à retirer de son projet.          Il a estimé qu’« on ne peut pas piocher des points dans tous les programmes, comme si, finalement, tout se valait et qu’il n’y avait pas de logiques politiques, des visions politiques qui sont des divisions politiques (…). Ce n’est pas vrai qu’on va arriver à regrouper dans une même majorité à la fois des gens comme nous qui, par exemple, sont pour le retour à l’âge de départ à la retraite à 60 ans et des Républicains qui sont pour reporter l’âge de départ à la retraite à 65 ans, ou même parfois à 67 ans ».          Elisabeth Borne, doit selon Manuel Bompard, « chercher à construire un projet politique cohérent. Elle doit bouger pour ça par rapport au projet qui a été celui du président de la République et elle doit dire dans quelle direction elle veut aller sur cette base-là ».          Le député a par ailleurs jugé qu’Emmanuel Macron « a commencé son intervention [mercredi] par un mensonge », en affirmant que les Français avaient choisi son projet lors de la présidentielle en l’élisant. « Ce qui s’est passé au mois d’avril, c’est qu’une majorité de Français se sont reportés sur Emmanuel Macron parce qu’ils ne voulaient pas que l’extrême droite s’empare du pays. Et confondre ce vote-là avec un vote d’adhésion à un projet, à mon avis, c’est manipuler le vote des électrices et des électeurs », a-t-il avancé.          Alors que la première ministre a affirmé dans une interview diffusée hier soir sur LCI qu’elle n’avait « pas encore tranché » si elle se soumettrait à un vote de confiance devant les députés, M. Bompard a fait valoir que « dans ce cas-là » les députés LFI seront « contraints » de déposer une motion de censure, avant d’ajouter :           Mais je pense qu’il faut prendre les choses étape par étape. La première étape, c’est [que] je ne comprends pas comment la première ministre, quelques jours après les élections législatives, peut envisager d’aller devant l’Assemblée nationale, devant les députés nouvellement élus qui sont l’émanation du peuple français et leur dire, finalement, « je ne vais même pas vous demander votre avis ». Du point de vue du respect élémentaire du cadre démocratique, ça me paraît être un problème majeur.            « La première ministre doit venir devant l’Assemblée nationale et elle doit demander la confiance de l’Assemblée nationale », a-t-il répété lors de l’entretien, rappelant également que les « insoumis » allaient déposer une proposition de loi « d’urgence sociale » sur la question du pouvoir d’achat, dans la semaine prochaine. Les socialistes déposeront également leur proposition de loi, comme l’a souligné la députée Valérie Rabault ce matin.                                         Le contexte       Live  animé par Marie Pouzadoux      Image de couverture :   LUDOVIC MARIN / AFP          Retrouvez ici les résultats des législatives 2022         Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Au menu vendredi 24 juin         Diplomatie. Après son allocution de mercredi soir, Emmanuel Macron est à Bruxelles depuis jeudi, à l’occasion d’un sommet européen, qui marque la fin de la présidence française du Conseil de l’Union européenne. Il participe dès 10 heures au sommet de la zone euro. A l’issue d’une première journée de réunion, jeudi, les Vingt-Sept ont accordé à l’Ukraine et à la Moldavie le statut de candidat à l’Union européenne.         Consultations. La première ministre, Elisabeth Borne, a visité un parc de loisirs Villages Nature Center Parcs ce matin aux côtés du ministre du travail, Olivier Dussopt, puis a rencontré des jeunes apprentis et leurs tuteurs. Elle poursuit également aujourd’hui ses entretiens avec l’ensemble des présidents des groupes parlementaires formés dans la nouvelle Assemblée nationale.         Pour approfondir         A l’Assemblée nationale, les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc         Boris Vallaud, un profil « diplomate » pour présider le groupe PS à l’Assemblée nationale         Aurore Bergé, une élue « combative » pour cornaquer les députés LRM         Edouard Philippe, la revanche du « loyal »         Les essentiels         Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Le calendrier des premiers jours de la nouvelle Assemblée nationaleLe live d’hier                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","coverageStartTime":"2022-06-24T14:54:47+00:00","coverageEndTime":"2022-06-25T02:54:47+00:00","headline":"Pour Emmanuel Macron, la n\u00e9cessit\u00e9 de \u00ab\u00a0b\u00e2tir des compromis\u00a0\u00bb en France est \u00ab\u00a0affreusement banale...","description":"Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Bruxelles, le chef de l\u2019Etat a consid\u00e9r\u00e9 que la situation politique en France n\u2019affecterait pas la place qu\u2019occupe le pays au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne.","articleSection":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Gouvernement Borne","Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Bruxelles, le chef de l\u2019Etat a consid\u00e9r\u00e9 que la situation politique en France n\u2019affecterait pas la place qu\u2019occupe le pays au sein de l\u2019Union europ\u00e9enne.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/0/0/8192/5464/1342/895/3/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-06-24T14:54:47+00:00"
,"endDate":"2022-06-25T02:54:47+00:00"
  Face \u00e0 une \u00ab\u00a0situation d\u2019urgence\u00a0\u00bb \u00e9cologique, sociale et \u00e9conomique, un collectif d\u2019universitaires, de militants et de responsables d\u2019ONG propose de \u00ab\u00a0changer en profondeur la m\u00e9thode\u00a0\u00bb de gouvernement et les institutions.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Le bouleversement institutionnel actuel est une formidable occasion d\u2019ouvrir le chantier d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les solutions sont nombreuses pour am\u00e9liorer le fonctionnement de notre syst\u00e8me politique\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-24T16:25:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#536040","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T14:53:50+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente du groupe parlementaire de La France insoumise (LFI), Mathilde Panot, a pris la parole \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale apr\u00e8s son \u00e9change t\u00e9l\u00e9phonique avec la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, qui consulte l\u2019ensemble des pr\u00e9sidents de groupe \u00e9lus cette semaine. \u00ab\u00a0On a eu l\u2019appel avec la premi\u00e8re ministre qui \u00e9tait assez lunaire sur beaucoup des aspects\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par d\u00e9crire la d\u00e9put\u00e9e du Val-de-Marne, notamment accompagn\u00e9e des d\u00e9put\u00e9es de Seine-Saint-Denis Aur\u00e9lie Trouv\u00e9 et Cl\u00e9mentine Autain.          \u00ab\u00a0La Macronie est en train de naviguer \u00e0 vue et ne sait absolument plus o\u00f9 elle va\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi en se disant surprise de la r\u00e9ponse \u2013 \u00ab\u00a0On verra\u00a0\u00bb \u2013 de la premi\u00e8re ministre quant \u00e0 la perspective d\u2019un engagement de la responsabilit\u00e9 du gouvernement par un discours de politique g\u00e9n\u00e9rale d\u00e9but juillet. Mathilde Panot a \u00e9galement d\u00e9plor\u00e9 ne pas avoir eu de r\u00e9ponse sur le contenu pr\u00e9cis du texte \u00e0 venir sur le pouvoir d\u2019achat ou la r\u00e9ponse \u00e0 apporter au d\u00e9ficit important de personnel dans les services hospitaliers cet \u00e9t\u00e9.          \u00ab\u00a0L\u2019autre impression qui se d\u00e9gage, c\u2019est que la Macronie vit dans une sorte de r\u00e9alit\u00e9 parall\u00e8le o\u00f9 ils auraient gagn\u00e9 ces \u00e9lections l\u00e9gislatives\u00a0\u00bb, a poursuivi la pr\u00e9sidente du groupe LFI, qui a conclu\u00a0: \u00ab\u00a0Nous exigeons que la premi\u00e8re ministre vienne devant l\u2019Assembl\u00e9e pour demander un vote de confiance parce que Mme\u00a0Borne ne peut pas gouverner par effraction\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Mathilde Panot, \u00ab\u00a0la Macronie vit dans une sorte de r\u00e9alit\u00e9 parall\u00e8le o\u00f9 ils auraient gagn\u00e9 ce...","dateModified":"2022-06-24T15:00:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535910","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T14:26:05+00:00","articleBody":"           Emmanuel Macron lors d\u2019une conf\u00e9rence du Conseil europ\u00e9en \u00e0 Bruxelles, vendredi 24\u00a0juin 2022. LUDOVIC MARIN \/ AFP           \u00ab\u00a0On ne peut pas dans le m\u00eame temps consid\u00e9rer que notre Europe doit \u00eatre une Europe d\u00e9mocratique et forte et d\u00e9plorer le fait que la plupart des gouvernements et des parlements refl\u00e8tent la vie d\u00e9mocratique de nos pays\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Emmanuel Macron lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse du Conseil europ\u00e9en, tenue \u00e0 Bruxelles en compagnie de la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, et du pr\u00e9sident du Conseil, Charles Michel.          \u00ab\u00a0Il a pu m\u2019arriver qu\u2019on me reproche d\u2019avoir trop de pouvoir, parce que des majorit\u00e9s trop claires\u00a0\u00bb, a poursuivi le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, avant d\u2019effectuer un parall\u00e8le entre la situation europ\u00e9enne et le r\u00e9sultat des \u00e9lections l\u00e9gislatives en France. \u00ab\u00a0La France est dans une situation parlementaire qu\u2019elle a connue en\u00a01988, \u00e0 peu de choses de diff\u00e9rence, et elle est surtout affreusement banale au niveau europ\u00e9en (\u2026). La question qui nous est pos\u00e9e \u00e0 tous, c\u2019est de b\u00e2tir des compromis pour pouvoir convaincre tout le monde, en tout cas le maximum, \u00e0 obtenir des majorit\u00e9s constructives. C\u2019est ce que l\u2019Italie comme l\u2019Allemagne font, et c\u2019est ce que nous ferons.\u00a0\u00bb          M.\u00a0Macron \u00e9tait interrog\u00e9 au sujet des cons\u00e9quences pour la politique europ\u00e9enne que constituait le flottement politique fran\u00e7ais, en l\u2019absence de majorit\u00e9 claire pour le chef de l\u2019Etat \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0L\u2019Europe a un leadership, mais je pense que, nous tous, on doit \u00eatre tr\u00e8s vigilants \u00e0 ne pas opposer le leadership et les contraintes de la d\u00e9mocratie. Je peux vous citer des leaderships beaucoup plus clairs que nous, mais ils ne sont pas d\u00e9mocratiques (\u2026). Ces mod\u00e8les sont moins f\u00e9conds que les n\u00f4tres\u00a0\u00bb, a relev\u00e9 Emmanuel Macron, avant de poursuivre\u00a0:           \u00ab\u00a0Alors, nous, on a plus de pol\u00e9miques, on a des s\u00e9ances au Parlement qui durent plus longtemps que d\u2019autres. Je n\u2019opposerais pas la complexit\u00e9 politique de nos pays, dans la situation que vit notre continent, et l\u2019efficacit\u00e9 du leadership europ\u00e9en. Au contraire, je pense qu\u2019elles se renforcent. Mais, simplement, cela nous donne plus de travail, \u00e0 nous, parce qu\u2019il faut concilier la convergence dans nos pays, la capacit\u00e9 \u00e0 y b\u00e2tir des compromis et la capacit\u00e9 de b\u00e2tir ces compromis au niveau europ\u00e9en. C\u2019est ce que nous ferons, avec beaucoup de c\u0153ur, de volont\u00e9 et d\u2019optimisme.\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/9ade571_5545140-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Emmanuel Macron, la n\u00e9cessit\u00e9 en France de \u00ab\u00a0b\u00e2tir des compromis\u00a0\u00bb est \u00ab\u00a0affreusement banale...","dateModified":"2022-06-24T14:40:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T13:34:14+00:00","articleBody":"     La secr\u00e9taire d\u2019Etat fran\u00e7aise charg\u00e9e du d\u00e9veloppement, de la francophonie et des partenariats internationaux, Chrysoula Zacharopoulou, vis\u00e9e par des plaintes pour viol, a rejet\u00e9 vendredi ces accusations, les jugeant \u00ab\u00a0inacceptables et r\u00e9voltantes\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Les accusations graves \u00e0 mon encontre, portant sur des examens cliniques m\u00e9dicaux r\u00e9alis\u00e9s afin de diagnostiquer et de soigner la maladie de mes patientes, sont inacceptables et r\u00e9voltantes\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 dans un communiqu\u00e9 transmis par son avocat. Mme\u00a0Zacharopoulou, gyn\u00e9cologue de 46\u00a0ans, est vis\u00e9e par deux plaintes pour viol et par une troisi\u00e8me plainte, pour violences sans incapacit\u00e9 de travail par personne charg\u00e9e d\u2019une mission de service public.                    Lire notre article, publi\u00e9 jeudi matin :  Chrysoula Zacharopoulou, secr\u00e9taire d\u2019Etat \u00e0 la francophonie, vis\u00e9e par deux plaintes pour viol         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La secr\u00e9taire d\u2019Etat au d\u00e9veloppement, Chrysoula Zacharopoulou, juge \u00ab\u00a0inacceptables\u00a0\u00bb les accusat...","dateModified":"2022-06-24T13:45:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T13:28:36+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 sur France Inter par le journaliste Bruno Duvic, vendredi midi, le maire d\u2019Angers et ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux collectivit\u00e9s territoriales, Christophe B\u00e9chu, a consid\u00e9r\u00e9 que \u00ab\u00a0faire passer des textes n\u00e9cessite la recherche d\u2019un \u00e9largissement de la majorit\u00e9\u00a0ou le fait de choisir une majorit\u00e9 de projet si la premi\u00e8re hypoth\u00e8se n\u2019est pas possible\u00a0\u00bb.          Pour le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral du parti pr\u00e9sid\u00e9 par l\u2019ancien premier ministre Edouard Philippe, l\u2019heure n\u2019est cependant pas aux \u00ab\u00a0appels individuels\u00a0\u00bb mais \u00ab\u00a0le temps pour tester une solution collective\u00a0\u00bb, ce que tentent de faire Emmanuel Macron et Elisabeth Borne en consultant les responsables des forces politiques. Une strat\u00e9gie de d\u00e9bauchage ne serait pas efficace, selon lui, \u00ab\u00a0sinon vous vous \u00e9loignez d\u2019un chemin de coalition\u00a0\u00bb que M. B\u00e9chu dit pouvoir souhaiter avec son ancien parti, Les R\u00e9publicains.          Le maire d\u2019Angers se dit conscient du fait que l\u2019id\u00e9e d\u2019une coalition \u00ab\u00a0ne suscite pas un enthousiasme g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9\u00a0\u00bb chez Les R\u00e9publicains mais salue les r\u00e9actions \u00ab\u00a0constructives\u00a0\u00bb \u2013 un terme d\u00e9j\u00e0 employ\u00e9 \u00e0 droite en\u00a02017 \u2013 d\u2019\u00e9lus locaux, comme Franck Louvrier, le maire de La Baule, ou Christelle Moran\u00e7ais, la pr\u00e9sidente du conseil r\u00e9gional des Pays de\u00a0la Loire. \u00ab\u00a0J\u2019observe que la plupart de ceux qui le disent ne sont pas eux-m\u00eames d\u00e9put\u00e9s, ce qui ne simplifie pas forc\u00e9ment les choses\u00a0\u00bb, rel\u00e8ve-t-il.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour le ministre Christophe B\u00e9chu, le temps des \u00ab\u00a0appels individuels\u00a0\u00bb pour faire \u00e9merger une majori...","dateModified":"2022-06-24T13:38:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T12:43:26+00:00","articleBody":"     Le juriste Dominique Chagnollaud, sp\u00e9cialiste du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, revient, dans une tribune au Monde, sur les choix faits par le fondateur de la Ve\u00a0R\u00e9publique en mati\u00e8re de modes de scrutin, dont on voit qu\u2019ils ont surtout \u00e9t\u00e9 guid\u00e9s par le pragmatisme.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0En\u00a01945, de\u00a0Gaulle choisit la repr\u00e9sentation proportionnelle\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A la sortie de la guerre, le choix de la proportionnelle par le fondateur de la V\u1d49\u00a0R\u00e9publique","dateModified":"2022-06-24T13:09:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T12:01:47+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\n\r\nJe viens de lire que Stanislas Guerini, ministre de la fonction publique, devrait tenir une conf\u00e9rence salariale mardi  28 juin ou il annoncera entre autre le montant de la revalorisation du point d\"indice. \r\n\r\nPouvez-vous confirmer cela ? \r\n\r\nMerci d'avance    Pat         Bonjour Pat,          Nous vous confirmons que le ministre de la transformation de la fonction publique, Stanislas Guerini, r\u00e9unira les organisations syndicales et les repr\u00e9sentants des employeurs publics \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une conf\u00e9rence salariale, le mardi 28\u00a0juin au matin, \u00e0 son minist\u00e8re.          \u00ab\u00a0Cette r\u00e9union dressera le bilan des mesures salariales applicables aux agents publics, sur la base des dispositifs mis en \u0153uvre au cours des exercices ant\u00e9rieurs et depuis la pr\u00e9c\u00e9dente conf\u00e9rence, tenue en\u00a02021. Elle abordera les dispositions envisag\u00e9es pour r\u00e9pondre de mani\u00e8re imm\u00e9diate aux enjeux du pouvoir d\u2019achat des agents publics\u00a0: le ministre pr\u00e9cisera \u00e0 cette occasion le niveau d\u2019augmentation du point d\u2019indice. Elle permettra enfin d\u2019ouvrir les discussions qui porteront l\u2019am\u00e9lioration de la reconnaissance et de l\u2019attractivit\u00e9 des m\u00e9tiers de la fonction publique d\u2019ici 2023\u00a0\u00bb, fait savoir le minist\u00e8re dans son communiqu\u00e9.          A l\u2019issue de cette r\u00e9union, M.\u00a0Guerini tiendra une conf\u00e9rence de presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Emmanuel Macron, la n\u00e9cessit\u00e9 de \u00ab\u00a0b\u00e2tir des compromis\u00a0\u00bb en France est \u00ab\u00a0affreusement banale...","dateModified":"2022-06-24T12:04:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535714","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T11:10:47+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a annonc\u00e9 vendredi la prolongation \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019identique\u00a0\u00bb des aides aux entreprises pour l\u2019embauche d\u2019apprentis pour l\u2019ann\u00e9e \u00e0 venir.          \u00ab\u00a0On veut absolument continuer \u00e0 encourager les entreprises \u00e0 embaucher des apprentis et c\u2019est pour \u00e7a que je peux vous annoncer ce matin qu\u2019on va prolonger \u00e0 l\u2019identique les aides \u00e0 l\u2019apprentissage\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse \u00e0 l\u2019occasion d\u2019un d\u00e9placement consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019apprentissage dans un centre de vacances en Seine-et-Marne.          Les aides \u00e0 l\u2019embauche d\u2019un apprenti s\u2019\u00e9l\u00e8vent \u00ab\u00a0\u00e0 5\u00a0000\u00a0euros pour un apprenti mineur, 8\u00a0000\u00a0euros pour un majeur\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 la premi\u00e8re ministre. Leur montant avait \u00e9t\u00e9 relev\u00e9 \u00e0 ce niveau en juin\u00a02020, dans un contexte \u00e9conomique perturb\u00e9 par la pand\u00e9mie de Covid-19. \u00ab\u00a0L\u2019apprentissage, c\u2019est un vrai succ\u00e8s du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat. (\u2026) En\u00a02017, il y avait moins de 300\u00a0000\u00a0apprentis et en\u00a02021 c\u2019est 730\u00a0000\u00a0apprentis. Notre objectif c\u2019est un million d\u2019apprentis\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Dans un rapport publi\u00e9 jeudi, la Cour des comptes a estim\u00e9 que la r\u00e9forme de l\u2019apprentissage, l\u2019un des marqueurs du premier quinquennat d\u2019Emmanuel Macron, a peu profit\u00e9 aux jeunes en situation de fragilit\u00e9 ou encore aux entreprises rencontrant des probl\u00e8mes de recrutement.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne confirme la prolongation des aides aux entreprises pour l\u2019embauche d\u2019apprentis ","dateModified":"2022-06-24T11:33:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535619","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T10:50:00+00:00","articleBody":"     Avec sa personnalit\u00e9 bien affirm\u00e9e, la d\u00e9put\u00e9e de la 1re circonscription de Mayotte a bien l\u2019intention de se faire entendre pour que les Mahorais \u00ab\u00a0ne soient pas des Fran\u00e7ais de seconde zone\u00a0\u00bb, \u00e9crit notre journaliste Patrick Roger.                    Lire aussi :  Estelle Youssouffa, voix de Mayotte, fait son entr\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portrait de la nouvelle d\u00e9put\u00e9e de la 1re circonscription de Mayotte, Estelle Youssouffa","dateModified":"2022-06-24T10:51:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535623","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T10:36:06+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre l\u2019actualit\u00e9 et soutenir notre r\u00e9daction, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-24T10:39:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535614","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T10:21:02+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s d\u2019un quart des 577 d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus dimanche 19 juin devront faire un choix. En effet, 115\u00a0\u00e9lus exercent d\u00e9j\u00e0 un mandat qui ne peut pas \u00eatre cumul\u00e9 avec celui de d\u00e9put\u00e9\u00a0; s\u2019y ajoutent 12\u00a0ministres, qui ne peuvent si\u00e9ger \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale pendant leur pr\u00e9sence au gouvernement. D\u00e9cryptage par les D\u00e9codeurs\u00a0:                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: 127\u00a0d\u00e9put\u00e9s devront renoncer \u00e0 un mandat pour cause d\u2019incompatibilit\u00e9                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cumul des mandats\u00a0: la liste des 127 d\u00e9put\u00e9s concern\u00e9s","dateModified":"2022-06-24T10:21:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T09:50:33+00:00","articleBody":"    Savez-vous s'il existe toujours une \"aile gauche\" chez les macronistes ?     Peugeot         Bonjour,          Effectivement et \u00e7a tombe bien, car notre coll\u00e8gue Alexandre Lemari\u00e9 a \u00e9crit un article \u00e0 ce sujet dans le journal du jour\u00a0!          D\u00e9j\u00e0 peu audibles sous le pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat, les \u00e9lus macronistes venus du Parti socialiste et qui d\u00e9fendent une ligne plus sociale-d\u00e9mocrate ont \u00e9t\u00e9 largement battus aux l\u00e9gislatives (Richard Ferrand, Christophe Castaner\u2026), et plusieurs ministres de cette tendance ont \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9s lors du remaniement (Emmanuelle Wargon, Florence Parly\u2026). L\u2019article est \u00e0 retrouver ici\u00a0:                    Lire aussi :  Apr\u00e8s les l\u00e9gislatives, l\u2019aile gauche de la majorit\u00e9 d\u00e9cim\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Emmanuel Macron, la n\u00e9cessit\u00e9 de \u00ab\u00a0b\u00e2tir des compromis\u00a0\u00bb en France est \u00ab\u00a0affreusement banale...","dateModified":"2022-06-24T09:54:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T09:33:17+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9e sur les appels \u00e0 la d\u00e9mission formul\u00e9s par l\u2019opposition et quant au fait qu\u2019elle serait \u00ab\u00a0en sursis\u00a0\u00bb, la premi\u00e8re ministre a r\u00e9pondu jeudi soir, dans une interview diffus\u00e9e sur LCI\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne suis pas en train de me poser ce genre de questions, je suis \u00e0 l\u2019action.\u00a0\u00bb          Elisabeth Borne a \u00e9galement dit ne pas se sentir vis\u00e9e par la pique de Fran\u00e7ois Bayrou, qui avait appel\u00e9 \u00e0 ce que \u00ab\u00a0le premier ministre ou la premi\u00e8re ministre soit politique, qu\u2019on n\u2019ait pas le sentiment que c\u2019est la technique qui gouverne le pays\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je ne me sens pas vis\u00e9e par cette critique\u00a0\u00bb, a-t-elle assur\u00e9, en d\u00e9clarant qu\u2019elle avait \u00ab\u00a0eu l\u2019occasion de s\u2019expliquer [jeudi] avec Fran\u00e7ois Bayrou\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Mon objectif, c\u2019est d\u2019apporter les meilleures r\u00e9ponses aux Fran\u00e7ais et ma conviction, c\u2019est que \u00e7a se fait dans le dialogue et c\u2019est ce que j\u2019ai fait tout au long de ma vie professionnelle\u00a0\u00bb, a encore dit Mme\u00a0Borne.          Au sujet de l\u2019engagement de sa responsabilit\u00e9 ou non face aux d\u00e9put\u00e9s le 5\u00a0juillet lors de la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, par un vote de confiance, elle a par ailleurs expliqu\u00e9 qu\u2019elle n\u2019avait \u00ab\u00a0pas tranch\u00e9 ce point\u00a0\u00bb encore, alors que les oppositions le r\u00e9clament.          Concernant le risque de blocage \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, o\u00f9 la Macronie a perdu la majorit\u00e9 absolue, elle s\u2019est dite \u00ab\u00a0tr\u00e8s confiante\u00a0\u00bb dans le fait qu\u2019Ensemble\u00a0! \u00ab\u00a0puisse trouver des d\u00e9put\u00e9s pour voter des textes\u00a0\u00bb apr\u00e8s avoir \u00ab\u00a0int\u00e9gr\u00e9 leurs propositions\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne a r\u00e9affirm\u00e9 hier soir ne pas se poser \u00ab\u00a0de questions\u00a0\u00bb quant \u00e0 son avenir \u00e0 Matign...","dateModified":"2022-06-24T09:46:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T09:25:00+00:00","articleBody":"     La d\u00e9cision de verser une aide aux \u00ab\u00a0gros rouleurs\u00a0\u00bb \u00e0 partir de la rentr\u00e9e pour les aider \u00e0 faire face \u00e0 la hausse des prix du carburant n\u2019est pas encore tranch\u00e9e et \u00ab\u00a0plusieurs sc\u00e9narios\u00a0\u00bb sont sur la table, a indiqu\u00e9 vendredi la ministre de la transition \u00e9nerg\u00e9tique Agn\u00e8s Pannier-Runacher.          \u00ab\u00a0Nous sommes au stade de la discussion, on a plusieurs sc\u00e9narios sur la table\u00a0: un sc\u00e9nario gros rouleurs, avec l\u2019objectif de pouvoir tr\u00e8s vite payer, parce que c\u2019est l\u2019un des enjeux\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre, sur l\u2019antenne de la radio RMC. \u00ab\u00a0Il faut que d\u00e8s septembre ou octobre, vous puissiez avoir l\u2019argent sur votre compte en banque, parce que si on vous dit \u201cc\u2019est super, il y a un dispositif gros rouleurs, mais c\u2019est en mars ou en avril prochain\u201d, je pense que \u00e7a ne va pas correspondre aux besoins de\u044b Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Le gouvernement a d\u00e9cid\u00e9 de prolonger au moins jusqu\u2019\u00e0 fin ao\u00fbt la remise sur les carburants de 18\u00a0centimes (en m\u00e9tropole continentale), instaur\u00e9e depuis le 1er\u00a0avril, \u00e0 laquelle devait succ\u00e9der un dispositif \u00ab\u00a0gros rouleurs\u00a0\u00bb \u00e0 la rentr\u00e9e.          \u00ab\u00a0Pour ceux qui font beaucoup de kilom\u00e8tres par jour, soit pour se rendre \u00e0 leur travail, soit dans le cadre de leur travail\u00a0\u00bb, un dispositif \u00ab\u00a0se mettra en place (\u2026) \u00e0 la rentr\u00e9e pour [les] accompagner\u00a0\u00bb, avait fait savoir la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, le 7\u00a0juin.          \u00ab\u00a0C\u2019est tout \u00e0 fait la discussion qui est sur la table, c\u2019est de savoir si nous faisons cette aide gros rouleurs, si nous prolongeons les 18 centimes, si nous \u00e9teignons les 18 centimes, de quelle mani\u00e8re, \u00e0 quelle date\u00a0?\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la ministre, \u00e9voquant par ailleurs le bar\u00e8me kilom\u00e9trique, un dispositif r\u00e9cemment revaloris\u00e9 qui permet aux m\u00e9nages impos\u00e9s de d\u00e9duire comme frais professionnels une partie de leurs d\u00e9penses de carburants.          Le gouvernement est au stade de la \u00ab\u00a0concertation\u00a0\u00bb avec les syndicats et les repr\u00e9sentants des entreprises, a indiqu\u00e9 la ministre, souhaitant une discussion qui prenne en compte \u00ab\u00a0les autres mesures de pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, comme l\u2019augmentation des retraites, par exemple.          \u00ab\u00a0Pour poser la bonne r\u00e9ponse sur le carburant, il faut aussi int\u00e9grer tous les autres moyens par lesquels nous allons permettre aux Fran\u00e7ais d\u2019augmenter leur pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, a conclu Mme\u00a0Pannier-Runacher, pour qui \u00ab\u00a0il serait stupide de traiter chaque sujet de mani\u00e8re d\u00e9connect\u00e9e\u00a0: le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais, c\u2019est au fond ce qu\u2019ils ont sur leur compte en banque, qui leur permet de faire face aux augmentations\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aide aux \u00ab\u00a0gros rouleurs\u00a0\u00bb face \u00e0 la hausse des prix du carburant\u00a0: la d\u00e9cision pas encore tranch\u00e9e, a...","dateModified":"2022-06-24T11:03:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T09:13:23+00:00","articleBody":"     Alors que les d\u00e9put\u00e9s nouvellement \u00e9lus ont \u00e9t\u00e9 accueillis au Palais-Bourbon d\u00e8s lundi, et ont commenc\u00e9 leur mandat officiel mercredi, voici ce qui les attend la semaine prochaine au Palais-Bourbon\u00a0:         Mardi 28\u00a0juin\u00a0: premi\u00e8re s\u00e9ance publique et \u00e9lection de celui ou de celle qui pr\u00e9sidera l\u2019Assembl\u00e9e nationale           Le premier rendez-vous de la 16e l\u00e9gislature sera mardi 28\u00a0juin, \u00e0 15\u00a0heures, avec la premi\u00e8re s\u00e9ance publique qui sera pr\u00e9sid\u00e9e par le doyen des d\u00e9put\u00e9s, en l\u2019occurrence Jos\u00e9 Gonzalez, d\u00e9put\u00e9 Rassemblement national (RN) des Bouches-du-Rh\u00f4ne \u00e2g\u00e9 de 79\u00a0ans, assist\u00e9 des six plus jeunes d\u00e9put\u00e9s. Lors de cette s\u00e9ance, sera notamment \u00e9lu le pr\u00e9sident ou la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, au scrutin secret \u00e0 la tribune.          Le pr\u00e9sident sortant, Richard Ferrand (2018-2022), l\u2019un des fid\u00e8les du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, souhaitait se pr\u00e9senter \u00e0 sa succession, mais il a perdu son si\u00e8ge de d\u00e9put\u00e9 \u00e0 l\u2019issue du second tour des l\u00e9gislatives. C\u2019est la ministre des outre-mer et d\u00e9put\u00e9e des Yvelines, Ya\u00ebl-Braun Pivet, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e, mercredi soir, candidate pour la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle au perchoir, et part favorite du scrutin. Le RN a, de son c\u00f4t\u00e9, d\u00e9cid\u00e9 de pr\u00e9senter la candidature de S\u00e9bastien Chenu, d\u00e9put\u00e9 du Nord, r\u00e9\u00e9lu dimanche.         Mercredi 29\u00a0juin\u00a0: \u00e9lection des membres du bureau de l\u2019Assembl\u00e9e nationale           Lors de leur deuxi\u00e8me s\u00e9ance publique, d\u00e8s 15\u00a0heures, seront nomm\u00e9s, cette fois-ci, les 22 membres du bureau de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, sorte de conseil d\u2019administration de l\u2019institution, qui prend une forme coll\u00e9giale (les six vice-pr\u00e9sidents de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, trois questeurs, les douze secr\u00e9taires\u2026).          La composition du bureau doit normalement refl\u00e9ter la configuration politique de l\u2019Assembl\u00e9e. En octobre\u00a02017, une r\u00e9forme du r\u00e8glement a pr\u00e9cis\u00e9 comment il convenait d\u2019appliquer ce principe\u00a0: \u00ab\u00a0Les pr\u00e9sidents des groupes choisissent, en fonction du nombre de points dont ils disposent, les postes qu\u2019ils souhaitent r\u00e9server \u00e0 leur groupe. Cette r\u00e9partition s\u2019effectue par choix prioritaire en fonction des effectifs respectifs des groupes et, en cas d\u2019\u00e9galit\u00e9 de ces effectifs, par voie de tirage au sort. L\u2019un des postes de questeur est r\u00e9serv\u00e9 \u00e0 un d\u00e9put\u00e9 appartenant \u00e0 un groupe s\u2019\u00e9tant d\u00e9clar\u00e9 d\u2019opposition.\u00a0\u00bb Si les groupes ne parviennent pas \u00e0 s\u2019entendre pour la r\u00e9partition des si\u00e8ges, un scrutin sera organis\u00e9 pour chaque cat\u00e9gorie de fonctions pour lesquelles le nombre de candidats est sup\u00e9rieur au nombre de postes \u00e0 pourvoir.         Jeudi 30\u00a0juin\u00a0: premi\u00e8re r\u00e9union des commissions parlementaires et \u00e9lection de leurs pr\u00e9sidents et vice-pr\u00e9sidents respectifs           Une fois que chaque d\u00e9put\u00e9 aura rejoint l\u2019une des huit commissions permanentes de l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u2013 finances, lois, affaires culturelles et \u00e9ducation, affaires \u00e9conomiques, affaires \u00e9trang\u00e8res, affaires sociales, d\u00e9fense nationale et forces arm\u00e9es, d\u00e9veloppement durable et am\u00e9nagement du territoire \u2013, celles-ci se r\u00e9uniront pour \u00e9lire leurs pr\u00e9sidents, vice-pr\u00e9sidents et secr\u00e9taires respectifs.          La commission des finances, aux pouvoirs \u00e9tendus, ne peut \u00eatre dirig\u00e9e que par un \u00e9lu d\u2019opposition, ce qui donne d\u00e9j\u00e0 lieu \u00e0 un affrontement entre le Rassemblement national, fort de son score historique de 89 d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus, et La France insoumise, 75 d\u00e9put\u00e9s, \u00e9galement \u00e0 la t\u00eate de l\u2019intergroupe de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) \u2013 plus gros contingent de d\u00e9put\u00e9s d\u2019opposition de ce point de vue-l\u00e0.          Le reste du calendrier est \u00e0 retrouver ici\u00a0:                    Lire aussi :  Le calendrier des premiers jours de la nouvelle Assembl\u00e9e nationale sans majorit\u00e9 absolue         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le calendrier de la nouvelle Assembl\u00e9e nationale la semaine prochaine","dateModified":"2022-06-24T09:26:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T08:26:08+00:00","articleBody":"     Le 22\u00a0juin, Edouard Philippe a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par le chef de l\u2019Etat, comme les autres responsables de grandes forces politiques, pour faire part de son analyse de la situation. La preuve que son parti, Horizons, sera un acteur-cl\u00e9 de ce nouveau quinquennat et, peut-\u00eatre, une rampe de lancement vers l\u2019Elys\u00e9e pour 2027. \u00ab\u00a0Il y a autant d\u2019exc\u00e8s dans les gens qui disaient que je ne servais \u00e0 rien que dans ceux qui disent maintenant que je suis une pi\u00e8ce ma\u00eetresse\u00a0\u00bb, d\u00e9clare l\u2019ancien premier ministre, pour qui se lancer en\u00a02022 \u00ab\u00a0n\u2019aurait eu aucun sens\u00a0\u00bb.          R\u00e9cit par notre journaliste Claire Gatinois\u00a0:                    Lire aussi :  Edouard Philippe, la revanche du \u00ab\u00a0loyal\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le retour d\u2019Edouard Philippe au centre du jeu politique ","dateModified":"2022-06-24T08:28:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535377","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T08:10:23+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Dans les outre-mer, la d\u00e9fiance des \u00e9lecteurs vis-\u00e0-vis de l\u2019ex\u00e9cutif         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans les outre-mer, les \u00e9lections l\u00e9gislatives ont \u00e9t\u00e9 une s\u00e9v\u00e8re r\u00e9plique des mauvais scores d\u2019E...","dateModified":"2022-06-24T08:11:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535230","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T08:01:11+00:00","articleBody":"     Au lendemain de la premi\u00e8re r\u00e9union hebdomadaire de l\u2019intergroupe de la Nupes \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Manuel Bompard a assur\u00e9 ce matin sur Franceinfo que les quatre familles politiques qui la composent, et qui forment quatre groupes parlementaires distincts, auront \u00ab\u00a0des discussions pour essayer d\u2019harmoniser [leurs] positions de vote\u00a0\u00bb tout en gardant leur libert\u00e9. Sur la base du programme commun d\u00e9fendu et d\u2019un partage d\u2019id\u00e9es et de propositions, il est certain que la Nupes \u00ab\u00a0votera dans l\u2019immense majorit\u00e9 des cas de la m\u00eame mani\u00e8re\u00a0\u00bb.          Au sujet de la r\u00e9partition des postes-cl\u00e9s au Palais-Bourbon, le d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne a fait valoir que les quatre groupes s\u2019\u00e9taient mis d\u2019accord, hier, \u00ab\u00a0pour l\u2019instant sur un principe\u00a0\u00bb, afin de pr\u00e9senter une candidature unique de la Nupes \u00e0 chaque poste et \u00e9viter les concurrences inutiles au sein de l\u2019intergroupe. Il a toutefois soulign\u00e9 que LFI d\u00e9fendrait le nom d\u2019Eric Coquerel\u00a0pour la pr\u00e9sidence de la commission des finances, pour laquelle la Nupes compte se battre face au Rassemblement national, avan\u00e7ant\u00a0: \u00ab\u00a0Il para\u00eet naturel que dans la coalition qu\u2019on a constitu\u00e9e ensemble, \u00e7a soit le groupe politique le plus nombreux qui propose un candidat\u00a0\u00bb pour cette pr\u00e9sidence-l\u00e0. La socialiste Val\u00e9rie Rabault, ancienne rapporteuse du budget de l\u2019Assembl\u00e9e, compte \u00e9galement briguer le poste pour la Nupes, qui doit trancher dans les prochains jours.          Quant \u00e0 M. M\u00e9lenchon, qui n\u2019est plus d\u00e9put\u00e9 mais toujours chef de file des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb et d\u2019orchestre de la Nupes, M.\u00a0Bompard, \u00e9lu dans sa circonscription, a affirm\u00e9 durant l\u2019entretien qu\u2019il changeait juste de poste et restait une figure strat\u00e9gique de LFI\u00a0: \u00ab\u00a0On va d\u00e9finir son r\u00f4le avec [lui], mais il ne s\u2019effacera pas, dans le sens o\u00f9 Jean-Luc M\u00e9lenchon, ce n\u2019est pas demain que vous allez le mettre \u00e0 la retraite.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manuel Bompard plaide en faveur d\u2019Eric Coquerel comme candidat commun de la Nupes pour la pr\u00e9sidence de...","dateModified":"2022-06-24T08:05:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T07:30:47+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Pas de \u00ab\u00a0ch\u00e8que en blanc\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0le blocage c\u2019est lui\u00a0\u00bb\u00a0: la main tendue d\u2019Emmanuel Macron accueillie fra\u00eechement par les oppositions         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Appels au compromis\u00a0: les oppositions renvoient la balle du c\u00f4t\u00e9 de l\u2019ex\u00e9cutif ","dateModified":"2022-06-24T07:39:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535145","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T07:23:18+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ils inversent totalement les r\u00f4les. Ce n\u2019est pas les groupes d\u2019opposition qui doivent dire \u201cbon on est d\u2019accord pour mettre en place le programme d\u2019Emmanuel Macron\u201d, c\u2019est Mme\u00a0Borne et M.\u00a0Macron qui doivent dire quels sont les points sur lesquels ils sont pr\u00eats \u00e0 avancer\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Manuel Bompard, d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne de La France insoumise (LFI), sur Franceinfo, ce matin.          Pour la figure \u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0bien \u00e9videmment qu\u2019il faut qu\u2019il y ait des discussions. Mais ces discussions, elles doivent \u00eatre \u00e0 l\u2019initiative de la premi\u00e8re ministre parce que c\u2019est elle qui a subi un revers \u00e9lectoral dimanche\u00a0\u00bb. M.\u00a0Bompard a confirm\u00e9 que la pr\u00e9sidente du groupe LFI \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Mathilde Panot, doit s\u2019entretenir cet apr\u00e8s-midi avec Mme\u00a0Borne et a appel\u00e9 \u00e0 ce que la premi\u00e8re ministre soit celle qui propose ce sur quoi le gouvernement est pr\u00eat \u00e0 n\u00e9gocier et ce qu\u2019il est pr\u00eat \u00e0 retirer de son projet.          Il a estim\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0on ne peut pas piocher des points dans tous les programmes, comme si, finalement, tout se valait et qu\u2019il n\u2019y avait pas de logiques politiques, des visions politiques qui sont des divisions politiques (\u2026). Ce n\u2019est pas vrai qu\u2019on va arriver \u00e0 regrouper dans une m\u00eame majorit\u00e9 \u00e0 la fois des gens comme nous qui, par exemple, sont pour le retour \u00e0 l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 60\u00a0ans et des R\u00e9publicains qui sont pour reporter l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part \u00e0 la retraite \u00e0 65\u00a0ans, ou m\u00eame parfois \u00e0 67\u00a0ans\u00a0\u00bb.          Elisabeth Borne, doit selon Manuel Bompard, \u00ab\u00a0chercher \u00e0 construire un projet politique coh\u00e9rent. Elle doit bouger pour \u00e7a par rapport au projet qui a \u00e9t\u00e9 celui du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et elle doit dire dans quelle direction elle veut aller sur cette base-l\u00e0\u00a0\u00bb.          Le d\u00e9put\u00e9 a par ailleurs jug\u00e9 qu\u2019Emmanuel Macron \u00ab\u00a0a commenc\u00e9 son intervention [mercredi] par un mensonge\u00a0\u00bb, en affirmant que les Fran\u00e7ais avaient choisi son projet lors de la pr\u00e9sidentielle en l\u2019\u00e9lisant. \u00ab\u00a0Ce qui s\u2019est pass\u00e9 au mois d\u2019avril, c\u2019est qu\u2019une majorit\u00e9 de Fran\u00e7ais se sont report\u00e9s sur Emmanuel Macron parce qu\u2019ils ne voulaient pas que l\u2019extr\u00eame droite s\u2019empare du pays. Et confondre ce vote-l\u00e0 avec un vote d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 un projet, \u00e0 mon avis, c\u2019est manipuler le vote des \u00e9lectrices et des \u00e9lecteurs\u00a0\u00bb, a-t-il avanc\u00e9.          Alors que la premi\u00e8re ministre a affirm\u00e9 dans une interview diffus\u00e9e hier soir sur LCI qu\u2019elle n\u2019avait \u00ab\u00a0pas encore tranch\u00e9\u00a0\u00bb si elle se soumettrait \u00e0 un vote de confiance devant les d\u00e9put\u00e9s, M.\u00a0Bompard a fait valoir que \u00ab\u00a0dans ce cas-l\u00e0\u00a0\u00bb les d\u00e9put\u00e9s LFI seront \u00ab\u00a0contraints\u00a0\u00bb de d\u00e9poser une motion de censure, avant d\u2019ajouter\u00a0:           Mais je pense qu\u2019il faut prendre les choses \u00e9tape par \u00e9tape. La premi\u00e8re \u00e9tape, c\u2019est [que] je ne comprends pas comment la premi\u00e8re ministre, quelques jours apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives, peut envisager d\u2019aller devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, devant les d\u00e9put\u00e9s nouvellement \u00e9lus qui sont l\u2019\u00e9manation du peuple fran\u00e7ais et leur dire, finalement, \u00ab\u00a0je ne vais m\u00eame pas vous demander votre avis\u00a0\u00bb. Du point de vue du respect \u00e9l\u00e9mentaire du cadre d\u00e9mocratique, \u00e7a me para\u00eet \u00eatre un probl\u00e8me majeur.            \u00ab\u00a0La premi\u00e8re ministre doit venir devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale et elle doit demander la confiance de l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, a-t-il r\u00e9p\u00e9t\u00e9 lors de l\u2019entretien, rappelant \u00e9galement que les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb allaient d\u00e9poser une proposition de loi \u00ab\u00a0d\u2019urgence sociale\u00a0\u00bb sur la question du pouvoir d\u2019achat, dans la semaine prochaine. Les socialistes d\u00e9poseront \u00e9galement leur proposition de loi, comme l\u2019a soulign\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e Val\u00e9rie Rabault ce matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manuel Bompard pense qu\u2019Elisabeth Borne et Emmanuel Macron \u00ab\u00a0inversent totalement les r\u00f4les\u00a0\u00bb avec l\u2019op...","dateModified":"2022-06-24T07:47:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535101","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T06:52:39+00:00","articleBody":"     Une semaine apr\u00e8s sa sortie du silence dans l\u2019entre-deux tours des l\u00e9gislatives, Yannick Jadot \u00e9tait ce matin l\u2019invit\u00e9 de Fance Inter. L\u2019ancien candidat \u00e9cologiste \u00e0 la pr\u00e9sidentielle a d\u2019abord rappel\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019opportunit\u00e9 historique\u00a0\u00bb que repr\u00e9sentent les r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives pour reparlementariser la vie politique fran\u00e7aise, notant toutefois \u00ab\u00a0une part d\u2019ombre\u00a0\u00bb au tableau\u00a0: \u00ab\u00a0Pr\u00e8s de 90\u00a0d\u00e9put\u00e9s du RN \u00e9lus dans un scrutin majoritaire\u00a0\u00bb et une forte abstention.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas simplement changer les institutions du pays, c\u2019est nous donner enfin, gr\u00e2ce au fait de remettre de la d\u00e9mocratie partout, la possibilit\u00e9 d\u2019\u00eatre efficaces sur nos politiques publiques, de justice sociale, de lutte contre le d\u00e9r\u00e8glement climatique\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Jadot \u00e0 la lecture des r\u00e9sultats des l\u00e9gislatives et au sujet de l\u2019arriv\u00e9e en force de d\u00e9put\u00e9s de gauche sur les bancs de l\u2019H\u00e9micycle au sein de la Nupes, dont un groupe d\u2019\u00e9cologistes. \u00ab\u00a0Au regard des urgences\u00a0\u00bb, il a rappel\u00e9 que les \u00e9cologistes \u00ab\u00a0prendr[aie]nt part\u00a0\u00bb au compromis en fonction des textes pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, mais a remis la responsabilit\u00e9 sur les \u00e9paules du gouvernement, tant sur la mani\u00e8re d\u2019arriver au compromis que sur le contenu des textes.          Il a ajout\u00e9 au sujet de la situation politique et du risque de blocage\u00a0que ce n\u2019\u00e9tait pas le fait des oppositions, mais du chef de l\u2019Etat lui-m\u00eame\u00a0:           La situation aujourd\u2019hui elle n\u2019est pas bloqu\u00e9e par les groupes, dit d\u2019opposition, elle est bloqu\u00e9e par un pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui a du mal et l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, et les \u00e9lections l\u00e9gislatives. Est-ce qu\u2019Emmanuel Macron sera l\u2019artisan d\u2019une d\u00e9mocratie refond\u00e9e, ou est-ce qu\u2019il restera ce pr\u00e9sident arc-bout\u00e9 sur son pouvoir, tentant en permanence les d\u00e9bauchages et la soumission d\u2019autres groupes politiques\u00a0?           Au sujet de M.\u00a0Macron l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 a par ailleurs fait valoir\u00a0: \u00ab\u00a0Je trouve qu\u2019il est sec ce pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. Il ne sait plus ce qu\u2019il veut pour le pays. Il est dans le d\u00e9ni quand il consid\u00e8re qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu sur un projet. J\u2019ai fait partie de ceux qui ont appel\u00e9 \u00e0 voter imm\u00e9diatement Emmanuel Macron, mais pas pour son projet, pour \u00e9liminer Marine Le Pen.\u00a0\u00bb          Il a ajout\u00e9\u00a0:  \u00ab\u00a0Donc il n\u2019a pas de projet, il n\u2019a pas de majorit\u00e9, et il a perdu sa boussole r\u00e9publicaine en \u00e9tant tr\u00e8s ambigu sur le Rassemblement national. Donc tant mieux si le pouvoir revient \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, mais il doit non pas poser des ultimatums (\u2026) mais plut\u00f4t porter des choix de soci\u00e9t\u00e9, un changement de m\u00e9thodes et les groupes se positionneront par rapport \u00e0 \u00e7a.\u00a0\u00bb          Pour M. Jadot, Emmanuel Macron d\u00e9fend pour l\u2019instant seulement son projet et refuse de l\u2019amender, et de ce fait \u00ab\u00a0organise le blocage de nos institutions\u00a0\u00bb. C\u2019est \u00e0 lui de \u00ab\u00a0prendre l\u2019initiative\u00a0\u00bb, en tant que chef de l\u2019Etat, pour \u00e9couter et prendre en compte les oppositions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il ne sait plus ce qu\u2019il veut pour le pays\u00a0\u00bb, estime Yannick Jadot au\u00a0sujet d\u2019Emmanuel Macron, \u00e0 q...","dateModified":"2022-06-24T06:59:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T06:30:48+00:00","articleBody":"     S\u00e9bastien Chenu, d\u00e9put\u00e9 du Nord et porte-parole du Rassemblement national (RN), a estim\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0Emmanuel Macron a[vait] \u00e9chou\u00e9 (\u2026) mais ne v[oulai]t pas assumer cela et [qu\u2019il] renvo[yait] la balle aux oppositions\u00a0\u00bb, sur CNews, vendredi matin. S\u2019il a d\u00e9fendu que les 89 d\u00e9put\u00e9s auraient une position constructive dans l\u2019int\u00e9r\u00eat des Fran\u00e7ais, il a estim\u00e9 que Mme\u00a0Borne et son gouvernement \u00ab\u00a0aur[aie]nt beaucoup de mal \u00e0 g\u00e9rer les oppositions dans l\u2019H\u00e9micyle\u00a0\u00bb.          Au sujet des propos tenus, hier soir, sur LCI, par cette derni\u00e8re sur le RN, quand elle a r\u00e9pondu \u00e0 la question \u00ab\u00a0Est-ce que LFI et le RN sont dans l\u2019arc r\u00e9publicain\u00a0?\u00a0\u00bb en affirmant \u00ab\u00a0ce n\u2019est pas comme \u00e7a qu\u2019ils se sont pr\u00e9sent\u00e9s dans la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature\u00a0\u00bb, M.\u00a0Chenu a estim\u00e9 que la premi\u00e8re ministre avait tort, tenait une position oppos\u00e9e \u00e0 celle d\u2019Emmanuel Macron et qu\u2019elle devait \u00ab\u00a0accorder ses violons\u00a0\u00bb avec lui, tout comme elle devait respecter les d\u00e9put\u00e9s RN \u00e9lus.          M.\u00a0Chenu a, par ailleurs, rappel\u00e9 \u00eatre candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, o\u00f9 il affrontera notamment la ministre des outre-mer Ya\u00ebl Braun-Pivet, d\u00e9put\u00e9e des Yvelines, d\u00e9sign\u00e9e comme candidate par La R\u00e9publique en marche hier, favorite du scrutin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour S\u00e9bastien Chenu (RN), Emmanuel Macron ne \u00ab\u00a0veut pas assumer\u00a0\u00bb sa d\u00e9faite aux l\u00e9gislatives et p...","dateModified":"2022-06-24T07:01:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T06:24:33+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  La d\u00e9sillusion des \u00e9lecteurs du RN dans les vall\u00e9es rurales de l\u2019Eure\u00a0: \u00ab\u00a0Avec Marine Le Pen, on se sent exister\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Enclavement, sentiment de rel\u00e9gation, inqui\u00e9tude \u00e9conomique\u00a0: les \u00e9lecteurs de Marine Le Pen dans l\u2019E...","dateModified":"2022-06-24T06:25:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T06:15:50+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s la vague de voix pour le Rassemblement national (RN) dans les zones rurales lors des \u00e9lections pr\u00e9sidentielle et l\u00e9gislatives, les \u00e9lus ruraux demandent un \u00ab\u00a0plan d\u2019urgence\u00a0\u00bb et la nomination d\u2019un ministre de plein droit sur ces questions.          \u00ab\u00a0Les habitants ont exprim\u00e9 un message tr\u00e8s fort\u00a0\u00bb lors des r\u00e9centes \u00e9lections, explique \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) le s\u00e9nateur centriste du Cantal Bernard Delcros, \u00e9lu cette semaine pr\u00e9sident du Parlement rural, organisme qui regroupe des \u00e9lus, des chefs d\u2019entreprise et des associations. \u00ab\u00a0Il y a longtemps qu\u2019il y a un ressenti dans les territoires ruraux. Un malaise qui s\u2019est exprim\u00e9 cette fois-ci par une r\u00e9volte \u00e9lectorale\u00a0\u00bb, souligne-t-il, rappelant que Marine Le Pen \u00e9tait arriv\u00e9e en t\u00eate au second tour de la pr\u00e9sidentielle dans \u00ab\u00a057\u00a0% des communes de moins de 1\u00a0000 habitants\u00a0\u00bb.          Selon un d\u00e9compte de l\u2019AFP, le RN a confirm\u00e9 ces r\u00e9sultats lors du second tour des l\u00e9gislatives, en l\u2019emportant dans 9\u00a0633 communes sur pr\u00e8s de 34\u00a0000, la plupart d\u2019entre elles dans des zones rurales qui repr\u00e9sentent 33\u00a0% de la population nationale et 88\u00a0% du territoire. Au cours de la campagne des l\u00e9gislatives, o\u00f9 son parti a r\u00e9alis\u00e9 une perc\u00e9e en obtenant 89 d\u00e9put\u00e9s - un score historique -, Mme\u00a0Le Pen a jou\u00e9 tr\u00e8s clairement la carte rurale, assurant que le RN \u00e9tait le seul parti \u00e0 s\u2019y \u00ab\u00a0int\u00e9resser\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Si on prend la ruralit\u00e9 dans sa globalit\u00e9, le RN y est pratiquement majoritaire\u00a0\u00bb, observe Michel Fournier, pr\u00e9sident de l\u2019Association des maires ruraux (AMRF), regrettant que \u00ab\u00a0la dimension du probl\u00e8me n\u2019ait pas forc\u00e9ment \u00e9t\u00e9 bien \u00e9valu\u00e9e\u00a0\u00bb \u00e0 propos des campagnes o\u00f9 l\u2019absence de services publics ou la flamb\u00e9e des prix du carburant ont pes\u00e9 sur le vote.          Pour M. Delcros, le r\u00e9sultat des \u00e9lections constitue \u00ab\u00a0le troisi\u00e8me message d\u2019alerte\u00a0\u00bb lanc\u00e9 par les habitants des campagnes au cours des quatre derni\u00e8res ann\u00e9es. \u00ab\u00a0Le premier a eu lieu en\u00a02018 avec le mouvement des + gilets jaunes + qui a d\u00e9but\u00e9 et s\u2019est d\u00e9velopp\u00e9 en ruralit\u00e9, puis le deuxi\u00e8me lors du\u2019grand d\u00e9bat\u2019qui a suivi avec un message clair envoy\u00e9 \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif l\u2019appelant \u00e0 ne pas oublier la ruralit\u00e9\u00a0\u00bb, explique-t-il. \u00ab\u00a0Ne pas prendre en compte cette troisi\u00e8me alerte serait inconscient et irresponsable\u00a0\u00bb, plaide le s\u00e9nateur du Cantal, qui demande \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif  \u00ab\u00a0un plan d\u2019urgence pour la ruralit\u00e9 qui tienne compte de cette r\u00e9alit\u00e9 et de ces territoires\u00a0\u00bb.          De son c\u00f4t\u00e9, l\u2019Association des petites villes de France (APVF), pr\u00e9sid\u00e9e par Christophe Bouillon, maire socialiste de Barentin (Seine-maritime), a aussi demand\u00e9 \u00ab\u00a0solennellement\u00a0\u00bb \u00e0 Emmanuel Macron et au gouvernement de prendre en compte \u00ab\u00a0un vote de col\u00e8re et de profonde inqui\u00e9tude\u00a0\u00bb. Dans un communiqu\u00e9, elle appelle \u00e0 \u00ab\u00a0cr\u00e9er sans tarder les conditions de l\u2019\u00e9laboration d\u2019un pacte de confiance entre l\u2019Etat et les territoires en portant une attention beaucoup plus soutenue aux petites villes et au monde rural\u00a0\u00bb.          Aussi bien pour M. Delcros que M. Fournier, la solution passe aussi par la nomination d\u2019un ministre \u00e0 la ruralit\u00e9, constatant que le gouvernement actuel ne compte m\u00eame pas un secr\u00e9taire d\u2019Etat dans ses rangs sur cette question. \u00ab\u00a0Un mauvais message envoy\u00e9 aux campagnes\u00a0\u00bb, regrette le s\u00e9nateur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Scores du Rassemblement national dans les campagnes\u00a0: les \u00e9lus ruraux multiplient les appels \u00e0 \u00ab\u00a0un p...","dateModified":"2022-06-24T06:16:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T06:05:00+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, bataille en vue pour la pr\u00e9sidence de la prestigieuse commission des finances         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le RN et la Nupes s\u2019affrontent pour la pr\u00e9sidence de cette commission permanente, dot\u00e9e de pouvoirs \u00e9te...","dateModified":"2022-06-24T06:05:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535032","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T06:01:23+00:00","articleBody":"     Val\u00e9rie Rabault, d\u00e9put\u00e9e socialiste du Tarn-et-Garonne et ex-pr\u00e9sidente du groupe socialiste au Palais-Bourbon, \u00e9tait ce matin l\u2019invit\u00e9e de France 2. \u00ab\u00a0A ce stade, le gouvernement n\u2019a rien propos\u00e9 sur les salaires\u00a0\u00bb, a-t-elle fustig\u00e9, regrettant que rien ne soit fait pour l\u2019am\u00e9lioration du pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais dans une p\u00e9riode politique de latence pour le chef de l\u2019Etat. Selon elles \u00ab\u00a0les rustines\u00a0\u00bb, que repr\u00e9senter les aides ponctuelles, \u00e7a ne suffit pas pour am\u00e9liorer le quotidien des Fran\u00e7ais face \u00e0 l\u2019inflation.          \u00ab\u00a0Nous allons d\u00e9poser une proposition de loi avec cinq ou six propositions clefs, sur le pouvoir d\u2019achat, ce qui permettra aussi au gouvernement de se positionner\u00a0\u00bb, a-t-elle ainsi avanc\u00e9 au sujet du groupe socialiste, qui a \u00e9lu \u00e0 sa t\u00eate hier le d\u00e9put\u00e9 des Landes Boris Vallaud. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ne peut pas renvoyer la balle aux groupes parlementaires et ne pas engager un dialogue. Cest trop facile\u00a0!\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 Val\u00e9rie Rabault, ajoutant qu\u2019il devait prendre en compte le r\u00e9sultat des \u00e9lections l\u00e9gislatives et \u00e9viter qu\u2019un blocage n\u2019ait lieu dans le pays. Elle a encourag\u00e9 \u00e0 des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations\u00a0\u00bb entre le gouvernement et l\u2019opposition \u00ab\u00a0sur des propositions\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La coalition c\u2019est non, \u00e7a ne fait pas partie de la culture politique telle qu\u2019elle est pr\u00e9vue par la Ve\u00a0R\u00e9publique. En revanche, voter des projets de lois\u00a0: la r\u00e9ponse est oui, on l\u2019a toujours fait\u00a0\u00bb, a par ailleurs r\u00e9pondu la d\u00e9put\u00e9e, au sujet de la position du groupe socialiste. Au sujet d\u2019Elisabeth Borne, Mme\u00a0Rabault a fait valoir que \u00ab\u00a0oui\u00a0\u00bb, elle souhaitait que la premi\u00e8re ministre se soumette \u00e0 un vote confiance des d\u00e9put\u00e9s. \u00ab\u00a0Il faut qu\u2019elle mette des propositions sur la table\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, soulignant qu\u2019elle arr\u00eaterait son vote en fonction de cela.          Qu\u2019en est-il de la tr\u00e8s convoit\u00e9e pr\u00e9sidence de la commission des finances\u00a0? \u00ab\u00a0Oui je suis toujours int\u00e9ress\u00e9e candidate \u00e0 cette fonction\u00a0\u00bb, a-t-elle rappel\u00e9, alors que l\u2019intergroupe de la Nupes va pr\u00e9senter une candidature unique \u00e0 cette fonction comme aux autres postes clefs de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0Mais mon objectif c\u2019est que le Rassemblement national ne pr\u00e9side pas cette commission\u00a0des finances\u00a0\u00bb, a fait valoir Mme\u00a0Rabault, assurant qu\u2019elle y mettrait \u00ab\u00a0toute son \u00e9nergie\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ne peut pas renvoyer la balle aux groupes parlementaires et ne pas eng...","dateModified":"2022-06-24T06:01:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T05:45:24+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Pr\u00e9sidents de groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0: apr\u00e8s Aurore Berg\u00e9 pour LRM et Olivier Marleix pour LR, le RN choisit Marine Le Pen, le PS Boris Vallaud, les Verts Julien Bayou et Cyrielle Chatelain         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9cap des nouvelles pr\u00e9sidences de groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-24T05:45:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T05:40:28+00:00","articleBody":"     Les \u00e9lections des diff\u00e9rents pr\u00e9sidents de groupe se sont poursuivies \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Neuf pr\u00e9sidents de groupe ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus entre mardi et jeudi par les nouveaux d\u00e9put\u00e9s, avant la premi\u00e8re s\u00e9ance publique dans l\u2019H\u00e9micycle, pr\u00e9vue pour mardi 28\u00a0juin.         Aurore Berg\u00e9, d\u00e9put\u00e9e des Yvelines, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue pr\u00e9sidente du groupe La R\u00e9publique en marche (qui devrait \u00eatre renomm\u00e9 Renaissance).          Marine Le Pen, d\u00e9put\u00e9e du Pas-de-Calais, \u00e9lue pr\u00e9sidente de celui du Rassemblement national.          Le d\u00e9put\u00e9 d\u2019Eure-et-Loir Olivier Marleix a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident du groupe Les R\u00e9publicains.          Andr\u00e9 Chassaigne, d\u00e9put\u00e9 du Puy-de-D\u00f4me, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lu pr\u00e9sident du groupe Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine (communistes et apparent\u00e9s).          Boris Vallaud, d\u00e9put\u00e9 des Landes, sera le pr\u00e9sident du groupe du Parti socialiste.          Mathilde Panot, d\u00e9put\u00e9e du Val-de-Marne, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9\u00e9lue \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 pr\u00e9sidente du groupe La France insoumise.          Jean-Paul Mattei, d\u00e9put\u00e9 des Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident du groupe du Mouvement d\u00e9mocrate (MoDem).          Le nouveau d\u00e9put\u00e9 de Corse Laurent Marcangeli dirigera le groupe Horizons.          Julien Bayou, d\u00e9put\u00e9 de Paris, et Cyrielle Chatelain, d\u00e9put\u00e9e de l\u2019Is\u00e8re, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s \u00ab\u00a0copr\u00e9sidents\u00a0\u00bb du groupe \u00e9cologiste.           Un dernier groupe provisoirement d\u00e9nomm\u00e9 \u00ab\u00a0UTIL\u00a0\u00bb, pour \u00ab\u00a0Ultramarins, territoires, insularit\u00e9s, libert\u00e9s\u00a0\u00bb, pourrait compter jusqu\u2019\u00e0 vingt-cinq \u00e9lus et, selon notre journaliste Patrick Roger, le d\u00e9put\u00e9 de la Meuse Bertrand Pancher devrait en prendre la pr\u00e9sidence dans les prochains jours.          Elisabeth Borne a commenc\u00e9 \u00e0 consulter \u00e0 son tour l\u2019ensemble des forces politiques. La premi\u00e8re ministre a fait savoir qu\u2019elle devait s\u2019entretenir jeudi et vendredi avec les pr\u00e9sidents des groupes parlementaires qui viennent d\u2019\u00eatre \u00e9lus, apr\u00e8s les entretiens conduits par le chef de l\u2019Etat mardi et mercredi avec les partis composant la nouvelle Assembl\u00e9e. Elle s\u2019est, par ailleurs, exprim\u00e9e lors d\u2019un entretien accord\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene LCI, enregistr\u00e9 mercredi et diffus\u00e9 hier soir. Elle y a d\u00e9taill\u00e9 sa vision des futurs d\u00e9bats parlementaires, et a r\u00e9affirm\u00e9 avoir un profil \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb \u00e0 Matignon. Interrog\u00e9e sur la possibilit\u00e9 d\u2019un engagement de sa responsabilit\u00e9 devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale au d\u00e9but de juillet par un vote de confiance (\u00e0 la suite de son discours de politique g\u00e9n\u00e9rale si elle est maintenue dans ses fonctions), Elisabeth Borne a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas r\u00e9ellement tranch\u00e9 ce point.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 hier\u00a0? ","dateModified":"2022-06-24T05:46:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html#535013","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/24/elisabeth-borne-poursuit-ses-entretiens-avec-les-presidents-de-groupes-a-l-assemblee-les-oppositions-renvoient-la-balle-du-cote-de-l-executif-l-actualite-politique-en-direct_6131818_823448.html","datePublished":"2022-06-24T05:29:27+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 politique, qui portera notamment sur les cons\u00e9quences des \u00e9lections l\u00e9gislatives, o\u00f9 Emmanuel Macron n\u2019a pas obtenu une majorit\u00e9 absolue de d\u00e9put\u00e9s.          Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct politique\u00a0!","dateModified":"2022-06-24T05:38:46+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/0/0/8192/5464/1342/895/3/0/1918f84_5545088-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/24/19-7">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Déjà peu audibles sous le précédent quinquennat, les élus macronistes venus du PS et qui défendent une ligne plus sociale-démocrate ont été largement battus aux législatives, et plusieurs ministres écartés lors du remaniement.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Newsletter                                                                                          Politique       Élections législatives 2022             Après les législatives, l’aile gauche de la majorité décimée      Déjà peu audibles sous le précédent quinquennat, les élus macronistes venus du PS et qui défendent une ligne plus sociale-démocrate ont été largement battus aux législatives, et plusieurs ministres écartés lors du remaniement.          Par Alexandre Lemarié         Publié aujourd’hui à 10h22    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Passation des pouvoirs au ministère des affaires étrangères entre Jean-Yves Le Drian et Catherine Colonna, à Paris, le 25 mai 2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR «  LE MONDE »               Une vraie hécatombe. Alors qu’ils peinaient déjà à peser sur la ligne de l’exécutif, et avaient vu leurs effectifs fondre lors du précédent quinquennat, les membres de l’aile gauche de la majorité se comptent désormais sur les doigts d’une main. Coup sur coup, le remaniement gouvernemental, puis les élections législatives leur ont porté un coup quasi fatal.          Lors du second tour, le 19 juin, le nombre de députés de La République en marche (LRM) de sensibilité sociale-démocrate ou écologiste qui ont mordu la poussière est impressionnant. La plupart, élus en 2017 dans des circonscriptions de gauche, ont cette fois fait les frais de la vague de « dégagisme » qui a frappé les macronistes. C’est notamment le cas du président de l’Assemblée nationale, Richard Ferrand, et du patron des députés de LRM, Christophe Castaner. Le départ de ces deux fidèles historiques d’Emmanuel Macron laisse un vide dans l’entourage du chef de l’Etat, auprès duquel ils disposaient d’une vraie influence.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : la coalition présidentielle accusée d’avoir « facilité » les résultats historiques du RN                 En juillet 2020, ce sont eux, par exemple, qui l’avaient convaincu de ne pas nommer Jean-Michel Blanquer au ministère de l’intérieur, au motif que ce dernier a des convictions « trop à droite » sur certains sujets, en particulier la laïcité. Lorsqu’il a fallu remplacer Jean Castex, ce sont encore eux qui ont pesé de tout leur poids pour dissuader M. Macron de nommer l’élue du parti Les Républicains, Catherine Vautrin.          La liste est longue          Jean-Yves Le Drian (affaires étrangères), Florence Parly (armées), Emmanuelle Wargon (logement)… Plusieurs ministres, qui défendaient une sensibilité de gauche, ont également quitté le navire, lors du dernier remaniement, fin mai. Leur sortie de piste dévitalise Territoires de progrès, un mouvement interne, au sein de la majorité, dont l’ambition est de porter le flambeau des « valeurs sociales-démocrates ». Seul le ministre du travail, Olivier Dussopt, qui anime ce petit parti, demeure au gouvernement. Avec la volonté de suivre la ligne du projet présidentiel, sans faire de vagues.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Edouard Philippe, la revanche du « loyal »                 Mais c’est surtout au sein du groupe LRM à l’Assemblée nationale que l’aile gauche de la majorité a subi ses principales pertes. La liste est longue, très longue… Certains avaient décidé de ne pas se représenter, tels le député de Paris et ex-numéro 2 du parti, Pierre Person, ou son collègue du Rhône, Jean-Louis Touraine, investi sur le sujet de la fin de vie.          Ce sont les battus aux législatives qui sont les plus nombreux, à l’instar de Laurianne Rossi (Hauts-de-Seine), Sonia Krimi (Manche), Fiona Lazaar (Val-d’Oise), Saïd Ahamada (Bouches-du-Rhône), Cécile Muschotti (Var), Emilie Chalas (Isère), Françoise Dumas (Gard), Yves Blein (Rhône), Frédéric Barbier (Doubs)… La ministre de la santé, Brigitte Bourguignon, qui était parvenue à créer un « pôle social » au sein de la majorité, lors du précédent quinquennat, a également échoué dans le Pas-de-Calais. Ce qui l’oblige à quitter le gouvernement.        Il vous reste 53.62% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/24/apres-les-legislatives-l-aile-gauche-de-la-majorite-decimee_6131851_823448.html"},"headline":"Apr\u00e8s les l\u00e9gislatives, l\u2019aile gauche de la majorit\u00e9 d\u00e9cim\u00e9e","dateCreated":"2022-06-24T10:22:03+02:00","datePublished":"2022-06-24T10:22:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"D\u00e9j\u00e0 peu audibles sous le pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat, les \u00e9lus macronistes venus du PS et qui d\u00e9fendent une ligne plus sociale-d\u00e9mocrate ont \u00e9t\u00e9 largement battus aux l\u00e9gislatives, et plusieurs ministres \u00e9cart\u00e9s lors du remaniement.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Lemari\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/c34aea7_1656001929804-cbi1043021.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/24/19-8">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ La prolongation par décret du bouclier tarifaire sur les prix du gaz a été actée. Une partie du « paquet pouvoir d’achat » peut être décidée en contournant le Parlement, rappelle l’exécutif.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Pouvoir d'achat             Sur la question du pouvoir d’achat, la première ministre Elisabeth Borne engage le bras de fer      La prolongation par décret du bouclier tarifaire sur les prix du gaz a été actée. Une partie du « paquet pouvoir d’achat » peut être décidée en contournant le Parlement, rappelle l’exécutif.          Par Elsa Conesa et Audrey Tonnelier         Publié aujourd’hui à 09h41, mis à jour à 10h53    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                L’exécutif n’a pas l’intention d’être bloqué par les oppositions, du moins pas sur le sujet du pouvoir d’achat, cœur des toutes premières mesures du nouveau quinquennat. Mieux vaut court-circuiter le Parlement en passant par le règlement plutôt que par la loi si le blocage est prévisible. A l’occasion d’un déplacement en Ile-de-France, la première ministre, Elisabeth Borne, a ainsi annoncé, jeudi 23 juin, la prolongation – par décret – du « bouclier tarifaire » sur les prix du gaz, un système bloquant la facture des consommateurs qui arrive à échéance le 30 juin.                           Lire aussi :  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                 Une manière pour elle de revenir sur le devant de la scène ? Dans un entretien enregistré mercredi et diffusé jeudi soir sur LCI sur le fait qu’elle serait « en sursis », elle a répondu : « Je ne suis pas en train de me poser ce genre de questions, je suis à l’action. »          Cette mesure était attendue, mais plutôt dans une loi de finances rectificative, dans le cadre du « paquet pouvoir d’achat » prévu le 6 juillet. Finalement, « c’est un décret qui sortira avant la fin du mois », précise-t-on à Bercy. Pas besoin, donc, d’entrer en négociation avec les oppositions pour cette mesure coûteuse et aux effets massifs : les prix du gaz, maintenus à leur niveau d’octobre 2021 en France, ont doublé dans certains pays européens. « Si on ne prenait pas ce texte réglementaire avant le 30 juin, les prix du gaz auraient augmenté de 45 % », fait valoir Matignon. Le volet budgétaire, qui compense le coût du plafonnement pour les distributeurs de gaz, pourra être adopté plus tard par la loi, comme cela avait été le cas lors de la loi de finances 2022 avec un amendement de 1,2 milliard d’euros.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un second mandat les mains liées pour Emmanuel Macron à cause de la conjoncture                 Passer par décret          Dans le face-à-face qui oppose déjà l’exécutif à l’Assemblée sortie des urnes dimanche 19 juin, le pouvoir d’achat constitue le premier terrain d’affrontement. L’exécutif en a fait l’objet de son premier texte post-élections, avec des mesures destinées à « protéger les Français », avant d’entamer les négociations sur la réforme des retraites.          Dopées par le second tour des législatives, les oppositions veulent se faire entendre. Le Rassemblement national (RN) demande une baisse de la TVA sur des produits de première nécessité, le Parti socialiste (PS) espère obtenir une hausse du smic à 1 500 euros net, et La France insoumise (LFI) défend le blocage des prix, notamment des carburants. Des mesures qui figuraient dans leurs programmes. Les Républicains (LR) demandent quant à eux une détaxe sur l’essence pour en ramener le prix à 1,50 euro par litre.        Il vous reste 50.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/24/pouvoir-d-achat-elisabeth-borne-engage-le-bras-de-fer_6131838_823448.html"},"headline":"Sur la question du pouvoir d\u2019achat, la premi\u00e8re ministre Elisabeth Borne engage le bras de fer","dateCreated":"2022-06-24T09:41:26+02:00","datePublished":"2022-06-24T09:41:26+02:00","dateModified":"2022-06-24T10:53:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Pouvoir d'achat"],"keywords":["Pouvoir d'achat","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Politique"],"description":"La prolongation par d\u00e9cret du bouclier tarifaire sur les prix du gaz a \u00e9t\u00e9 act\u00e9e. Une partie du \u00ab\u00a0paquet pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb peut \u00eatre d\u00e9cid\u00e9e en contournant le Parlement, rappelle l\u2019ex\u00e9cutif.","author":[{"@type":"Person","name":"Elsa Conesa"}
,{"@type":"Person","name":"Audrey Tonnelier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/6cfee0c_1656049300905-724014.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pouvoir d'achat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/consommation/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/24/19-9">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Le juriste Dominique Chagnollaud, spécialiste du général de Gaulle, revient, dans une tribune au « Monde », sur les choix faits par le fondateur de la Ve République sur les modes de scrutin, où l’on voit que le pragmatisme prévaut.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         « En 1945, de Gaulle choisit la représentation proportionnelle »   Tribune        Dominique Chagnollaud  Professeur à l’université de Paris-II        Le juriste Dominique Chagnollaud, spécialiste du général de Gaulle, revient, dans une tribune au « Monde », sur les choix faits par le fondateur de la Ve République sur les modes de scrutin, où l’on voit que le pragmatisme prévaut.   Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 10h39    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Pour contester l’analyse fouillée d’Anne Chemin sur « La proportionnelle ou le rêve d’un Parlement “miroir de la nation” » (Le Monde du 27 mai), Hervé Gaymard et Arnaud Teyssier se revendiquent du général de Gaulle en usant de leurs titres respectifs de président de la Fondation du même nom et de président de son conseil scientifique, dans une tribune intitulée « Le scrutin proportionnel ne fait pas confiance aux électeurs », parue dans Le Monde du 15 juin.          En se couvrant derrière le fondateur de la Ve République, nos deux énarques, dont l’un est dans la politique active, veulent en réalité justifier leurs propres opinions politiques dans un article qui ignore à peu près tout du discours du Général sur le sujet (voir notre étude, « Les Présidents de la Ve République et le mode d’élection des députés à l’Assemblée nationale », Pouvoirs n° 32, La représentation proportionnelle, janvier 1985).                           Lire aussi :  Les résultats des élections législatives rapportés à la population                 En 1945, de Gaulle choisit la représentation proportionnelle. Est-ce une question de principe ? Pas vraiment. Si l’homme du 18 juin refuse de suivre, en 1945, l’avis de son conseiller Michel Debré ou de ses ministres comme Jules Jeanneney, René Capitant ou René Mayer, qui l’incitent à instaurer un scrutin majoritaire, c’est qu’il craint que la multiplicité des partis et surtout des candidatures, combinée à la puissance du Parti communiste, n’entraîne la victoire de celui-ci : « Le résultat (du scrutin majoritaire à un tour), écrit-il à Michel Debré en 1946, c’était au moins 250 communistes à l’Assemblée et, entre autres conséquences, une représentation qui n’eût aucunement exprimé l’opinion du pays. Sans doute, après trois ou quatre épreuves, eût-on assisté au groupement des fractions entre trois ou quatre, puis en deux ou trois ; mais y aurait-il eu d’autres épreuves ?  » (Lettre à Michel Debré du 3 juillet 1946).          Une attention aux alliances des partis          De même, le général de Gaulle écarte le scrutin d’arrondissement à deux tours pour ne pas obliger les partis de gauche à s’unir avec le Parti communiste, « c’eût été grave pour l’avenir » ( !) (conférence de presse du 14 novembre 1949). Ainsi, l’adoption de la représentation proportionnelle restait le seul choix possible. Le général de Gaulle rappelle en 1947 qu’il a « formellement demandé » dans ses discours de Bayeux et d’Epinal un référendum sur le régime électoral, tant celui-ci « influe profondément sur le fonctionnement des pouvoirs publics » (déclaration du 27 août 1946).                           Lire aussi (en 2021):  Article réservé à nos abonnés  Mode de scrutin aux élections législatives : la majorité divisée sur la proportionnelle                 Mais, au lendemain du succès du RPF aux élections en 1950, il considère « l’importance (du mode de scrutin) tout à fait secondaire par rapport au régime » et cite volontiers l’exemple du scrutin d’arrondissement en vigueur sous la IIIe République (conférence de presse du 16 mars 1950). La représentation proportionnelle dans le cadre du département et le scrutin majoritaire de liste sont même « deux systèmes électoraux francs et honnêtes ».        Il vous reste 46.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/24/en-1945-de-gaulle-choisit-la-representation-proportionnelle_6131816_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0En\u00a01945, de\u00a0Gaulle choisit la repr\u00e9sentation proportionnelle\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-24T07:00:15+02:00","datePublished":"2022-06-24T07:00:15+02:00","dateModified":"2022-06-24T10:39:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Histoire","Politique","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Le juriste Dominique Chagnollaud, sp\u00e9cialiste du g\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, revient, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur les choix faits par le fondateur de la Ve\u00a0R\u00e9publique sur les modes de scrutin, o\u00f9 l\u2019on voit que le pragmatisme pr\u00e9vaut.","author":[{"@type":"Person","name":"Dominique Chagnollaud","description":"Professeur \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Paris-II"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/73939a4_228418439-ppat4791.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/24/19-10">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ L’ancien premier ministre est redevenu une pièce maîtresse du dispositif présidentiel, en pleine tourmente après des élections législatives ratées.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Edouard Philippe             Edouard Philippe, la revanche du « loyal »      L’ancien premier ministre est redevenu une pièce maîtresse du dispositif présidentiel, en pleine tourmente après des élections législatives ratées.          Par Claire Gatinois         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 13h19    Temps de Lecture 7 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Edouard Philippe, à l’Elysée, le 22 juin 2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Edouard Philippe a peur qu’on le prenne pour un « vieux schnock ». Cela étant, « je suis comme je suis », admet l’ancien premier ministre, comme on citerait Prévert. Le maire du Havre (Seine-Maritime), 51 ans, est de ces hommes qui aiment l’ordre, parlent avec émotion de leur service militaire et arrivent à l’heure au rendez-vous. Ce 7 mai, l’édile a donc dû composer pour ne pas faire attendre des amis du Havre. Leur mariage est prévu à 11 heures et il doit officier. A la même heure se tient l’investiture d’Emmanuel Macron, à Paris.          Se défiler ? Impossible. Edouard Phillipe ne lâche pas ses « potes ». Rater la cérémonie consacrant le début du second quinquennat du chef de l’Etat est tout aussi inimaginable. Son absence ne ferait qu’alimenter la rumeur de liaisons orageuses entretenues entre les deux hommes depuis le départ de Matignon de l’ancien membre des Républicains (LR). Alors Edouard Philippe compose, s’arrange. Le mariage est décalé de quelques heures. L’homme « loyal » au chef de l’Etat, comme il le martèle pour mieux s’en persuader, est à l’Elysée à l’heure dite.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Edouard Philippe au secours de Clément Beaune, en danger dans la 7e circonscription de Paris avant le second tour des législatives                 Dans la salle des fêtes, au milieu de la foule, sa tête, hissée sur son mètre quatre-vingt-dix, dépasse celle des proches, des courtisans et des ambitieux. Emmanuel Macron salue chaleureusement Nicolas Sarkozy, évacue cordialement François Hollande, puis s’approche d’Edouard Philippe. Regards, poignée de mains virile, sourires. Et soudain, la main du chef de l’Etat s’envole et vient tapoter la joue du maire du Havre. Gêne. Emmanuel Macron réitère, en plaçant, cette fois, sa main sur la nuque de l’ex-premier ministre, comme on caresserait l’encolure d’un cheval. Embarras. Edouard Philippe regarde à terre.          La popularité du maire du Havre agace le chef de l’Etat          Le chef de l’Etat, qui vient d’être réélu avec 58 % des voix face à son adversaire d’extrême droite, Marine Le Pen, répète à l’envi l’inédit de sa situation. Pour la première fois depuis 1965, un président a été réélu hors période de cohabitation. Emmanuel Macron laisse dire qu’il ne doit rien de cette victoire à Edouard Philippe et fait flotter dans l’atmosphère les petites phrases acides de son entourage envers l’ancien LR. La popularité du maire du Havre agace le chef de l’Etat, mal-aimé des Français. A l’approche des législatives, le peu de considération de la « Macronie » envers l’ancien chef du gouvernement s’est traduit par les 58 investitures accordées aux candidats de son parti, Horizons, sur les 556 du camp présidentiel. Des miettes.        Il vous reste 76.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/24/edouard-philippe-la-revanche-du-loyal_6131807_823448.html"},"headline":"Edouard Philippe, la revanche du \u00ab\u00a0loyal\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-24T06:00:21+02:00","datePublished":"2022-06-24T06:00:21+02:00","dateModified":"2022-06-24T13:19:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Edouard Philippe"],"keywords":["Emmanuel Macron","Assembl\u00e9e nationale ","Politique","Horizons","Edouard Philippe"],"description":"L\u2019ancien premier ministre est redevenu une pi\u00e8ce ma\u00eetresse du dispositif pr\u00e9sidentiel, en pleine tourmente apr\u00e8s des \u00e9lections l\u00e9gislatives rat\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/636/0/4839/2419/1342/671/60/0/6d90936_1655996387942-cbi1053016.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Edouard Philippe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/edouard-philippe/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/24/19-11">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Face à une « situation d’urgence » écologique, sociale et économique, un collectif d’universitaires, de militants et de responsables d’ONG propose de « changer en profondeur la méthode » de gouvernement et les institutions.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Politique         « Le bouleversement institutionnel actuel est une formidable occasion d’ouvrir le chantier démocratique »   Tribune        Collectif        Face à une « situation d’urgence » écologique, sociale et économique, un collectif d’universitaires, de militants et de responsables d’ONG propose de « changer en profondeur la méthode » de gouvernement et les institutions.   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 10h39    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   « Une France ingouvernable », « une situation de blocage sans précédent », « une impasse institutionnelle »… au lendemain d’élections législatives marquées par une abstention massive (53,77 % à l’échelle nationale. Plus de 70 % des 18-24 ans) et par l’entrée de 89 députés du Rassemblement national (RN) sur les bancs de la nouvelle Assemblée, le président de la République n’obtient pas de majorité absolue au Parlement après son élection.                           Lire aussi :  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                 Nous en sommes persuadés, le bouleversement institutionnel que nous vivons aujourd’hui constitue une formidable occasion d’ouvrir enfin sérieusement le chantier démocratique, afin de transformer en profondeur nos institutions, vers une nouvelle méthode de gouvernement, plus participative. Les solutions sont nombreuses pour améliorer le fonctionnement de notre système politique : proportionnelle, reconnaissance du vote blanc, scrutin au jugement majoritaire, référendum d’initiative citoyenne (RIC), financement structurel de l’innovation démocratique, généralisation du service civique pour former des jeunes citoyens actifs, institutionnalisation des conventions citoyennes…                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron renvoie aux oppositions la responsabilité de sortir de l’impasse politique                 Une convention citoyenne et un référendum          Durant les derniers mois, de nombreuses organisations ont sélectionné les propositions les plus pertinentes, réunies dans un « pacte démocratique ». Les candidats à l’élection présidentielle se sont vu proposer [par la coalition d’associations et d’ONG Démocratie ouverte] de le signer. Plus récemment, un sommet citoyen, le #G500, a été organisé à Marseille [les 3 et 4 juin], aboutissant à des propositions pour faire entrer les citoyens dans le fonctionnement de notre démocratie.          Côté politique, les grandes forces demandent elles aussi une telle refondation démocratique, que ce soit au travers d’une convention citoyenne pour réformer nos institutions, suivie d’un référendum (socialistes et écologistes), au travers d’une Constituante (« insoumis ») ou au travers d’une conférence des partis et d’un « conseil national de la refondation » (Ensemble !). Un consensus politique et citoyen semble se dessiner sur le sujet, et les événements poussent à enclencher rapidement une telle réforme, mais il est important de ne pas se tromper de méthode.           

<article-nb="2022/06/24/19-12">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ La première ministre a détaillé, dans un entretien enregistré mercredi et diffusé jeudi soir sur LCI, sa vision des futurs débats parlementaires, et réaffirmé avoir un profil « politique » à Matignon.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Dans l'énumération des différents présidents de groupes qui seront reçu par la Première ministre, ne figure pas André Chassaigne. Élisabeth Borne ne le recevra-t-elle pas ? Ou celui-ci a-t-il refusé la rencontre ?     LaKoltougne        Dans le post de 17h08, vous listez les présidents de groupe que doit rencontrer E. Borne. L'absence d'André Chassaigne est il un choix politique de la 1ere ministre ou une omission du Monde ?     ex austro hongroise         Bonjour,          C’est effectivement un oubli : Elisabeth Borne va également échanger avec André Chassaigne, élu, hier, président du groupe Gauche démocrate et républicaine, qui rassemble des députés communistes et des élus d’outre-mer.                    19:41   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonsoir, quelle différence entre un intergroupe et une multitude de groupes parlementaires distincts concernant la NUPES et LFI, EELV, le PS et le PCF à l'Assemblée nationale ?    Antoine         Bonjour,          Depuis la révision constitutionnelle de 2008, les groupes parlementaires, notamment ceux de l’opposition, ont été reconnus de manière importante dans le fonctionnement de l’Assemblée nationale : ils disposent de moyens alloués, de temps de parole en débat, d’une « niche » parlementaire (temps de séance publique pendant lesquels ils peuvent soumettre aux votes leurs propositions de loi)…          Ce n’est pas du tout le cas d’un intergroupe, qui est surtout un rassemblement informel de députés de plusieurs groupes alliés dans certaines circonstances, qui n’est pas reconnu formellement dans le règlement de l’Assemblée nationale. Mais, politiquement, la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) adopte cette stratégie en espérant pouvoir peser : l’annonce, par Mathilde Panot, de la nomination d’un candidat unique de l’alliance de gauche pour la présidence des commissions permanentes en est un exemple. Tout comme le poids que pourrait représenter, dans les prochains mois, l’annonce d’un vote commun de la Nupes contre ou en faveur d’un texte.                    19:35   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Près d’un quart des 577 députés élus dimanche sont concernés par la loi sur le cumul des mandats        Qu’ils soient maire, adjoint, vice-président d’exécutifs locaux, eurodéputé ou ministre, de nombreux élus devront céder leur siège pour respecter le non-cumul dicté par la loi.                    Lire aussi :  Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité                       Le 23/06 à 17:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Nupes présentera un candidat commun à la commission des finances, « comme pour toutes les autres fonctions » de l’Assemblée nationale        L’intergroupe constitué par les formations membres de la Nouvelle Union écologique populaire et sociale (Nupes) présentera bien un candidat commun à la commission des finances de l’Assemblée nationale, « comme pour toutes les autres fonctions » électives de la chambre (présidence, vice-présidence, questure, ainsi que les sept autres commissions permanentes), a annoncé la présidente du groupe La France insoumise (LFI), Mathilde Panot, jeudi après-midi.          Pour la première fois, les représentants du Parti socialiste, de LFI, d’Europe Ecologie-Les Verts et du Parti communiste français se sont retrouvés à l’Assemblée dans le cadre de cet intergroupe. « Les gens avaient plaisir de se retrouver », a commenté le député socialiste Jérôme Guedj au Monde en décrivant une réunion « très fluide ». Ce type de réunion entre les partis de gauche devrait être réitéré chaque semaine. D’autres rassemblements avec les 141 députés étiquetés Nupes seront aussi organisés, dont un premier dès la semaine prochaine.          Le sujet du candidat commun à désigner pour prendre la tête de la commission des finances constituera un premier défi pour la Nupes, dans lequel le camp présidentiel tente déjà de jouer de son influence : jeudi, la députée des Yvelines, Natalia Pouzyreff, a confirmé sur BFM-TV que les élus de la majorité ne voteraient pas, comme il est d’usage, tout en se disant « à titre personnel » favorable à l’élection de Valérie Rabault à ce poste. La députée du Tarn-et-Garonne, réélue dimanche, est une ancienne rapporteure générale du budget et siège au sein du groupe socialiste à l’Assemblée nationale.                    Le 23/06 à 17:09   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le camp présidentiel en ordre de marche à l’Assemblée nationale        Les élus de la coalition présidentielle sont parvenus, sans se diviser, à trouver de nouveaux chefs de file. Aurore Bergé dirigera le groupe LRM, et Yaël Braun-Pivet a été désignée candidate au perchoir, mercredi.                    Lire aussi :  A l’Assemblée nationale, les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                       Le 23/06 à 17:08      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Elisabeth Borne va consulter les présidents de groupe à l’Assemblée nationale        La première ministre, Elisabeth Borne, a déclaré qu’elle devait s’entretenir jeudi et vendredi avec les présidents des groupes parlementaires qui viennent d’être élus. La cheffe du gouvernement va par ailleurs s’exprimer lors d’un entretien accordé à la chaîne LCI, ce soir à 20 h 50.          Après la réception à l’Elysée de l’ensemble des chefs de parti, Mme Borne a fait savoir qu’elle allait discuter par téléphone avec les présidents des groupes : Aurore Bergé pour La République en marche, Jean-Paul Mattéi pour le MoDem, Laurent Marcangeli pour Horizons, Marine Le Pen pour le Rassemblement national, Oliver Marleix pour Les Républicains, Mathilde Panot pour La France insoumise, Boris Vallaud pour le Parti socialiste, Julien Bayou et Cyrielle Chatelain pour Europe Ecologie-Les Verts et André Chassaigne pour le groupe Gauche démocrate et républicaine.          « Nous cherchons à trouver le chemin avec cette nouvelle Assemblée » nationale, a expliqué la cheffe du gouvernement lors d’un déplacement en Ile-de-France, disant attendre « une explicitation de ce que [les forces politiques d’opposition] sont prêtes à faire d’ici demain, comme le président de la République l’a évoqué », dans son allocution télévisée de mercredi soir.          « Le sujet est mis sur la table : maintenant, nous attendons les réponses des différentes formations politiques. Peut-être [un] programme de travail pour quelques mois ou, cas par cas, sur les textes », a-t-elle ajouté, en se disant « confiante » quant au fait que « les forces politiques, les députés, même s’ils ne font pas partie de la majorité présidentielle, souhaitent que notre pays puisse continuer à avancer ».                    Le 23/06 à 16:33      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les élus ultramarins entre résignation et déception après la candidature de Yaël Braun-Pivet à la présidence de l’Assemblée nationale        L’annonce de la candidature de la ministre des outre-mer, Yaël Braun-Pivet, à la présidence de l’Assemblée nationale, un mois après sa nomination, a suscité de la colère mais surtout de la résignation parmi les élus ultramarins.          Elie Califer, député socialiste de Guadeloupe nouvellement élu, a ainsi fait part, jeudi matin, de sa « profonde déception de constater, qu’une fois de plus, ce gouvernement fait peu de cas » des outre-mer, dans un communiqué. « Au-delà des belles paroles entendues il y a peu, de la nouvelle considération gouvernementale affichée après le cri de colère exprimé dans les urnes par nos populations, ce nouveau gouvernement conserve bel et bien la même attitude brutale, distante, voire indifférente, à l’égard de nos territoires », a-t-il ajouté, en demandant à la première ministre de « ne pas laisser le ministère des outre-mer sans capitaine ».          Pour plusieurs autres élus ultramarins, interrogés par l’Agence France-Presse, l’heure est plus à la résignation. « Ce que j’espère, c’est que la personne qui viendra après elle appellera les députés ultramarins pour travailler avec eux », a réagi Jiovanny William, nouveau député de la 1re circonscription de Martinique. « Peut-être qu’elle [Yaël Braun-Pivet] ne voulait pas vraiment ce ministère-là, que c’est un petit cadeau qui lui a été fait pour la remercier de sa fidélité. Mais quelle que soit la personne qui sera là, on fera avec », a déclaré, mercredi, Davy Rimane, député de la 2de circonscription de Guyane avec le soutien de La France insoumise.          « Ce potentiel changement à la tête du ministère des outre-mer est un événement anecdotique, de la politique politicienne », a commenté l’autonomiste guyanais Jean-Victor Castor, député de la 1re circonscription de Guyane. « On doit avoir un agenda guyanais. On ne va pas faire fi de l’agenda de l’Assemblée, mais on doit avoir notre propre agenda pour bâtir ce rassemblement, cette réconciliation nécessaire au rapport de force dont on a besoin, ici, en Guyane. »          Notre journaliste Patrick Roger est revenu, dans l’article ci-dessous, publié ce matin, sur les résultats des élections législatives en outre-mer et sur le nécessaire changement de méthode de l’exécutif à l’égard des territoires ultramarins.                    Lire aussi :  Dans les outre-mer, la défiance des électeurs vis-à-vis de l’exécutif                       Le 23/06 à 16:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Christelle Morançais favorable à un rapprochement entre Emmanuel Macron et Les Républicains        La présidente du conseil régional des Pays de la Loire, Christelle Morançais, s’affiche de plus en plus disposée à discuter d’un rapprochement entre son parti, Les Républicains, et le camp d’Emmanuel Macron. Tout en précisant dans Le Maine libre, mardi, qu’elle souhaitait « rester présidente de région », la successeure de Bruno Retailleau avait dit au quotidien régional : « Si le président de la République tend la main au parti auquel j’appartiens, on doit pouvoir y répondre avec un enjeu très clair, une négociation et un partenariat avec le gouvernement, notamment en termes de ministères.​ » Au soir du premier tour de l’élection présidentielle, elle avait affiché son soutien à Emmanuel Macron.          Jeudi, devant l’assemblée des conseillers régionaux à Nantes, Christelle Morançais a précédé l’ouverture des débats par une « analyse rapide et personnelle » des résultats des élections législatives. « Je suis présidente de région, je n’exerce pas de mandat national, mais je veux être du côté de la solution, non du problème, je veux être du côté de la main tendue et non du poing fermé, je veux être du côté du compromis et pourquoi pas d’une coalition à l’allemande », a déclaré Christelle Morançais, ajoutant que dans un tel accord « personne ne perd son âme, son identité, ses valeurs ». L’élue a appelé, en conclusion, Emmanuel Macron à initier le mouvement.                    Le 23/06 à 15:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le jour où… en 2002, pour satisfaire Laurent Fabius, François Hollande déclenchait une tempête au Parti socialiste              Archive du « Monde » du 21 juin 2002. LE MONDE           Il y a vingt ans, le maire de Nantes, Jean-Marc Ayrault, était réélu à la présidence du groupe PS à l’Assemblée, un poste que convoitait également Laurent Fabius. En compensation, François Hollande lui avait alors proposé le poste de porte-parole du parti en remplacement de Vincent Peillon, mais cette offre avait provoqué la colère de l’aile gauche du PS. Henri Emmanuelli et Julien Dray menaçaient alors de quitter la direction du parti.          « Le premier secrétaire du PS s’apprête à recoller les morceaux, à apaiser la tempête qu’il a lui-même déclenchée. Le maire de Tulle dispose d’une semaine, jusqu’au conseil national du 29 juin, pour renouveler sa direction “dans un cadre collectif” et “apaiser tout le monde” », pouvait-on lire dans Le Monde daté du vendredi 21 juin 2002.          Il faut dire que l’affaire avait même poussé Marc Dolez, le « patron » de la puissante fédération du Nord, à donner sa démission. Dans un entretien donné à nos journalistes Michel Noblecourt et Clarisse Fabre, celui-ci expliquait que « les combines d’appareil au plus haut niveau ne lui semblent pas adaptées pour remédier à la situation » et critiquait l’absence de « consultation » des militants.          L’élection de Boris Vallaud à la tête des députés PS ce matin a été moins chaotique. Agé de 46 ans et également porte-parole du Parti socialiste, le député des Landes l’a emporté par vingt-six voix contre quatre pour son collègue Guillaume Garot. Jérôme Guedj, tombeur de la ministre Amélie de Montchalin dans l’Essonne, avait retiré sa candidature dans la matinée.                    Le 23/06 à 15:39      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Raquel Garrido et Alexis Corbière réclament le licenciement d’un journaliste du « Point » après un article, depuis retiré, les accusant d’avoir exploité une femme de ménage sans papiers        Les députés de La France insoumise Raquel Garrido et Alexis Corbière ont réclamé, jeudi, le licenciement d’un journaliste du Point, qui les avait accusés, dans un article, d’avoir exploité une femme de ménage sans papiers. Publié mercredi sur le site Internet de l’hebdomadaire, l’article a finalement été retiré jeudi.          « Les vérifications complémentaires que nous avons menées nous ont révélé que des erreurs et des manquements à la prudence ont été commis », dans la rédaction de l’article, a expliqué sur Twitter le rédacteur en chef du Point Etienne Gernelle, qui a présenté ses excuses aux deux intéressés. Selon l’article, qui se basait notamment sur de prétendus échanges par SMS entre la femme de ménage et Raquel Garrido, SMS qui se sont avérés faux, le couple était accusé d’exploiter d’une femme de ménage algérienne sans papiers.          Raquel Garrido et Alexis Corbière, qui avaient fermement démenti toutes les allégations de l’article, ont aussitôt réagi sur Twitter aux excuses du rédacteur en chef. « Je demande le licenciement immédiat » du journaliste auteur de l’article, a écrit la députée de Seine-Saint-Denis. « Je n’en resterai pas là. (…) Ma famille a trop souffert. Le tort causé est indélébile », a-t-elle poursuivi.          Alexis Corbière, également élu en Seine-Saint-Denis, a abondé : « le rédac chef nous présente ses excuses et retire l’article. Soit. Mais, cela ne peut en rester là », dit-il, déclarant que « c’est l’honneur du métier qui est en jeu et la confiance que les citoyens accordent à la presse. Des sanctions doivent être prononcées ».          Les réseaux sociaux, notamment à l’extrême droite, s’étaient déchaînés contre le couple dès la parution de l’article. L’avocat du couple, Xavier Sauvignet, a précisé à l’AFP qu’il préparait deux plaintes, l’une pour diffamation publique et une autre contre X pour faux et usage de faux et usurpation d’identité. Le chef de file de La France insoumise, Jean-Luc Mélenchon, s’en est mêlé jeudi : « Les calomniateurs de Corbière et Garrido avouent leur faux. Ils feraient bien de s’interroger sur la pente qu’ils ont prise et les raisons pour lesquelles ils utilisent de tels informateurs. »                    Le 23/06 à 15:09      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Présidents de groupe à l’Assemblée : après Aurore Bergé pour LRM et Olivier Marleix pour LR, le RN choisit Marine Le Pen, le PS Boris Vallaud, les Verts Julien Bayou et Cyrielle Chatelain        Celle qui a été la candidate du Rassemblement national à l’Elysée a reçu l’acclamation des 89 députés de son camp.                    Lire aussi :  Présidents de groupe à l’Assemblée : après Aurore Bergé pour LRM et Olivier Marleix pour LR, le RN choisit Marine Le Pen, le PS Boris Vallaud, les Verts Julien Bayou et Cyrielle Chatelain                       Le 23/06 à 15:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen élue à la tête du groupe RN, Sébastien Chenu briguera la présidence de l’Assemblée        « Nous avons reçu une seule candidature à la présidence du groupe RN, celle de Marine Le Pen. Je vais demander à mes chers camarades, chers collègues, de procéder à un vote non pas à main levée mais par acclamation », a déclaré mercredi après-midi le député du Nord, Sébastien Chenu, à l’Assemblée nationale. Les 89 députés du Rassemblement national se sont alors levés pour applaudir leur nouvelle présidente.          Le groupe a en outre désigné comme candidat à la présidence de l’Assemblée nationale Sébastien Chenu, et confirmé comme candidat à la commission des finances Jean-Philippe Tanguy, député de la Somme, selon un communiqué diffusé juste après le vote. Le RN brigue aussi à l’Assemblée les postes de vice-président et de questeur.          Compte tenu de ses nouvelles fonctions à la tête du groupe, Mme Le Pen avait indiqué qu’elle ne reprendrait pas la présidence du parti, briguée par l’actuel occupant du poste par intérim, Jordan Bardella, et peut-être Louis Aliot, vice-président du mouvement et maire de Perpignan. Marine Le Pen devait ensuite introduire cette réunion en évoquant « le rôle d’un député », puis M. Chenu expliquer « qu’est-ce qu’un bon député », et enfin Jordan Bardella, qui est député européen, devait parler de « l’articulation du groupe avec le parti ». Les 89 députés doivent encore discuter de l’organisation formelle du groupe, dont le secrétaire général doit être Renaud Labaye, ancien directeur de cabinet de Marine Le Pen pendant la présidentielle.                    Le 23/06 à 14:47      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les présidents de neuf groupes élus avant la première séance publique, mardi 28 juin         Aurore Bergé, députée des Yvelines, a été élue présidente du groupe La République en marche (qui devrait être renommé Renaissance).        Marine Le Pen, députée du Pas-de-Calais, vient d’être élue présidente de celui du Rassemblement national.        Le député d’Eure-et-Loir Olivier Marleix a été élu président du groupe Les Républicains.        André Chassaigne, député du Puy-de-Dôme, sera le président du groupe Gauche démocrate et républicaine (communistes et apparentés).        Boris Vallaud, député des Landes, sera le président du groupe du Parti socialiste.        Mathilde Panot, députée du Val-de-Marne, a été élue à l’unanimité présidente du groupe La France insoumise.        Jean-Paul Mattei, député des Pyrénées-Atlantiques, a été élu président du groupe du Mouvement démocrate (MoDem).        Le nouveau député de Corse Laurent Marcangeli dirigera le groupe Horizons.        Julien Bayou, député de Paris, et Cyrielle Chatelain, députée de l’Isère, ont été désignés « coprésidents » du groupe écologiste à l’Assemblée.        Un dernier groupe provisoirement dénommé « UTIL », pour « Ultramarins, territoires, insularités, libertés », pourrait compter jusqu’à vingt-cinq élus et, selon notre journaliste Patrick Roger, le député de la Meuse Bertrand Pancher devrait en prendre la présidence dans les prochains jours.                     Le 23/06 à 14:22   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Marine Le Pen élue par acclamation présidente du groupe Rassemblement national à l’Assemblée        La candidate à l’élection présidentielle, réélue dimanche dans le Pas-de-Calais, prend ainsi la tête du groupe parlementaire constitué de 89 députés.                    Le 23/06 à 14:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour la première fois depuis 1988, le nombre de députées à l’Assemblée est en baisse : comment l’expliquer ?        L’Hémicycle compte neuf députées de moins qu’en 2017, en raison d’une majorité présidentielle moins paritaire qu’il y a cinq ans, et d’un groupe RN très masculin, écrivent nos journalistes Gary Dagorn et Raphaëlle Aubert.                    Lire aussi :  Législatives 2022 : Pour la première fois depuis 1988, le nombre de députées à l’Assemblée est en baisse : comment l’expliquer ?                                        Marine Le Pen élue par acclamation présidente du groupe Rassemblement national à l’Assemblée         Julien Bayou et Cyrielle Chatelain désignés « coprésidents » du groupe écologiste à l’Assemblée         Le député des Landes, Boris Vallaud, élu président du groupe PS à l’Assemblée                     Le contexte       Live  animé par Jérémie Lamothe, Brice Laemle et Simon Auffret      Image de couverture :   THOMAS COEX / AFP          Retrouvez ici les résultats des législatives 2022         Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Au menu jeudi 23 juin         Diplomatie. Après son allocution de mercredi soir, Emmanuel Macron sera à Bruxelles, jeudi et vendredi, à l’occasion d’un sommet européen, qui marque la fin de la présidence française du Conseil de l’Union européenne. L’octroi du statut de candidat à l’UE à l’Ukraine y sera discuté par les Etats membres.         Assemblée. Après les trois partis de la majorité – La République en marche, le Mouvement démocrate et Horizons –, La France insoumise ou encore le Parti communiste français, c’est au tour du Parti socialiste de désigner, jeudi à 10 heures, son président de groupe à l’Assemblée nationale. Guillaume Garot, Jérôme Guedj et Boris Vallaud sont candidats, alors que Valérie Rabault, la présidente sortante, a décidé de ne pas se représenter.         Pour approfondir         Emmanuel Macron renvoie aux oppositions la responsabilité de sortir de l’impasse politique         A l’Assemblée nationale, les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc         Cravatés et encadrés, les 89 députés du RN font leur rentrée à l’Assemblée nationale         A l’Assemblée nationale, le groupe PS en quête d’un président rassembleur         Olivier Marleix, un « dur » à la tête du groupe LR à l’Assemblée nationale         Les essentiels         Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Le calendrier des premiers jours de la nouvelle Assemblée nationale sans majorité absolue                          Marine Le Pen élue par acclamation présidente du groupe Rassemblement national à l’Assemblée         Julien Bayou et Cyrielle Chatelain désignés « coprésidents » du groupe écologiste à l’Assemblée         Le député des Landes, Boris Vallaud, élu président du groupe PS à l’Assemblée                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","coverageStartTime":"2022-06-23T19:48:09+00:00","coverageEndTime":"2022-06-23T19:48:09+00:00","headline":"Elisabeth Borne n\u2019a pas encore \u00ab\u00a0tranch\u00e9\u00a0\u00bb la tenue d\u2019un vote de confiance, les \u00e9lections des pr...","description":"La premi\u00e8re ministre a d\u00e9taill\u00e9, dans un entretien enregistr\u00e9 mercredi et diffus\u00e9 jeudi soir sur LCI, sa vision des futurs d\u00e9bats parlementaires, et r\u00e9affirm\u00e9 avoir un profil \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb \u00e0 Matignon.","articleSection":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Jérémie Lamothe, Brice Laemle et Simon Auffret"},"about":{"@type":"Event","name":"Elisabeth Borne n’a pas encore « tranché » la tenue d’un vote de confiance, les élections des présidents de groupe se poursuivent à l’Assemblée nationale : l’actualité politique du jeudi 23 juin","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La premi\u00e8re ministre a d\u00e9taill\u00e9, dans un entretien enregistr\u00e9 mercredi et diffus\u00e9 jeudi soir sur LCI, sa vision des futurs d\u00e9bats parlementaires, et r\u00e9affirm\u00e9 avoir un profil \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb \u00e0 Matignon.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/5200/1342/895/3/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Jérémie Lamothe, Brice Laemle et Simon Auffret"
,"startDate":"2022-06-23T19:48:09+00:00"
,"endDate":"2022-06-23T19:48:09+00:00"
  Nous terminons ici, pour aujourd\u2019hui, notre direct consacr\u00e9 \u00e0 l\u2019actualit\u00e9 politique. Merci de votre lecture et de votre participation. A demain\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de notre direct politique quotidien","dateModified":"2022-06-23T19:38:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#534766","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T19:18:29+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le constat qu\u2019on peut faire, c\u2019est que [parmi] les responsables politiques, aucun ne veut bloquer nos institutions. Aucune ne dit \u201cje veux bloquer le pays\u201d. Au-del\u00e0, je suis convaincue qu\u2019il y a beaucoup de d\u00e9put\u00e9s qui veulent que notre pays continue \u00e0 avancer\u00a0\u00bb\u00a0: la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a pris la suite du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Emmanuel Macron, pour laisser ouverte aux oppositions la possibilit\u00e9 de participer \u00e0 une forme de coalition avec le gouvernement ou de voter, texte par texte, les projets de loi de l\u2019ex\u00e9cutif.          A l\u2019occasion d\u2019un entretien accord\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene LCI, Mme\u00a0Borne a r\u00e9affirm\u00e9 le fait que le camp pr\u00e9sidentiel chercherait \u00e0 cr\u00e9er des alliances ponctuelles avec des d\u00e9put\u00e9s situ\u00e9s \u00e0 gauche ou \u00e0 droite, sans se prononcer fermement sur l\u2019\u00e9tendue politique de ces propositions. \u00ab\u00a0Est-ce que LFI et le RN sont dans l\u2019arc r\u00e9publicain\u00a0?\u00a0\u00bb, lui a demand\u00e9 la journaliste Ruth Elkrief. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas comme \u00e7a qu\u2019ils se sont pr\u00e9sent\u00e9s dans la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature et je pense qu\u2019on peut trouver des majorit\u00e9s avec les partis r\u00e9publicains\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu la premi\u00e8re ministre. \u00ab\u00a0On partage des choses, notamment la vision d\u2019un projet europ\u00e9en, l\u2019attachement aux valeurs r\u00e9publicaines, la libert\u00e9, l\u2019\u00e9galit\u00e9, la fraternit\u00e9, la la\u00efcit\u00e9, avec beaucoup de d\u00e9put\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. Finalement interrog\u00e9e sur la possibilit\u00e9 d\u2019un engagement de sa responsabilit\u00e9 devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale au d\u00e9but de juillet (soit un discours de politique g\u00e9n\u00e9rale suivi d\u2019un vote de confiance), Elisabeth Borne a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas r\u00e9ellement tranch\u00e9 ce point.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Est-ce que LFI et le RN sont dans l\u2019arc r\u00e9publicain\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: pour Elisabeth Borne, \u00ab\u00a0ce n\u2019est pa...","dateModified":"2022-06-23T19:30:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#534752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T19:05:19+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a accord\u00e9 un entretien \u00e0 LCI, enregistr\u00e9 mercredi et diffus\u00e9 jeudi soir. \u00ab\u00a0Je suis \u00e0 l\u2019action\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 Mme\u00a0Borne en \u00e9cartant avoir \u00e9t\u00e9 bouscul\u00e9e ou diminu\u00e9e par la crise politique qui a fait suite aux \u00e9lections l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0Je ne sais pas ce que \u00e7a veut dire, \u201ctechnique\u201d\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi en r\u00e9ponse \u00e0 une attaque \u00e0 peine voil\u00e9e du pr\u00e9sident du MoDem, Fran\u00e7ois Bayrou, qui avait dit souhaiter que la fonction de premier ministre soit occup\u00e9e par un profil \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb, et non \u00ab\u00a0technique\u00a0\u00bb \u2013 elle a dit avoir \u00e9chang\u00e9 avec l\u2019alli\u00e9 du camp pr\u00e9sidentiel \u00e0 ce sujet. Elue pour la premi\u00e8re fois lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives, ancienne pr\u00e9f\u00e8te et pr\u00e9sidente de la RATP, Elisabeth Borne a d\u00fb faire face \u00e0 des critiques sur cette facette de sa r\u00e9putation au moment de sa nomination.          \u00ab\u00a0On se doit en tant qu\u2019homme ou femme politique d\u2019\u00e9couter, d\u2019\u00e9couter beaucoup, et d\u2019apporter des solutions aux Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a aussi estim\u00e9 la premi\u00e8re ministre pour repousser de nouveau cette image. Listant les r\u00e9formes qu\u2019elle a pu d\u00e9fendre en tant que ministre du travail ou des transports, Elisabeth Borne a relev\u00e9 qu\u2019elles avaient, selon elle, donn\u00e9 lieu \u00e0 des \u00ab\u00a0\u00e9changes assez vocaux\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0Cela ne me fait pas peur (\u2026), cela ne m\u2019impressionne pas\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9 face \u00e0 la perspective d\u2019affronter des oppositions fortes lors des prochains d\u00e9bats parlementaires.          \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019on est assez diff\u00e9rents\u00a0\u00bb, a dit Elisabeth Borne \u00e0 propos de sa position vis-\u00e0-vis d\u2019Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Moi, je me suis engag\u00e9e derri\u00e8re Emmanuel Macron parce que je crois fondamentalement \u00e0 son projet\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi en \u00e9voquant la n\u00e9cessit\u00e9 de cr\u00e9er des emplois pour \u00ab\u00a0redistribuer \u00e0 tous les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb ou celle de \u00ab\u00a0se battre pour l\u2019\u00e9galit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne sur LCI\u00a0\u00e0 propos des d\u00e9bats avec les oppositions \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0: \u00ab\u00a0Cel...","dateModified":"2022-06-23T19:36:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#534638","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T18:14:20+00:00","articleBody":"     Les dissonances se poursuivent parmi les \u00e9lus du parti Les R\u00e9publicains (LR) quant \u00e0 l\u2019attitude \u00e0 adopter envers Emmanuel Macron. Alors que le pr\u00e9sident des Hauts-de-France, Xavier Bertrand, a fermement \u00e9cart\u00e9, sur BFM-TV, toute participation de son camp au gouvernement et toute id\u00e9e de coalition, le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Grand-Est, Jean Rottner, va dans le sens inverse dans un entretien accord\u00e9 au Parisien, jeudi soir.          \u00ab\u00a0Il va falloir apprendre \u00e0 travailler avec Emmanuel Macron d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre. Si \u00e7a peut \u00eatre dans l\u2019esprit d\u2019une forme de coalition, il faudra le faire\u00a0\u00bb, explique notamment l\u2019ancien maire de Mulhouse. Une ligne contraire \u00e0 celle affich\u00e9e par le parti et son pr\u00e9sident, Christian Jacob, mais dans laquelle se retrouvent d\u2019autres \u00e9lus de droite, notamment la pr\u00e9sidente du conseil r\u00e9gional des Pays de la Loire, Christelle Moran\u00e7ais, comme nous l\u2019\u00e9voquions un peu plus t\u00f4t dans ce direct.          Ancien candidat au congr\u00e8s des R\u00e9publicains pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, M.\u00a0Bertrand tient pour l\u2019instant la ligne officielle de son camp. \u00ab\u00a0Je ne suis pas dans la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, alors je ne rejoins pas le gouvernement de M.\u00a0Macron, quelle que soit la place\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9 sur BFM-TV. Quelques minutes plus t\u00f4t, sur la m\u00eame antenne, l\u2019ancien maire de Saint-Quentin (Aisne) avait rappel\u00e9 le r\u00f4le que souhaitait jouer sa formation dans les prochains mois\u00a0: \u00ab\u00a0Pas de participation au gouvernement, et pas de coalition. Mais si c\u2019est dans l\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral du pays (\u2026), on r\u00e9pondra pr\u00e9sent. Les choses sont tr\u00e8s claires\u00a0: \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, si M.\u00a0Macron veut faire passer des r\u00e9formes, c\u2019est avec LR qu\u2019il va devoir composer. Sans LR, rien ne se peut se faire.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Face \u00e0 Emmanuel Macron, des lignes contraires au sein des R\u00e9publicains","dateModified":"2022-06-23T18:37:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#534608","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T17:53:24+00:00","articleBody":"     L\u2019hebdomadaire a retir\u00e9, jeudi, un article publi\u00e9 sur son site Internet, qui accusait le couple de d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb de la Seine-Saint-Denis d\u2019exploiter une femme de m\u00e9nage sans papiers.                    Lire aussi :  Apr\u00e8s avoir mis en cause Alexis Corbi\u00e8re et Raquel Garrido, \u00ab\u00a0Le Point\u00a0\u00bb s\u2019excuse         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le directeur du \u00ab\u00a0Point\u00a0\u00bb a pr\u00e9sent\u00e9 ses \u00ab\u00a0excuses plates et sinc\u00e8res\u00a0\u00bb \u00e0 Raquel Garrido et Al...","dateModified":"2022-06-23T17:57:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#534595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T17:45:18+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nDans l'\u00e9num\u00e9ration des diff\u00e9rents pr\u00e9sidents de groupes qui seront re\u00e7u par la Premi\u00e8re ministre, ne figure pas Andr\u00e9 Chassaigne. \u00c9lisabeth Borne ne le recevra-t-elle pas ? Ou celui-ci a-t-il refus\u00e9 la rencontre ?     LaKoltougne        Dans le post de 17h08, vous listez les pr\u00e9sidents de groupe que doit rencontrer E. Borne. L'absence d'Andr\u00e9 Chassaigne est il un choix politique de la 1ere ministre ou une omission du Monde ?     ex austro hongroise         Bonjour,          C\u2019est effectivement un oubli\u00a0: Elisabeth Borne va \u00e9galement \u00e9changer avec Andr\u00e9 Chassaigne, \u00e9lu, hier, pr\u00e9sident du groupe Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine, qui rassemble des d\u00e9put\u00e9s communistes et des \u00e9lus d\u2019outre-mer.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne n\u2019a pas encore \u00ab\u00a0tranch\u00e9\u00a0\u00bb la tenue d\u2019un vote de confiance, les \u00e9lections des pr...","dateModified":"2022-06-23T17:58:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#534591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T17:41:54+00:00","articleBody":"    Bonsoir, quelle diff\u00e9rence entre un intergroupe et une multitude de groupes parlementaires distincts concernant la NUPES et LFI, EELV, le PS et le PCF \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale ?    Antoine         Bonjour,          Depuis la r\u00e9vision constitutionnelle de 2008, les groupes parlementaires, notamment ceux de l\u2019opposition, ont \u00e9t\u00e9 reconnus de mani\u00e8re importante dans le fonctionnement de l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0: ils disposent de moyens allou\u00e9s, de temps de parole en d\u00e9bat, d\u2019une \u00ab\u00a0niche\u00a0\u00bb parlementaire (temps de s\u00e9ance publique pendant lesquels ils peuvent soumettre aux votes leurs propositions de loi)\u2026          Ce n\u2019est pas du tout le cas d\u2019un intergroupe, qui est surtout un rassemblement informel de d\u00e9put\u00e9s de plusieurs groupes alli\u00e9s dans certaines circonstances, qui n\u2019est pas reconnu formellement dans le r\u00e8glement de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Mais, politiquement, la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) adopte cette strat\u00e9gie en esp\u00e9rant pouvoir peser\u00a0: l\u2019annonce, par Mathilde Panot, de la nomination d\u2019un candidat unique de l\u2019alliance de gauche pour la pr\u00e9sidence des commissions permanentes en est un exemple. Tout comme le poids que pourrait repr\u00e9senter, dans les prochains mois, l\u2019annonce d\u2019un vote commun de la Nupes contre ou en faveur d\u2019un texte.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne n\u2019a pas encore \u00ab\u00a0tranch\u00e9\u00a0\u00bb la tenue d\u2019un vote de confiance, les \u00e9lections des pr...","dateModified":"2022-06-23T17:56:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#534588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T17:35:35+00:00","articleBody":"     Qu\u2019ils soient maire, adjoint, vice-pr\u00e9sident d\u2019ex\u00e9cutifs locaux, eurod\u00e9put\u00e9 ou ministre, de nombreux \u00e9lus devront c\u00e9der leur si\u00e8ge pour respecter le non-cumul dict\u00e9 par la loi.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: 127\u00a0d\u00e9put\u00e9s devront renoncer \u00e0 un mandat pour cause d\u2019incompatibilit\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s d\u2019un quart des 577 d\u00e9put\u00e9s \u00e9lus dimanche sont concern\u00e9s par la loi sur le cumul des mandats","dateModified":"2022-06-23T17:51:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#534521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T15:52:00+00:00","articleBody":"     L\u2019intergroupe constitu\u00e9 par les formations membres de la Nouvelle Union \u00e9cologique populaire et sociale (Nupes) pr\u00e9sentera bien un candidat commun \u00e0 la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00ab\u00a0comme pour toutes les autres fonctions\u00a0\u00bb \u00e9lectives de la chambre (pr\u00e9sidence, vice-pr\u00e9sidence, questure, ainsi que les sept autres commissions permanentes), a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidente du groupe La France insoumise (LFI), Mathilde Panot, jeudi apr\u00e8s-midi.          Pour la premi\u00e8re fois, les repr\u00e9sentants du Parti socialiste, de LFI, d\u2019Europe Ecologie-Les Verts et du Parti communiste fran\u00e7ais se sont retrouv\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e dans le cadre de cet intergroupe. \u00ab\u00a0Les gens avaient plaisir de se retrouver\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 socialiste J\u00e9r\u00f4me Guedj au Monde en d\u00e9crivant une r\u00e9union \u00ab\u00a0tr\u00e8s fluide\u00a0\u00bb. Ce type de r\u00e9union entre les partis de gauche devrait \u00eatre r\u00e9it\u00e9r\u00e9 chaque semaine. D\u2019autres rassemblements avec les 141\u00a0d\u00e9put\u00e9s \u00e9tiquet\u00e9s Nupes seront aussi organis\u00e9s, dont un premier d\u00e8s la semaine prochaine.          Le sujet du candidat commun \u00e0 d\u00e9signer pour prendre la t\u00eate de la commission des finances constituera un premier d\u00e9fi pour la Nupes, dans lequel le camp pr\u00e9sidentiel tente d\u00e9j\u00e0 de jouer de son influence\u00a0: jeudi, la d\u00e9put\u00e9e des Yvelines, Natalia Pouzyreff, a confirm\u00e9 sur BFM-TV que les \u00e9lus de la majorit\u00e9 ne voteraient pas, comme il est d\u2019usage, tout en se disant \u00ab\u00a0\u00e0 titre personnel\u00a0\u00bb favorable \u00e0 l\u2019\u00e9lection de Val\u00e9rie Rabault \u00e0 ce poste. La d\u00e9put\u00e9e du Tarn-et-Garonne, r\u00e9\u00e9lue dimanche, est une ancienne rapporteure g\u00e9n\u00e9rale du budget et si\u00e8ge au sein du groupe socialiste \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Nupes pr\u00e9sentera un candidat commun \u00e0 la commission des finances, \u00ab\u00a0comme pour toutes les autres fo...","dateModified":"2022-06-23T16:02:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#534486","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T15:09:57+00:00","articleBody":"     Les \u00e9lus de la coalition pr\u00e9sidentielle sont parvenus, sans se diviser, \u00e0 trouver de nouveaux chefs de file. Aurore Berg\u00e9 dirigera le groupe LRM, et Ya\u00ebl Braun-Pivet a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e candidate au perchoir, mercredi.                    Lire aussi :  A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, les d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 se\u00a0mettent en ordre de marche sans accroc         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le camp pr\u00e9sidentiel en ordre de marche \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-23T15:22:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#534484","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T15:08:57+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle devait s\u2019entretenir jeudi et vendredi avec les pr\u00e9sidents des groupes parlementaires qui viennent d\u2019\u00eatre \u00e9lus. La cheffe du gouvernement va par ailleurs s\u2019exprimer lors d\u2019un entretien accord\u00e9 \u00e0 la cha\u00eene LCI, ce soir \u00e0 20\u00a0h\u00a050.          Apr\u00e8s la r\u00e9ception \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e de l\u2019ensemble des chefs de parti, Mme\u00a0Borne a fait savoir qu\u2019elle allait discuter par t\u00e9l\u00e9phone avec les pr\u00e9sidents des groupes\u00a0: Aurore Berg\u00e9 pour La R\u00e9publique en marche, Jean-Paul Matt\u00e9i pour le MoDem, Laurent Marcangeli pour Horizons, Marine Le Pen pour le Rassemblement national, Oliver Marleix pour Les R\u00e9publicains, Mathilde Panot pour La France insoumise, Boris Vallaud pour le Parti socialiste, Julien Bayou et Cyrielle Chatelain pour Europe Ecologie-Les Verts et Andr\u00e9 Chassaigne pour le groupe Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine.          \u00ab\u00a0Nous cherchons \u00e0 trouver le chemin avec cette nouvelle Assembl\u00e9e\u00a0\u00bb nationale, a expliqu\u00e9 la cheffe du gouvernement lors d\u2019un d\u00e9placement en Ile-de-France, disant attendre \u00ab\u00a0une explicitation de ce que [les forces politiques d\u2019opposition] sont pr\u00eates \u00e0 faire d\u2019ici demain, comme le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique l\u2019a \u00e9voqu\u00e9\u00a0\u00bb, dans son allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e de mercredi soir.          \u00ab\u00a0Le sujet est mis sur la table\u00a0: maintenant, nous attendons les r\u00e9ponses des diff\u00e9rentes formations politiques. Peut-\u00eatre [un] programme de travail pour quelques mois ou, cas par cas, sur les textes\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9, en se disant \u00ab\u00a0confiante\u00a0\u00bb quant au fait que \u00ab\u00a0les forces politiques, les d\u00e9put\u00e9s, m\u00eame s\u2019ils ne font pas partie de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, souhaitent que notre pays puisse continuer \u00e0 avancer\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne va consulter les pr\u00e9sidents de groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-23T17:45:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#534365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T14:33:36+00:00","articleBody":"     L\u2019annonce de la candidature de la ministre des outre-mer, Ya\u00ebl Braun-Pivet, \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, un mois apr\u00e8s sa nomination, a suscit\u00e9 de la col\u00e8re mais surtout de la r\u00e9signation parmi les \u00e9lus ultramarins.          Elie Califer, d\u00e9put\u00e9 socialiste de Guadeloupe nouvellement \u00e9lu, a ainsi fait part, jeudi matin, de sa \u00ab\u00a0profonde d\u00e9ception de constater, qu\u2019une fois de plus, ce gouvernement fait peu de cas\u00a0\u00bb des outre-mer, dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Au-del\u00e0 des belles paroles entendues il y a peu, de la nouvelle consid\u00e9ration gouvernementale affich\u00e9e apr\u00e8s le cri de col\u00e8re exprim\u00e9 dans les urnes par nos populations, ce nouveau gouvernement conserve bel et bien la m\u00eame attitude brutale, distante, voire indiff\u00e9rente, \u00e0 l\u2019\u00e9gard de nos territoires\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, en demandant \u00e0 la premi\u00e8re ministre de \u00ab\u00a0ne pas laisser le minist\u00e8re des outre-mer sans capitaine\u00a0\u00bb.          Pour plusieurs autres \u00e9lus ultramarins, interrog\u00e9s par l\u2019Agence France-Presse, l\u2019heure est plus \u00e0 la r\u00e9signation. \u00ab\u00a0Ce que j\u2019esp\u00e8re, c\u2019est que la personne qui viendra apr\u00e8s elle appellera les d\u00e9put\u00e9s ultramarins pour travailler avec eux\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi Jiovanny William, nouveau d\u00e9put\u00e9 de la 1re\u00a0circonscription de Martinique. \u00ab\u00a0Peut-\u00eatre qu\u2019elle [Ya\u00ebl Braun-Pivet] ne voulait pas vraiment ce minist\u00e8re-l\u00e0, que c\u2019est un petit cadeau qui lui a \u00e9t\u00e9 fait pour la remercier de sa fid\u00e9lit\u00e9. Mais quelle que soit la personne qui sera l\u00e0, on fera avec\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, mercredi, Davy Rimane, d\u00e9put\u00e9 de la 2de\u00a0circonscription de Guyane avec le soutien de La France insoumise.          \u00ab\u00a0Ce potentiel changement \u00e0 la t\u00eate du minist\u00e8re des outre-mer est un \u00e9v\u00e9nement anecdotique, de la politique politicienne\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 l\u2019autonomiste guyanais Jean-Victor Castor, d\u00e9put\u00e9 de la 1re circonscription de Guyane. \u00ab\u00a0On doit avoir un agenda guyanais. On ne va pas faire fi de l\u2019agenda de l\u2019Assembl\u00e9e, mais on doit avoir notre propre agenda pour b\u00e2tir ce rassemblement, cette r\u00e9conciliation n\u00e9cessaire au rapport de force dont on a besoin, ici, en Guyane.\u00a0\u00bb          Notre journaliste Patrick Roger est revenu, dans l\u2019article ci-dessous, publi\u00e9 ce matin, sur les r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives en outre-mer et sur le n\u00e9cessaire changement de m\u00e9thode de l\u2019ex\u00e9cutif \u00e0 l\u2019\u00e9gard des territoires ultramarins.                    Lire aussi :  Dans les outre-mer, la d\u00e9fiance des \u00e9lecteurs vis-\u00e0-vis de l\u2019ex\u00e9cutif         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00e9lus ultramarins entre r\u00e9signation et d\u00e9ception apr\u00e8s la candidature de Ya\u00ebl Braun-Pivet \u00e0 la pr...","dateModified":"2022-06-23T14:45:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#534310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T14:12:47+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente du conseil r\u00e9gional des Pays de la Loire, Christelle Moran\u00e7ais, s\u2019affiche de plus en plus dispos\u00e9e \u00e0 discuter d\u2019un rapprochement entre son parti, Les R\u00e9publicains, et le camp d\u2019Emmanuel Macron. Tout en pr\u00e9cisant dans Le Maine libre, mardi, qu\u2019elle souhaitait \u00ab\u00a0rester pr\u00e9sidente de r\u00e9gion\u00a0\u00bb, la successeure de Bruno Retailleau avait dit au quotidien r\u00e9gional\u00a0: \u00ab\u00a0Si le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique tend la main au parti auquel j\u2019appartiens, on doit pouvoir y r\u00e9pondre avec un enjeu tr\u00e8s clair, une n\u00e9gociation et un partenariat avec le gouvernement, notamment en termes de minist\u00e8res.\u200b\u00a0\u00bb Au soir du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, elle avait affich\u00e9 son soutien \u00e0 Emmanuel Macron.          Jeudi, devant l\u2019assembl\u00e9e des conseillers r\u00e9gionaux \u00e0 Nantes, Christelle Moran\u00e7ais a pr\u00e9c\u00e9d\u00e9 l\u2019ouverture des d\u00e9bats par une \u00ab\u00a0analyse rapide et personnelle\u00a0\u00bb des r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0Je suis pr\u00e9sidente de r\u00e9gion, je n\u2019exerce pas de mandat national, mais je veux \u00eatre du c\u00f4t\u00e9 de la solution, non du probl\u00e8me, je veux \u00eatre du c\u00f4t\u00e9 de la main tendue et non du poing ferm\u00e9, je veux \u00eatre du c\u00f4t\u00e9 du compromis et pourquoi pas d\u2019une coalition \u00e0 l\u2019allemande\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Christelle Moran\u00e7ais, ajoutant que dans un tel accord \u00ab\u00a0personne ne perd son \u00e2me, son identit\u00e9, ses valeurs\u00a0\u00bb. L\u2019\u00e9lue a appel\u00e9, en conclusion, Emmanuel Macron \u00e0 initier le mouvement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Christelle Moran\u00e7ais favorable \u00e0 un rapprochement entre Emmanuel Macron et Les R\u00e9publicains","dateModified":"2022-06-23T14:43:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#534257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T13:59:35+00:00","articleBody":"           Archive du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb du 21\u00a0juin 2002. LE MONDE           Il y a vingt ans, le maire de Nantes, Jean-Marc Ayrault, \u00e9tait r\u00e9\u00e9lu \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe PS \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, un poste que convoitait \u00e9galement Laurent Fabius. En compensation, Fran\u00e7ois Hollande lui avait alors propos\u00e9 le poste de porte-parole du parti en remplacement de Vincent Peillon, mais cette offre avait provoqu\u00e9 la col\u00e8re de l\u2019aile gauche du PS. Henri Emmanuelli et Julien Dray mena\u00e7aient alors de quitter la direction du parti.          \u00ab\u00a0Le premier secr\u00e9taire du PS s\u2019appr\u00eate \u00e0 recoller les morceaux, \u00e0 apaiser la temp\u00eate qu\u2019il a lui-m\u00eame d\u00e9clench\u00e9e. Le maire de Tulle dispose d\u2019une semaine, jusqu\u2019au conseil national du 29\u00a0juin, pour renouveler sa direction \u201cdans un cadre collectif\u201d et \u201capaiser tout le monde\u201d\u00a0\u00bb, pouvait-on lire dans Le Monde dat\u00e9 du vendredi\u00a021\u00a0juin\u00a02002.          Il faut dire que l\u2019affaire avait m\u00eame pouss\u00e9 Marc Dolez, le \u00ab\u00a0patron\u00a0\u00bb de la puissante f\u00e9d\u00e9ration du Nord, \u00e0 donner sa d\u00e9mission. Dans un entretien donn\u00e9 \u00e0 nos journalistes Michel Noblecourt et Clarisse Fabre, celui-ci expliquait que \u00ab\u00a0les combines d\u2019appareil au plus haut niveau ne lui semblent pas adapt\u00e9es pour rem\u00e9dier \u00e0 la situation\u00a0\u00bb et critiquait l\u2019absence de \u00ab\u00a0consultation\u00a0\u00bb des militants.          L\u2019\u00e9lection de Boris Vallaud \u00e0 la t\u00eate des d\u00e9put\u00e9s PS ce matin a \u00e9t\u00e9 moins chaotique. Ag\u00e9 de 46\u00a0ans et \u00e9galement porte-parole du Parti socialiste, le d\u00e9put\u00e9 des Landes l\u2019a emport\u00e9 par vingt-six voix contre quatre pour son coll\u00e8gue Guillaume Garot. J\u00e9r\u00f4me Guedj, tombeur de la ministre Am\u00e9lie de Montchalin dans l\u2019Essonne, avait retir\u00e9 sa candidature dans la matin\u00e9e.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0921526_1655992700230-2002-06-21-ancien-depute-de-gauche-naufrage-de-la-vague-bleue-recherche-mandat-ou-emploi-1-page-001.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le jour o\u00f9\u2026 en\u00a02002, pour satisfaire Laurent Fabius, Fran\u00e7ois Hollande d\u00e9clenchait une temp\u00eate au P...","dateModified":"2022-06-23T14:28:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#534182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T13:39:07+00:00","articleBody":"     Les d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise Raquel Garrido et Alexis Corbi\u00e8re ont r\u00e9clam\u00e9, jeudi, le licenciement d\u2019un journaliste du Point, qui les avait accus\u00e9s, dans un article, d\u2019avoir exploit\u00e9 une femme de m\u00e9nage sans papiers. Publi\u00e9 mercredi sur le site Internet de l\u2019hebdomadaire, l\u2019article a finalement \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 jeudi.          \u00ab\u00a0Les v\u00e9rifications compl\u00e9mentaires que nous avons men\u00e9es nous ont r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que des erreurs et des manquements \u00e0 la prudence ont \u00e9t\u00e9 commis\u00a0\u00bb, dans la r\u00e9daction de l\u2019article, a expliqu\u00e9 sur Twitter le r\u00e9dacteur en chef du Point Etienne Gernelle, qui a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses aux deux int\u00e9ress\u00e9s. Selon l\u2019article, qui se basait notamment sur de pr\u00e9tendus \u00e9changes par SMS entre la femme de m\u00e9nage et Raquel Garrido, SMS qui se sont av\u00e9r\u00e9s faux, le couple \u00e9tait accus\u00e9 d\u2019exploiter d\u2019une femme de m\u00e9nage alg\u00e9rienne sans papiers.          Raquel Garrido et Alexis Corbi\u00e8re, qui avaient fermement d\u00e9menti toutes les all\u00e9gations de l\u2019article, ont aussit\u00f4t r\u00e9agi sur Twitter aux excuses du r\u00e9dacteur en chef. \u00ab\u00a0Je demande le licenciement imm\u00e9diat\u00a0\u00bb du journaliste auteur de l\u2019article, a \u00e9crit la d\u00e9put\u00e9e de Seine-Saint-Denis. \u00ab\u00a0Je n\u2019en resterai pas l\u00e0. (\u2026) Ma famille a trop souffert. Le tort caus\u00e9 est ind\u00e9l\u00e9bile\u00a0\u00bb, a-t-elle poursuivi.          Alexis Corbi\u00e8re, \u00e9galement \u00e9lu en Seine-Saint-Denis, a abond\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0le r\u00e9dac chef nous pr\u00e9sente ses excuses et retire l\u2019article. Soit. Mais, cela ne peut en rester l\u00e0\u00a0\u00bb, dit-il, d\u00e9clarant que \u00ab\u00a0c\u2019est l\u2019honneur du m\u00e9tier qui est en jeu et la confiance que les citoyens accordent \u00e0 la presse. Des sanctions doivent \u00eatre prononc\u00e9es\u00a0\u00bb.          Les r\u00e9seaux sociaux, notamment \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, s\u2019\u00e9taient d\u00e9cha\u00een\u00e9s contre le couple d\u00e8s la parution de l\u2019article. L\u2019avocat du couple, Xavier Sauvignet, a pr\u00e9cis\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP qu\u2019il pr\u00e9parait deux plaintes, l\u2019une pour diffamation publique et une autre contre X pour faux et usage de faux et usurpation d\u2019identit\u00e9. Le chef de file de La France insoumise, Jean-Luc M\u00e9lenchon, s\u2019en est m\u00eal\u00e9 jeudi\u00a0: \u00ab\u00a0Les calomniateurs de Corbi\u00e8re et Garrido avouent leur faux. Ils feraient bien de s\u2019interroger sur la pente qu\u2019ils ont prise et les raisons pour lesquelles ils utilisent de tels informateurs.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Raquel Garrido et Alexis Corbi\u00e8re r\u00e9clament le licenciement d\u2019un journaliste du \u00ab\u00a0Point\u00a0\u00bb apr\u00e8s u...","dateModified":"2022-06-23T14:00:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#533961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T13:09:30+00:00","articleBody":"     Celle qui a \u00e9t\u00e9 la candidate du Rassemblement national \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e a re\u00e7u l\u2019acclamation des 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s de son camp.                    Lire aussi :  Pr\u00e9sidents de groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0: apr\u00e8s Aurore Berg\u00e9 pour LRM et Olivier Marleix pour LR, le RN choisit Marine Le Pen, le PS Boris Vallaud, les Verts Julien Bayou et Cyrielle Chatelain         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e9sidents de groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0: apr\u00e8s Aurore Berg\u00e9 pour LRM et Olivier Marleix pour LR, le RN...","dateModified":"2022-06-23T13:19:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#534071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T13:02:53+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous avons re\u00e7u une seule candidature \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe RN, celle de Marine Le Pen. Je vais demander \u00e0 mes chers camarades, chers coll\u00e8gues, de proc\u00e9der \u00e0 un vote non pas \u00e0 main lev\u00e9e mais par acclamation\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi apr\u00e8s-midi le d\u00e9put\u00e9 du Nord, S\u00e9bastien Chenu, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Les 89 d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national se sont alors lev\u00e9s pour applaudir leur nouvelle pr\u00e9sidente.          Le groupe a en outre d\u00e9sign\u00e9 comme candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale S\u00e9bastien Chenu, et confirm\u00e9 comme candidat \u00e0 la commission des finances Jean-Philippe Tanguy, d\u00e9put\u00e9 de la Somme, selon un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 juste apr\u00e8s le vote. Le RN brigue aussi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e les postes de vice-pr\u00e9sident et de questeur.          Compte tenu de ses nouvelles fonctions \u00e0 la t\u00eate du groupe, Mme Le Pen avait indiqu\u00e9 qu\u2019elle ne reprendrait pas la pr\u00e9sidence du parti, brigu\u00e9e par l\u2019actuel occupant du poste par int\u00e9rim, Jordan Bardella, et peut-\u00eatre Louis Aliot, vice-pr\u00e9sident du mouvement et maire de Perpignan. Marine Le Pen devait ensuite introduire cette r\u00e9union en \u00e9voquant \u00ab\u00a0le r\u00f4le d\u2019un d\u00e9put\u00e9\u00a0\u00bb, puis M. Chenu expliquer \u00ab\u00a0qu\u2019est-ce qu\u2019un bon d\u00e9put\u00e9\u00a0\u00bb, et enfin Jordan Bardella, qui est d\u00e9put\u00e9 europ\u00e9en, devait parler de \u00ab\u00a0l\u2019articulation du groupe avec le parti\u00a0\u00bb. Les 89 d\u00e9put\u00e9s doivent encore discuter de l\u2019organisation formelle du groupe, dont le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral doit \u00eatre Renaud Labaye, ancien directeur de cabinet de Marine Le Pen pendant la pr\u00e9sidentielle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen \u00e9lue \u00e0 la t\u00eate du groupe RN, S\u00e9bastien Chenu briguera la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e","dateModified":"2022-06-23T13:12:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#533969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T12:47:14+00:00","articleBody":"      Aurore Berg\u00e9, d\u00e9put\u00e9e des Yvelines, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue pr\u00e9sidente du groupe La R\u00e9publique en marche (qui devrait \u00eatre renomm\u00e9 Renaissance).          Marine Le Pen, d\u00e9put\u00e9e du Pas-de-Calais, vient d\u2019\u00eatre \u00e9lue pr\u00e9sidente de celui du Rassemblement national.          Le d\u00e9put\u00e9 d\u2019Eure-et-Loir Olivier Marleix a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident du groupe Les R\u00e9publicains.          Andr\u00e9 Chassaigne, d\u00e9put\u00e9 du Puy-de-D\u00f4me, sera le pr\u00e9sident du groupe Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine (communistes et apparent\u00e9s).          Boris Vallaud, d\u00e9put\u00e9 des Landes, sera le pr\u00e9sident du groupe du Parti socialiste.          Mathilde Panot, d\u00e9put\u00e9e du Val-de-Marne, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9 pr\u00e9sidente du groupe La France insoumise.          Jean-Paul Mattei, d\u00e9put\u00e9 des Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu pr\u00e9sident du groupe du Mouvement d\u00e9mocrate (MoDem).          Le nouveau d\u00e9put\u00e9 de Corse Laurent Marcangeli dirigera le groupe Horizons.          Julien Bayou, d\u00e9put\u00e9 de Paris, et Cyrielle Chatelain, d\u00e9put\u00e9e de l\u2019Is\u00e8re, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s \u00ab\u00a0copr\u00e9sidents\u00a0\u00bb du groupe \u00e9cologiste \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e.          Un dernier groupe provisoirement d\u00e9nomm\u00e9 \u00ab\u00a0UTIL\u00a0\u00bb, pour \u00ab\u00a0Ultramarins, territoires, insularit\u00e9s, libert\u00e9s\u00a0\u00bb, pourrait compter jusqu\u2019\u00e0 vingt-cinq \u00e9lus et, selon notre journaliste Patrick Roger, le d\u00e9put\u00e9 de la Meuse Bertrand Pancher devrait en prendre la pr\u00e9sidence dans les prochains jours.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pr\u00e9sidents de neuf groupes \u00e9lus avant la premi\u00e8re s\u00e9ance publique, mardi 28\u00a0juin","dateModified":"2022-06-23T13:05:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#533965","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T12:22:05+00:00","articleBody":"     La candidate \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, r\u00e9\u00e9lue dimanche dans le Pas-de-Calais, prend ainsi la t\u00eate du groupe parlementaire constitu\u00e9 de 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen \u00e9lue par acclamation pr\u00e9sidente du groupe Rassemblement national \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e","dateModified":"2022-06-23T12:51:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#533952","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T12:00:40+00:00","articleBody":"     L\u2019H\u00e9micycle compte neuf d\u00e9put\u00e9es de moins qu\u2019en\u00a02017, en raison d\u2019une majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle moins paritaire qu\u2019il y a cinq ans, et d\u2019un groupe RN tr\u00e8s masculin, \u00e9crivent nos journalistes Gary Dagorn et Rapha\u00eblle Aubert.                    Lire aussi :  L\u00e9gislatives 2022\u00a0: Pour la premi\u00e8re fois depuis 1988, le nombre de d\u00e9put\u00e9es \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e est en baisse\u00a0: comment l\u2019expliquer\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour la premi\u00e8re fois depuis 1988, le nombre de d\u00e9put\u00e9es \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e est en baisse\u00a0: comment l\u2019e...","dateModified":"2022-06-23T12:36:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#533944","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T11:52:58+00:00","articleBody":"     Jean-Philippe Tanguy, d\u00e9put\u00e9 Rassemblement national (RN) de la Somme et ancien directeur adjoint de la campagne pr\u00e9sidentielle de Marine Le Pen, sera le candidat du parti d\u2019extr\u00eame droite \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finances \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, a annonc\u00e9 ce matin le pr\u00e9sident par int\u00e9rim du RN, Jordan Bardella.          M.\u00a0Bardella a aussi fait savoir que le doyen des d\u00e9put\u00e9s, qui est le d\u00e9put\u00e9 RN des Bouches-du-Rh\u00f4ne Jos\u00e9 Gonzalez, 79\u00a0ans, pr\u00e9siderait \u00e0 ce titre la premi\u00e8re s\u00e9ance de la nouvelle Assembl\u00e9e, pr\u00e9vue mardi 28\u00a0juin \u00e0 15\u00a0heures.          Les d\u00e9put\u00e9s RN \u00ab\u00a0exigeront naturellement ce qu\u2019il leur revient de droit \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, repr\u00e9sentation en commission, pr\u00e9sidence de la commission des finances \u2013\u00a0et nous soutiendrons la candidature de Jean-Philippe Tanguy\u00a0\u2013, vice-pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale et questure\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M.\u00a0Bardella lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.          Ralli\u00e9 au RN apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 Nicolas Dupont-Aignan, dont il \u00e9tait le bras droit, M.\u00a0Tanguy, 36\u00a0ans, est dipl\u00f4m\u00e9 de l\u2019Ecole sup\u00e9rieure des sciences \u00e9conomiques et commerciales (Essec) et de Sciences Po Paris. Il a notamment travaill\u00e9 avec Clara Gaymard lorsqu\u2019elle \u00e9tait pr\u00e9sidente de General Electric France. M.\u00a0Tanguy a \u00ab\u00a0un parcours dans les grandes entreprises, il est int\u00e9ress\u00e9 par la gestion des finances publiques, il sera parfaitement comp\u00e9tent \u00e0 ce poste\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 M. Bardella, qui a \u00ab\u00a0salu\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 ce sujet \u00ab\u00a0la position d\u00e9mocratique du pr\u00e9sident du S\u00e9nat [G\u00e9rard Larcher]\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le premier groupe parlementaire d\u2019opposition \u00e0 Emmanuel Macron m\u00e9rite le respect. (\u2026) J\u2019appelle le pouvoir \u00e0 respecter la d\u00e9mocratie, nous ne sommes pas des d\u00e9put\u00e9s de seconde zone et le RN a toute sa place dans les institutions\u00a0\u00bb, a-t-il fait valoir.          M.\u00a0Larcher avait estim\u00e9, mercredi, que la pr\u00e9sidence de la tr\u00e8s strat\u00e9gique commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e \u00ab\u00a0devrait revenir\u00a0\u00bb au RN compte tenu du r\u00e8glement de la Chambre haute, suscitant la col\u00e8re du premier secr\u00e9taire du Parti socialiste, Olivier Faure, qui l\u2019a accus\u00e9 de \u00ab\u00a0d\u00e9truire le front r\u00e9publicain\u00a0\u00bb. Selon ce r\u00e8glement, le pr\u00e9sident de la commission des finances doit \u00eatre issu de l\u2019opposition. \u00ab\u00a0Or, je constate que le RN est le premier groupe d\u2019opposition. Donc, elle devrait lui revenir\u00a0\u00bb, avait affirm\u00e9 M. Larcher.          La pr\u00e9sidence de cette commission est attribu\u00e9e par un vote en son sein, pr\u00e9vu jeudi 30\u00a0juin. Traditionnellement, la majorit\u00e9 n\u2019y participe pas, laissant les oppositions s\u2019organiser. Mais des d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9 ont laiss\u00e9 entendre qu\u2019il pourrait en \u00eatre autrement cette fois-ci.          A gauche, l\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Eric Coquerel est candidat. La socialiste Val\u00e9rie Rabault est aussi int\u00e9ress\u00e9e et sugg\u00e8re une pr\u00e9sidence tournante au sein de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Philippe Tanguy candidat du Rassemblement national \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finances","dateModified":"2022-06-23T12:44:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#533936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T11:21:22+00:00","articleBody":"     Avec sa personnalit\u00e9 bien affirm\u00e9e, la d\u00e9put\u00e9e de la 1re\u00a0circonscription de Mayotte a bien l\u2019intention de se faire entendre pour que les Mahorais \u00ab\u00a0ne soient pas des Fran\u00e7ais de seconde zone\u00a0\u00bb, \u00e9crit notre journaliste Patrick Roger.                    Lire aussi :  Estelle Youssouffa, voix de Mayotte, fait son entr\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Estelle Youssouffa, voix de Mayotte, fait son entr\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-23T12:28:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#533889","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T10:30:18+00:00","articleBody":"     Le chef d\u2019Europe Ecologie-Les Verts (EELV) Julien Bayou et la d\u00e9put\u00e9e de l\u2019Is\u00e8re Cyrielle Chatelain ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9s jeudi \u00e0 la \u00ab\u00a0copr\u00e9sidence\u00a0\u00bb du groupe \u00e9cologiste \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, tandis que Sandrine Rousseau sera candidate \u00e0 la vice-pr\u00e9sidence du Palais-Bourbon.          Cette copr\u00e9sidence, une tradition des \u00e9cologistes, sera \u00ab\u00a0de fait\u00a0\u00bb, car elle n\u2019est pas pr\u00e9vue par les statuts de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, qu\u2019EELV esp\u00e8re voir modifi\u00e9s. Concr\u00e8tement, les copr\u00e9sidents tiendront les conf\u00e9rences de presse et coordonneront le groupe des 23 d\u00e9put\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Julien Bayou et Cyrielle Chatelain d\u00e9sign\u00e9s \u00ab\u00a0copr\u00e9sidents\u00a0\u00bb du groupe \u00e9cologiste \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e","dateModified":"2022-06-23T10:57:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#533877","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T10:28:01+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  La Nupes \u00e0 16 000 voix de la majorit\u00e9 relative \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0? L\u2019\u00e9cart \u00e9tait en r\u00e9alit\u00e9 plus \u00e9lev\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"DERRI\u00c8RE LE CHIFFRE \u2013 Ce chiffre, avanc\u00e9 par Jean-Luc M\u00e9lenchon, est exag\u00e9r\u00e9. Mais il est vrai que la...","dateModified":"2022-06-23T10:28:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#533859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T10:22:47+00:00","articleBody":"           Olivier Faure, Boris Vallaud, J\u00e9r\u00f4me Guedj et Val\u00e9rie Rabault dans la salle des quatre colonnes de l'Assembl\u00e9e nationale, le 23 juin 2022. JULIEN MUGUET POUR \"LE MONDE\"           Le d\u00e9put\u00e9 des Landes, Boris Vallaud, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lu ce matin pr\u00e9sident du groupe socialiste \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, prenant la suite de Val\u00e9rie Rabault, qui n\u2019\u00e9tait pas candidate, a appris l\u2019Agence France-Presse aupr\u00e8s d\u2019une source parlementaire. \u00c2g\u00e9 de 46\u00a0ans et \u00e9galement porte-parole du Parti socialiste, Boris Vallaud l\u2019a emport\u00e9 par vingt-six voix contre quatre pour son coll\u00e8gue Guillaume Garot. J\u00e9r\u00f4me Guedj, tombeur de la ministre Am\u00e9lie de Montchalin dans l\u2019Essonne, avait retir\u00e9 sa candidature dans la matin\u00e9e.          A la t\u00eate de ce groupe d\u2019une trentaine de d\u00e9put\u00e9s, M.\u00a0Vallaud succ\u00e8de \u00e0 l\u2019\u00e9lue du Tarn-et-Garonne Val\u00e9rie Rabault, qui s\u2019est montr\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises peu enthousiaste \u00e0 l\u2019\u00e9gard de l\u2019alliance de gauche Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) scell\u00e9e avec Jean-Luc M\u00e9lenchon (La France insoumise) aux l\u00e9gislatives.          La Nupes \u00ab\u00a0a donn\u00e9 un espoir\u00a0\u00bb, tout en \u00e9tant dans \u00ab\u00a0l\u2019affirmation de chacun ce que nous sommes\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 devant la presse M. Vallaud aussit\u00f4t apr\u00e8s son \u00e9lection.          Mme\u00a0Rabault avait d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se repr\u00e9senter \u00e0 la pr\u00e9sidence du groupe, qu\u2019elle dirigeait depuis avril\u00a02018. En prenant la t\u00eate des d\u00e9put\u00e9s PS, elle \u00e9tait devenue la premi\u00e8re femme pr\u00e9sidente de groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e sous la Ve\u00a0R\u00e9publique.          Boris Vallaud, \u00e9narque de la m\u00eame promotion qu\u2019Emmanuel Macron, est sp\u00e9cialiste des questions techniques de financement de la s\u00e9curit\u00e9 sociale, sur lesquelles il intervient r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale depuis son arriv\u00e9e en\u00a02017. Ce haut fonctionnaire a travaill\u00e9 aupr\u00e8s d\u2019Arnaud Montebourg au conseil g\u00e9n\u00e9ral de Sa\u00f4ne-et-Loire puis \u00e0 Bercy de 2012 \u00e0 2014 durant le quinquennat de Fran\u00e7ois Hollande. Il est ensuite devenu secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l\u2019Elys\u00e9e puis conseiller de M. Hollande. C\u2019est Henri Emmanuelli qui l\u2019avait pouss\u00e9 \u00e0 se pr\u00e9senter dans son fief des Landes en\u00a02017.          Emmanuel Macron est un \u00ab\u00a0pr\u00e9sident populiste\u00a0\u00bb, aux yeux de Boris Vallaud. \u00ab\u00a0Je me sens socialiste, de gauche, dans un moment grave o\u00f9 la R\u00e9publique se consume par les deux bouts\u00a0: RN et LRM\u00a0\u00bb, disait-il \u00e0 l\u2019AFP il y a quelques mois.          Parfois cat\u00e9goris\u00e9 parmi les \u00ab\u00a0technos\u00a0\u00bb, il est aussi adepte de petites phrases et de bons mots. Il assurait r\u00e9guli\u00e8rement les points de presse du groupe socialiste \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e le mardi matin durant la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature. Au Palais-Bourbon, il a notamment bataill\u00e9 contre la r\u00e9forme de l\u2019assurance-ch\u00f4mage, la ratification du trait\u00e9 de libre-\u00e9change CETA ou les mesures sur l\u2019immigration, d\u00e9non\u00e7ant \u00ab\u00a0le strabisme dangereux\u00a0\u00bb d\u2019un pr\u00e9sident qui regarde \u00ab\u00a0vers l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/37392f2_1655979281062-img-8994.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Nupes \u00ab\u00a0a donn\u00e9 un espoir\u00a0\u00bb, estime Boris Vallaud \u00e0 la t\u00eate du groupe PS \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e","dateModified":"2022-06-23T10:32:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#533798","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T09:57:07+00:00","articleBody":"     Transition \u00e9cologique, sant\u00e9, \u00e9ducation\u2026 Vu l\u2019importance des enjeux d\u00e9finis pendant la campagne, rien ne serait pire pour le pays que d\u2019\u00eatre mis \u00e0 l\u2019arr\u00eat et paralys\u00e9.                    Lire aussi :  Assembl\u00e9e nationale\u00a0: le n\u00e9cessaire apprentissage du compromis                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9ditorial du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb sur la situation politique quatre jours apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislative...","dateModified":"2022-06-23T09:57:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#533688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T09:52:22+00:00","articleBody":"     Le nouveau pr\u00e9sident des d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains (LR), Olivier Marleix, estime jeudi dans Le Figaro que l\u2019ex\u00e9cutif est \u00ab\u00a0d\u00e9j\u00e0 \u00e0 bout de souffle\u00a0\u00bb et \u00ab pi\u00e9tine depuis la r\u00e9\u00e9lection du pr\u00e9sident\u00a0\u00bb, Emmanuel Macron. Le d\u00e9put\u00e9 d\u2019Eure-et-Loir dit regretter que \u00ab\u00a0nous ne connaissons toujours pas sa feuille de route, pr\u00e8s de deux mois apr\u00e8s la pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb.          Selon lui, les d\u00e9put\u00e9s LR \u00ab\u00a0ont parfaitement conscience aujourd\u2019hui qu\u2019ils sont beaucoup plus forts ensemble, car il n\u2019y aura pas d\u2019adoption de texte possible sans Les R\u00e9publicains \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e et au S\u00e9nat\u00a0\u00bb. Et \u00ab\u00a0un ou deux d\u00e9bauchages ne permettront pas \u00e0 la minorit\u00e9 gouvernementale de se rapprocher de la majorit\u00e9\u00a0\u00bb, avertit M.\u00a0Marleix, qui \u00ab\u00a0ne [veut] pas que le travail parlementaire se traduise par une succession de petits arrangements sur des coins de tables qui ressembleraient \u00e0 de la compromission\u00a0\u00bb.          Promettant de \u00ab\u00a0travailler beaucoup plus \u00e9troitement avec Bruno Retailleau et les s\u00e9nateurs\u00a0\u00bb, il r\u00e9p\u00e8te son intention de faire \u00ab\u00a0des propositions pr\u00e9cises\u00a0\u00bb et de travailler \u00ab\u00a0th\u00e8me par th\u00e8me, en identifiant les mesures essentielles\u00a0\u00bb\u00a0\u00a0et\u00a0\u00ab\u00a0les lignes rouges\u00a0\u00bb.          Les premi\u00e8res urgences du groupe seront \u00ab\u00a0le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0les finances publiques\u00a0\u00bb, sujet sur lequel \u00ab\u00a0nous mettrons le gouvernement devant ses responsabilit\u00e9s\u00a0\u00bb, car \u00ab\u00a0la situation budg\u00e9taire deviendra tr\u00e8s rapidement intenable\u00a0\u00bb, ajoute M.\u00a0Marleix, qui promet de travailler avec son groupe en \u00ab\u00a0mode commando\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je souhaite un groupe tr\u00e8s r\u00e9actif et je vais mettre en place une organisation beaucoup plus horizontale, fa\u00e7on \u201cshadow cabinet\u201d [cabinet fant\u00f4me]\u00a0\u00bb, promet-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ex\u00e9cutif est \u00ab\u00a0d\u00e9j\u00e0 \u00e0 bout de souffle\u00a0\u00bb, selon le pr\u00e9sident des d\u00e9put\u00e9s LR \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e","dateModified":"2022-06-23T09:55:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#533704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T09:42:39+00:00","articleBody":"     Il remplace la d\u00e9put\u00e9e du Tarn-et-Garonne, Val\u00e9rie Rabault, qui ne se repr\u00e9sentait pas \u00e0 la t\u00eate du groupe compos\u00e9 d\u2019une trentaine de d\u00e9put\u00e9s. M. Vallaud, qui a obtenu 26 voix, a battu dans cette \u00e9lection interne Guillaume Garot, ancien ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l\u2019agroalimentaire et \u00e9lu de la Mayenne depuis 2007. J\u00e9r\u00f4me Guedj, tombeur de la ministre Am\u00e9lie de Montchalin dans l\u2019Essonne, avait finalement retir\u00e9 sa candidature dans la matin\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9put\u00e9 des Landes, Boris Vallaud, \u00e9lu pr\u00e9sident du groupe PS \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e ","dateModified":"2022-06-23T10:24:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#533538","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T08:53:49+00:00","articleBody":"    Bonjour, connais-t-on la date de l'\u00e9lection pour l'attribution de la pr\u00e9sidence de la commission des finances ?     Loic         Bonjour Loic,          Oui, cette \u00e9lection se d\u00e9roulera le jeudi 30\u00a0juin, soit la semaine prochaine. Et nous profitons de votre question, pour vous rappeler le calendrier de ces prochains jours \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          L\u2019ensemble des d\u00e9put\u00e9s se retrouvera, mardi 28\u00a0juin, \u00e0 15\u00a0heures, pour l\u2019ouverture en s\u00e9ance publique de la 16e l\u00e9gislature. Elle sera inaugur\u00e9e par le doyen des \u00e9lus, le d\u00e9put\u00e9 RN des Bouches-du-Rh\u00f4ne Jos\u00e9 Gonzalez, \u00e2g\u00e9 de 79\u00a0ans. Au cours de cette s\u00e9ance, les d\u00e9put\u00e9s \u00e9liront \u00e0 bulletin secret et \u00e0 la tribune le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale.          Le lendemain, mercredi 29\u00a0juin, les vingt-deux membres du bureau de l\u2019Assembl\u00e9e nationale doivent \u00eatre nomm\u00e9s, les vice-pr\u00e9sidents de l\u2019H\u00e9micycle, les questeurs charg\u00e9s du budget et du personnel du Palais-Bourbon\u2026 Ces postes devront \u00eatre r\u00e9partis entre la majorit\u00e9 et l\u2019opposition par rapport \u00e0 leur poids politique sur la base du scrutin du second tour des l\u00e9gislatives. Et le jeudi 30\u00a0juin, donc, ce sera au tour des huit commissions permanentes de l\u2019Assembl\u00e9e nationale d\u2019\u00e9lire leurs pr\u00e9sident et vice-pr\u00e9sident.          Pour en savoir plus, c\u2019est par ici\u00a0:                    Lire aussi :  Le calendrier des premiers jours de la nouvelle Assembl\u00e9e nationale sans majorit\u00e9 absolue         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne n\u2019a pas encore \u00ab\u00a0tranch\u00e9\u00a0\u00bb la tenue d\u2019un vote de confiance, les \u00e9lections des pr...","dateModified":"2022-06-23T09:07:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#533523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T08:41:16+00:00","articleBody":"    Bonjour. Pourquoi la pr\u00e9sidence de la Commission des finances est-elle tellement convoit\u00e9e par les groupes d\u2019opposition ? Est-ce une question de prestige ou bien existe-t-il des avantages plus strat\u00e9giques ? Merci d\u2019avance.     Nanuk         Bonjour Nanuk,          La commission des finances est l\u2019une des plus prestigieuses et les plus techniques de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Elle dispose de pr\u00e9rogatives importantes lorsqu\u2019elles sont exerc\u00e9es, qui font d\u2019elle un potentiel contre-pouvoir \u00e0 Bercy. Elle examine tous les textes budg\u00e9taires avant leur passage dans l\u2019H\u00e9micycle et contr\u00f4le le budget de l\u2019Etat, gr\u00e2ce \u00e0 des pouvoirs d\u2019investigation \u00e9tendus. Le pr\u00e9sident, comme le rapporteur g\u00e9n\u00e9ral, ne peuvent se voir opposer le secret fiscal, m\u00eame s\u2019ils y sont tenus, et peuvent demander des informations \u00e0 Bercy, ou les r\u00e9cup\u00e9rer eux-m\u00eames en s\u2019invitant sur place.          Le pr\u00e9sident a, en outre, la main sur l\u2019ordre du jour de la commission, le temps de parole, et toutes les missions d\u2019information. C\u2019est aussi lui qui commande des rapports \u00e0 la Cour des comptes. Il d\u00e9cide enfin de la recevabilit\u00e9 des amendements parlementaires pr\u00e9sent\u00e9s au budget.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne n\u2019a pas encore \u00ab\u00a0tranch\u00e9\u00a0\u00bb la tenue d\u2019un vote de confiance, les \u00e9lections des pr...","dateModified":"2022-06-23T08:42:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#533489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T08:36:47+00:00","articleBody":"     Guillaume Garot, J\u00e9r\u00f4me Guedj et Boris Vallaud sont candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence des d\u00e9put\u00e9s socialistes, \u00e9lection qui se tient jeudi matin. Un de ces trois d\u00e9put\u00e9s succ\u00e9dera \u00e0 Val\u00e9rie Rabault, qui a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas se repr\u00e9senter.          \u00ab\u00a0Avec cette nouvelle l\u00e9gislature et un contexte politique boulevers\u00e9, le groupe Socialistes et apparent\u00e9s doit pouvoir trouver un nouvel \u00e9lan pour prolonger la dynamique politique que nous avons collectivement initi\u00e9e\u00a0\u00bb, dans le cadre de l\u2019alliance Nupes \u00e0 gauche, a \u00e9crit Val\u00e9rie Rabault aux membres du groupe, qu\u2019elle dirigeait depuis avril\u00a02018. \u00ab\u00a0Je souhaite mettre \u00e0 profit ce nouveau mandat pour revenir \u00e0 mes premi\u00e8res amours\u00a0: les questions budg\u00e9taires, financi\u00e8res et \u00e9conomiques\u00a0\u00bb, ajoute l\u2019ancienne rapporteure g\u00e9n\u00e9rale du budget dans ce message dont l\u2019Agence France-Presse a eu copie.          Pour lui succ\u00e9der, se pr\u00e9sentent trois hommes\u00a0: Boris Vallaud, d\u00e9put\u00e9 des Landes depuis 2017 et auparavant secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l\u2019Elys\u00e9e sous Fran\u00e7ois Hollande\u00a0; Guillaume Garot, ancien ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 l\u2019agroalimentaire et \u00e9lu de la Mayenne depuis 2007\u00a0; J\u00e9r\u00f4me Guedj, ancien d\u00e9put\u00e9 socialiste frondeur qui a battu dimanche dans l\u2019Essonne la ministre de la transition \u00e9cologique, Am\u00e9lie de Montchalin. Les plus de 30 membres du groupe se prononceront jeudi matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s socialistes \u00e9lisent leur pr\u00e9sident de groupe","dateModified":"2022-06-23T09:00:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#533442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T08:34:52+00:00","articleBody":"    Un mot sur les propos de Rachel Keke de votre part ?     Leo         Bonjour Leo, Nous attendions d\u2019en savoir davantage. La candidate de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) aux \u00e9lections l\u00e9gislatives, \u00e9lue dans la 7\u1d49\u00a0circonscription du Val-de-Marne dimanche\u00a019 juin, a \u00e9t\u00e9 au centre des critiques ces derniers jours. Des sites d\u2019extr\u00eame droite ont r\u00e9cemment exhum\u00e9 des contenus partag\u00e9s sur Facebook par un compte nomm\u00e9 \u00ab\u00a0Ra\u00efssa Rachel Keke\u00a0\u00bb, prouvant ainsi, selon eux, que la nouvelle d\u00e9put\u00e9e Nupes a soutenu la candidate d\u2019extr\u00eame droite Marine Le Pen ou encore le dictateur syrien Bachar Al-Assad \u2013 , accus\u00e9 de \u00ab\u00a0crimes contre l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb, apr\u00e8s le conflit en Syrie en\u00a02011 qui a fait un demi-million de morts \u2013 dans le pass\u00e9.          Rachel Keke a publi\u00e9 un post Facebook hier soir pour confirmer que le compte Facebook en question lui appartenait bien. La nouvelle d\u00e9put\u00e9e du Val-de-Marne, ancienne porte-parole de la longue gr\u00e8ve des femmes de chambre \u00e0 l\u2019h\u00f4tel Ibis des Batignolles, qui a battu dimanche l\u2019ex-ministre des sports Roxana Maracineanu, dit subir depuis quelques jours \u00ab\u00a0des attaques sur les r\u00e9seaux sociaux, venant en particulier de l\u2019extr\u00eame droite, visant \u00e0 [la] d\u00e9stabiliser et [la] d\u00e9cr\u00e9dibiliser\u00a0\u00bb.          Mme Keke ne nie pas ces messages, mais affirme avoir chang\u00e9. \u00ab\u00a0Il y a quelques ann\u00e9es, j\u2019ai repartag\u00e9 sur Facebook des posts qui ne refl\u00e8tent absolument pas qui je suis et ce que je d\u00e9fends aujourd\u2019hui dans mon combat politique\u00a0\u00bb, \u00e9crit celle qui entend porter la voix des travailleurs \u00ab\u00a0invisibles\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0J\u2019ai beaucoup appris de mon engagement syndical et de la lutte \u00e0 l\u2019Ibis Batignolles\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle.          Elle affirme, \u00ab\u00a0en tant qu\u2019\u00e9lue de La France insoumise et de la Nupes\u00a0\u00bb, partager \u00ab\u00a0pleinement les combats et les valeurs de ces organisations qui ont compos\u00e9 cette belle union de la gauche\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a aucun terrain possible avec l\u2019extr\u00eame droite. Les id\u00e9es racistes, sexistes et LGBT-phobes doivent \u00eatre combattues sans rel\u00e2che. La lutte continue\u00a0\u00bb, conclut-elle.          Rachel Keke \u00ab\u00a0avoue avoir soutenu le r\u00e9gime d\u2019El Assad (sic) et Mme\u00a0Le Pen \u00e0 la pr\u00e9sidentielle en 2017. Elle a partag\u00e9 des publications racistes et homophobes. Je rappelle que c\u2019est un d\u00e9lit\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi sur Twitter son adversaire battue aux l\u00e9gislatives Roxana Maracineanu. \u00ab\u00a0Mais elle nous assure avoir chang\u00e9. Tout va bien. Ses \u00e9lecteurs jugeront\u00a0\u00bb, poursuit l\u2019ancienne ministre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne n\u2019a pas encore \u00ab\u00a0tranch\u00e9\u00a0\u00bb la tenue d\u2019un vote de confiance, les \u00e9lections des pr...","dateModified":"2022-06-23T08:39:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#533378","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T07:48:18+00:00","articleBody":"     Alors qu\u2019aucun parti n\u2019a la majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale depuis le second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives, chacun se renvoie d\u00e9sormais la balle sur les concessions \u00e0 faire pour \u00ab\u00a0trouver des compromis\u00a0\u00bb. Invit\u00e9e de France Inter jeudi matin, la d\u00e9put\u00e9e socialiste Val\u00e9rie Rabault a estim\u00e9 que lors de son allocution hier, \u00ab\u00a0le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a invers\u00e9 les r\u00f4les\u00a0\u00bb, en demandant aux oppositions de se positionner sur un pacte de coalition ou un vote de texte au cas par cas.          \u00ab\u00a0Il conna\u00eet parfaitement nos engagements. Est-ce qu\u2019il est pr\u00eat \u00e0 faire le smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros\u00a0net\u00a0? Est-ce qu\u2019il est pr\u00eat \u00e0 lancer une vraie programmation \u00e9cologique\u00a0? Est-ce qu\u2019il est pr\u00eat \u00e0 revaloriser les retraites\u00a0?\u00a0\u00bb, a-t-elle lanc\u00e9. Pour Mme\u00a0Rabault, \u00ab\u00a0quand on a la responsabilit\u00e9 du destin de la France on pose des cadres tr\u00e8s claires. S\u2019il reste sur son projet, il n\u2019a pas la majorit\u00e9 absolue, et c\u2019est lui qui est coinc\u00e9, c\u2019est lui qui va bloquer la France\u00a0\u00bb.          Avant d\u2019insister sur la proposition de la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale (Nupes) de revaloriser le smic alors que le gouvernement doit pr\u00e9senter dans quelques jours son projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat. \u00ab\u00a0Les ch\u00e8ques alimentaires je suis d\u2019accord mais nous voulons le smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros net, a-t-elle expliqu\u00e9. Le pouvoir d\u2019achat \u00e7a ne peut pas \u00eatre que des rustines qui sont rajout\u00e9es, \u00e7a doit \u00eatre un vrai changement de cap.\u00a0\u00bb          Interrog\u00e9e sur la pr\u00e9sidence de la commission des finances que la Nupes et le Rassemblement national convoitent, la d\u00e9put\u00e9e socialiste estime que ce poste tant convoit\u00e9 \u00ab\u00a0doit revenir \u00e0 la gauche\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0On va avoir une crise \u00e9conmique majeure, une inflation galopante, les taux d\u2019int\u00e9r\u00eats remontent. C\u2019est important que politiquement ce soit la gauche, qui a 32\u00a0% [des si\u00e8ges] (\u2026), c\u2019est \u00e0 elle que doit revenir la pr\u00e9sidence de cette commission\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9. Interrog\u00e9e sur sa volont\u00e9 de candidater pour ce poste, la d\u00e9put\u00e9e socialiste a dit \u00eatre \u00ab\u00a0dans un collectif\u00a0\u00bb et soumet la proposition d\u2019une pr\u00e9sidence tournante \u00ab\u00a0pendant un an\u00a0\u00bb par exemple entre les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Val\u00e9rie Rabault, si Emmanuel Macron \u00ab\u00a0reste sur son projet, c\u2019est lui qui est coinc\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-23T08:09:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#533380","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T07:43:40+00:00","articleBody":"     Olivia Gr\u00e9goire, la porte-parole du gouvernement, a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e sur Franceinfo sur le fait que la secr\u00e9taire d\u2019Etat Chrysoula Zacharopoulou soit vis\u00e9e par une enqu\u00eate pour viol, pour des faits commis dans le cadre de sa profession de gyn\u00e9cologue. La premi\u00e8re plainte d\u00e9non\u00e7ant des faits de viol a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e le 25 mai et l\u2019enqu\u00eate ouverte deux jours plus tard, a pr\u00e9cis\u00e9 le parquet, qui ajoute qu\u2019une deuxi\u00e8me plainte a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e le 16 juin. L\u2019enqu\u00eate a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9e \u00e0 la brigade de r\u00e9pression de la d\u00e9linquance contre la personne.          \u00ab\u00a0La justice est saisie. Elle va se prononcer et conform\u00e9ment \u00e0 ce que nous avons toujours dit, nous enjoignont aux femmes qui possiblement ont \u00e9t\u00e9 victimes de porter plainte, de se rendre devant la justice, de parler. Et nous laissons justice l\u00e9gif\u00e9rer\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Olivia Gr\u00e9goire ce matin sur Franceinfo.          La r\u00e8gle reste la m\u00eame que lors des accusations de viols et de tentative de viols visant le ministre des solidarit\u00e9s Damien Abad\u00a0? \u00ab\u00a0Si ces plaintes devaient donner lieu \u00e0 d\u2019autres faits de justice, des d\u00e9cisions seraient prises\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Olivia Gr\u00e9goire. \u00ab\u00a0\u00c7a n\u2019est ni sur les r\u00e9seaux sociaux, ni dans des journaux, ni au caf\u00e9, ni dans les partis politiques, qu\u2019on rend la justice\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9fendu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alors que la secr\u00e9taire d\u2019Etat Chrysoula Zacharopoulou est vis\u00e9e par une enqu\u00eate pour viol, Olivia Gr...","dateModified":"2022-06-23T07:55:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#533349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T07:23:00+00:00","articleBody":"     Olivia Gr\u00e9goire n\u2019a pas souhait\u00e9 r\u00e9pondre sur la date d\u2019un hypoth\u00e9tique vote de confiance pour Elisabeth Borne, notamment demand\u00e9 par Jean-Luc M\u00e9lenchon. \u00ab\u00a0Chaque chose en son temps\u00a0! On n\u2019a m\u00eame pas la date de la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale\u00a0!\u00a0\u00bb, s\u2019est agac\u00e9e Mme\u00a0Gr\u00e9goire sur Franceinfo.          \u00ab\u00a0Mais ce n\u2019est pas le 5 juillet\u00a0?\u00a0\u00bb, se sont exclam\u00e9s les journalistes. \u00ab\u00a0On ouvre une p\u00e9riode de dialogue, il y a peut \u00eatre une semaine possible de d\u00e9calage. Les choses peuvent bouger. Il faudra prendre le temps n\u00e9cessaire pour d\u00e9bloquer le pays pour faire en sorte qu\u2019on puisse qu\u2019on puisse porter des lois enrichies par les oppositions qui fassent avancer la s\u00e9curit\u00e9 et la sant\u00e9 des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 la porte-parole.          Et le remaniement attendu avec la nomination de trois nouveaux ministres, qui remplaceront Justine Benin, Am\u00e9lie de Montchalin et Brigitte Bourguignon, toutes trois d\u00e9faites lors du second tour des l\u00e9gislatives\u00a0? \u00ab\u00a0Il ne vous a pas \u00e9chapp\u00e9 qu\u2019elles sont encore au travail. Elles d\u00e9missionneront, \u00e9videmment. La r\u00e8gle est tr\u00e8s claire. Que ce remaniement sera fait au moment voulu, on le fera dans les semaines qui viennent\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 la porte-parole du gouvernement. Partiront-elles avant ou apr\u00e8s le discours de politique g\u00e9n\u00e9rale\u00a0? \u00ab\u00a0Je ne sais pas encore, on verra\u00a0\u00bb, a-t-elle dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Elisabeth Borne pourrait \u00eatre d\u00e9cal\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0On ouvre une p...","dateModified":"2022-06-23T09:58:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#533339","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T07:06:57+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, bataille en vue pour la pr\u00e9sidence de la prestigieuse commission des finances         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le RN et la Nupes s\u2019affrontent pour la pr\u00e9sidence de la commission, dot\u00e9e de pouvoirs \u00e9tendus. La maj...","dateModified":"2022-06-23T07:15:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#533299","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T07:02:28+00:00","articleBody":"     Ce sera une des batailles de ces prochains jours \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 qui doit revenir la tant convoit\u00e9e commission des finances\u00a0? Normalement r\u00e9serv\u00e9e \u00e0 un d\u00e9put\u00e9 de l\u2019opposition, la Nouvelle Union populaire, \u00e9cologique et sociale et le Rassemblement national (RN) ont fait d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 savoir qu\u2019ils s\u2019estimaient l\u00e9gitimes pour prendre la t\u00eate de cette commission aux pouvoirs \u00e9tendus.          Sur France Inter jeudi matin, le pr\u00e9sident par interim du RN, Jordan Bardella, a affirm\u00e9 que son parti est d\u00e9sormais \u00ab\u00a0le premier groupe politique d\u2019opposition avec 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s, plus que La France insoumise \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb et qu\u2019il devrait donc y avoir un d\u00e9put\u00e9 RN \u00e0 la t\u00eate de cette commission.\u00a0\u00ab\u00a0Nos \u00e9lecteurs ne sont pas des citoyens de seconde zone. Le Rassemblement national n\u2019est pas un parti politique de seconde zone. Et nos d\u00e9put\u00e9s ne sont pas des d\u00e9put\u00e9s de seconde zone, a d\u00e9fendu M. Bardella. Par cons\u00e9quent, par respect pour la d\u00e9mocratie, nous avons droit \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission et nous la r\u00e9clamons.\u00a0\u00bb          L\u2019eurod\u00e9put\u00e9 a annonc\u00e9 dans la foul\u00e9e que le parti d\u2019extr\u00eame droite proposait \u00ab\u00a0la candidature de Jean-Philippe Tanguy,\u00a0qui a travaill\u00e9 dans les grandes entreprises, qui a fait Sciences Po, qui est d\u00e9put\u00e9 de la Somme, et qui est parfaitement comp\u00e9tent\u00a0\u00bb. Selon M. Bardella, M. Tanguy sera \u00ab\u00a0un tr\u00e8s bon lanceur d\u2019alerte et un tr\u00e8s bon contr\u00f4leur de la politique \u00e9conomiques du gouvernement \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Rassemblement national propose le d\u00e9put\u00e9 de la Somme Jean-Philippe Tanguy pour prendre la t\u00eate de la...","dateModified":"2022-06-23T07:13:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#533284","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T07:00:08+00:00","articleBody":"     La porte-parole du gouvernement, Olivia Gr\u00e9goire, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin sur Franceinfo qu\u2019\u00ab\u00a0il \u00e9tait important et attendu\u00a0\u00bb que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique s\u2019exprime, \u00ab\u00a0pour expliquer ce qu\u2019il avait entendu de l\u2019\u00e9lection de dimanche\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il a rappel\u00e9 qu\u2019on vivait une situation in\u00e9dite, o\u00f9 il allait falloir que la majorit\u00e9 et les oppositions [trouvent] les voies et moyens pour continuer \u00e0 faire avancer le pays. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique ne doute pas que les oppositions auront des propositions, des remarques, des critiques, des amplifications, des refus\u2026, par rapport au projet que nous portons. Il attend de savoir les lignes rouges et les lignes vertes \u00e0 l\u2019endroit de ces textes\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Mme\u00a0Gr\u00e9goire.          Dans son discours, Emmanuel Macron a demand\u00e9 hier soir aux oppositions de se positionner sur un pacte de coalition ou un vote de texte au cas par cas. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas entendu d\u2019ultimatum. Il n\u2019y ni ultimatum ni question de qurante-huit heures\u00a0\u00bb, a insist\u00e9 la porte-parole. \u00ab\u00a0C\u2019est pas \u201cj\u2019attends vos copies \u00e0 mon retour\u201d. C\u2019est le d\u00e9but du chemin, ce n\u2019est pas la fin. Il a ouvert le d\u00e9but des n\u00e9gociations, le d\u00e9but du consensus et des compromis. On parle d\u2019un chemin de plusieurs jours, voire de plusieurs semaines\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 Mme\u00a0Gr\u00e9goire, ajoutant que \u00ab\u00a0la main est tendue\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Main tendue vers la droite, la gauche, l\u2019extr\u00eame droite comme l\u2019extr\u00eame gauche, c\u2019est-\u00e0-dire vous tendez la main au RN comme \u00e0 La France insoumise\u00a0?\u00a0\u00bb, lui a demand\u00e9 la journaliste Sahlia Brakhlia. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident tend la main \u00e0 toutes celles et ceux qui veulent faire avancer le pays. Le statu quo n\u2019est pas tenable pour aucune force politique face aux Fran\u00e7ais. On a tous int\u00e9r\u00eat \u00e0 trouver voie et moyen d\u2019avancer\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu Mme Gr\u00e9goire.          Peut-il y avoir coalition avec le Rassemblement national\u00a0? \u00ab\u00a0Un gouvernement ne peut pas refuser quand un d\u00e9put\u00e9 vote un article ou un amendement. Mais non\u00a0: il n\u2019y a pas une seule seconde, \u00e0 un seul moment, l\u2019id\u00e9e d\u2019aller chercher des voix, des accords avec le Rassemblement national\u00a0\u00bb. Et pour La France insoumise ? \u00ab\u00a0C\u2019est la m\u00eame chose\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Olivia Gr\u00e9goire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avec son discours, Emmanuel Macron a \u00ab\u00a0ouvert le d\u00e9but des n\u00e9gociations, le d\u00e9but du consensus et des...","dateModified":"2022-06-23T07:56:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#533290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T06:43:14+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Cravat\u00e9s et encadr\u00e9s, les 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s du RN font leur rentr\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Men\u00e9 par Marine Le Pen, le premier groupe d\u2019opposition a d\u00e9couvert le Palais-Bourbon en offrant une im...","dateModified":"2022-06-23T06:43:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#533286","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T06:42:35+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de France Inter jeudi matin, au lendemain de l\u2019allocution d\u2019Emmanuel Macron, le pr\u00e9sident par interim du Rassemblemen national a dit regretter que le chef de l\u2019Etat veuille \u00ab\u00a0changer de m\u00e9thode sans changer une virgule de son projet\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce que je ne comprends pas, c\u2019est qu\u2019il demande aux oppositions de venir \u00e0 lui, de cr\u00e9er une forme de coalition, alors que c\u2019est lui qui a \u00e9t\u00e9 battu dans les urnes dimanche dernier\u00a0\u00bb, a-t-il attaqu\u00e9, avant de s\u2019interroger\u00a0: \u00ab\u00a0Sur quels axes de son programme est-il pr\u00eat \u00e0 reculer ou \u00e0 renoncer pour faire un chemin vers les partis d\u2019opposition qui ont \u00e9t\u00e9 port\u00e9s de mani\u00e8re d\u00e9mocratique \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0?\u00a0\u00bb          Pour M. Bardella, \u00ab\u00a0c\u2019est un exercice un peu nouveau\u00a0\u00bb pour M.\u00a0Macron, car \u00ab\u00a0il a eu l\u2019habitude durant son premier mandat d\u2019avoir une assembl\u00e9e \u00e0 sa botte avec des d\u00e9put\u00e9s godillots qui votaient absolument tout et qui rejetaient tous les amendements de l\u2019opposition\u00a0\u00bb.           Alors que le chef de l\u2019Etat a appel\u00e9 les groupes parlementaires \u00e0 signer \u00ab\u00a0un contrat de coalition\u00a0\u00bb avec lui ou \u00e0\u00a0bien b\u00e2tir des \u00ab\u00a0majorit\u00e9s texte par texte\u00a0\u00bb, l\u2019eurod\u00e9put\u00e9 d\u2019extr\u00eame droite a d\u00e9clar\u00e9 avoir \u00ab\u00a0du mal \u00e0 faire un gouvernement d\u2019union nationale avec des gens qui d\u00e9fendent la retraite \u00e0 65 ans, avec des gens qui refusent de baisser la TVA sur les produits de premi\u00e8re n\u00e9cessit\u00e9, avec des gens qui, au vu du chaos qu\u2019ont \u00e9t\u00e9 les images et les sc\u00e8nes du Stade de France, refusent de remettre en cause leur politique migratoire ou leur politique p\u00e9nale\u00a0\u00bb.          Sur le texte sur le pouvoir d\u2019achat, qui devrait \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 dans les prochains jours, M. Bardella estime que \u00ab\u00a0plut\u00f4t que de distribuer des ch\u00e8ques, des solutions ponctuelles\u00a0\u00bb, le gouvernement devrait s\u2019engager \u00ab\u00a0\u00e0 baisser durablement les taxes, parce que c\u2019est un moyen concret de rendre du pouvoir d\u2019achat aux Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00ab\u00a0veut changer de m\u00e9thode sans changer une virgule de son projet\u00a0\u00bb, regrette Jordan B...","dateModified":"2022-06-23T06:54:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#533194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T06:23:45+00:00","articleBody":"    Bonjour, un remaniement minist\u00e9riel est-il envisag\u00e9 ?    Kim         Bonjour Kim,          Oui, il y aura normalement un remaniement minist\u00e9riel dans les jours qui viennent, notamment \u00e0 cause des r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Trois ministres \u2013 Am\u00e9lie de Montchalin (transition \u00e9cologique), Brigitte Bourguignon (sant\u00e9) et Justine Benin (mer) \u2013, ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9faites dans leur circonscription dimanche. Or, selon la r\u00e8gle fix\u00e9e par Emmanuel Macron, un ministre qui perd \u00e0 ces \u00e9lections ne peut pas rester en place.          Et depuis hier, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique et la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, devront \u00e9galement trouver un nouveau ministre des outre-mer. L\u2019actuelle titulaire du poste, Ya\u00ebl Braun-Pivet, a, en effet, \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e par la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle comme candidate pour l\u2019\u00e9lection de la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, qui a lieu mardi 28 juin. Elle a ainsi de grandes chances d\u2019acc\u00e9der au perchoir et devra donc quitter son poste au gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne n\u2019a pas encore \u00ab\u00a0tranch\u00e9\u00a0\u00bb la tenue d\u2019un vote de confiance, les \u00e9lections des pr...","dateModified":"2022-06-23T06:28:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#533201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T06:19:23+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas bien compris ce qu\u2019il aurait compris.\u00a0\u00bb Au lendemain de l\u2019allocution d\u2019Emmanuel Macron sur les cons\u00e9quences des \u00e9lections l\u00e9gislatives, le d\u00e9put\u00e9 LR du Lot, Aur\u00e9lien Pradi\u00e9, s\u2019est montr\u00e9 tr\u00e8s critique contre le chef de l\u2019Etat. \u00ab\u00a0Nous avons un pays qui s\u2019annonce difficile \u00e0 gouverner et un Emmanuel Macron qui consid\u00e8re que rien n\u2019est atteint dans sa l\u00e9gitimit\u00e9 politique\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le num\u00e9ro 2 des R\u00e9publicains, qui estime que \u00ab\u00a0les Fran\u00e7ais ont clairement dit que c\u2019\u00e9tait ses choix politiques qu\u2019ils contestent\u00a0\u00bb.          Alors que M. Macron a appel\u00e9 les groupes parlementaires \u00e0 signer \u00ab\u00a0un contrat de coalition\u00a0\u00bb avec lui ou bien b\u00e2tir des \u00ab\u00a0majorit\u00e9s texte par texte\u00a0\u00bb,  M. Pradi\u00e9 regrette que le pr\u00e9sident \u00ab\u00a0persiste dans une d\u00e9marche politique qui nous a conduits dans cette Assembl\u00e9e ingouvernable\u00a0\u00bb. Pour le d\u00e9put\u00e9 du Lot, \u00ab\u00a0cette d\u00e9marche, c\u2019est le d\u00e9passement\u00a0\u00bb. Or, selon lui, les Fran\u00e7ais \u00ab\u00a0veulent \u00e0 nouveau des convictions politiques dans notre pays. Notre d\u00e9mocratie a besoin de rep\u00e8res, j\u2019appelle au retour des clivages politiques \u00bb. \u00ab\u00a0Quand vous \u00e9vitez le d\u00e9bat politique sur le fond, vous arrivez \u00e0 n\u2019avoir que des extr\u00eames. C\u2019est la responsabilit\u00e9 majeure d\u2019Emmanuel Macron\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi.          Questionn\u00e9 sur un \u00e9ventuel \u00ab\u00a0contrat de coalition\u00a0\u00bb pass\u00e9 avec la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle pour le quinquennat, M.\u00a0Pradi\u00e9 \u00ab\u00a0refuse\u00a0\u00bb cette id\u00e9e, car \u00ab\u00a0son projet politique n\u2019est pas le mien\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Sur bien des sujets nous n\u2019avons pas la m\u00eame vision de la soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il fait valoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Aur\u00e9lien Pradi\u00e9, Emmanuel Macron \u00ab\u00a0persiste dans une d\u00e9marche politique qui nous a conduits dans...","dateModified":"2022-06-23T06:24:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#533191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T05:59:54+00:00","articleBody":"     Au lendemain de son \u00e9lection, par les d\u00e9put\u00e9s de La R\u00e9publique en marche, \u00e0 la t\u00eate de leur groupe parlementaire et de l\u2019allocution d\u2019Emmanuel Macron, Aurore Berg\u00e9 s\u2019est dite pr\u00eate \u00e0 \u00ab\u00a0aller chercher du compromis, du consensus\u00a0\u00bb pour trouver des majorit\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0La responsabilit\u00e9 des oppositions, c\u2019est de dire jusqu\u2019o\u00f9 elles sont pr\u00eates \u00e0 aller, a-t-elle expliqu\u00e9. On a un projet clairement identifi\u00e9, c\u2019\u00e9tait le m\u00eame pour la pr\u00e9sidentielle et les l\u00e9gislatives. Sur cette base, les oppositions doivent nous dire si, oui ou non, elles veulent y aller.\u00a0\u00bb Elle prend notamment l\u2019exemple de la question du pouvoir d\u2019achat\u00a0: \u00ab\u00a0Est-ce que les oppositions sont pr\u00eates \u00e0 aller voir directement les Fran\u00e7ais pour dire\u00a0\u201cnous, on ne vote pas la revalorisation des retraites au 1er\u00a0juillet\u201d\u00a0?\u00a0\u00bb          Mais, Mme\u00a0Berg\u00e9 le reconna\u00eet\u00a0: si la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle \u00ab\u00a0reste statique\u00a0\u00bb et ne fait un pas vers les oppositions, \u00ab\u00a0\u00e7a ne fonctionnera pas\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Un compromis ne peut pas \u00eatre \u201cc\u2019est \u00e0 prendre ou \u00e0 laisser\u201d, il faut avancer.\u00a0\u00bb Elle souhaite aller \u00ab\u00a0chercher du compromis avec des r\u00e9publicains de gauche et de droite\u00a0\u00bb, qui peut aller, selon des R\u00e9publicains, au Parti socialiste, en passant par les \u00e9cologistes ou le Parti communiste. \u00ab\u00a0Projet de loi par projet de loi, texte par texte on va aller chercher des compromis. \u00c7a fonctionne comme \u00e7a dans beaucoup de d\u00e9mocraties europ\u00e9ennes ou au Parlement europ\u00e9en\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e des Yvelines. Pour elle, quatre jours apr\u00e8s le second tour des l\u00e9gislatives, le r\u00e9sultat peut \u00eatre une \u00ab\u00a0opportunit\u00e9 historique de l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0\u00bb qui peut \u00ab\u00a0redevenir le vrai c\u0153ur de la d\u00e9mocratie fran\u00e7aise\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aurore Berg\u00e9 souhaite aller \u00ab\u00a0chercher du compromis avec des r\u00e9publicains de gauche et de droite\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019As...","dateModified":"2022-06-23T06:08:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#533184","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T05:32:02+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Emmanuel Macron renvoie aux oppositions la responsabilit\u00e9 de sortir de l\u2019impasse politique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ne disposant que d\u2019une majorit\u00e9 relative \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, Emmanuel Macron a appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0collective...","dateModified":"2022-06-23T06:02:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#533175","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T05:24:28+00:00","articleBody":"     Il s\u2019\u00e9tait fait discret depuis dimanche et le r\u00e9sultat du second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Dans une allocution depuis l\u2019Elys\u00e9e, Emmanuel Macron a pris acte, mercredi soir, des \u00ab\u00a0fractures\u00a0\u00bb montr\u00e9es par le r\u00e9sultat des l\u00e9gislatives et assur\u00e9 vouloir \u00ab\u00a0apprendre \u00e0 gouverner diff\u00e9remment\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Aucune force politique ne peut aujourd\u2019hui faire les lois seule\u00a0\u00bb, un \u00ab\u00a0fait nouveau\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Le chef de file de la gauche unie, Jean-Luc M\u00e9lenchon, a imm\u00e9diatement r\u00e9agi avec scepticisme : \u00ab\u00a0Il est vain de dissoudre la r\u00e9alit\u00e9 du vote en l\u2019enfumant de consid\u00e9rations et d\u2019appels de toutes sortes.\u00a0\u00bb Jordan Bardella, pr\u00e9sident par int\u00e9rim du Rassemblement national (RN), s\u2019est lui f\u00e9licit\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019arrogance d\u2019Emmanuel Macron marque un peu le pas\u00a0\u00bb, en pr\u00e9cisant que son groupe de 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s serait \u00ab\u00a0ferme mais constructif\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s la rentr\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, c\u2019est l\u2019heure des premiers votes dans les groupes parlementaires. La majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle s\u2019est mise en ordre de marche en \u00e9lisant Aurore Berg\u00e9 (La R\u00e9publique en marche), Jean-Paul Mattei (MoDem) et Laurent Marcangeli (Horizons) \u00e0 la t\u00eate de leur groupe parlementaire respectif.          Dans la soir\u00e9e, un autre scrutin interne attendait les d\u00e9put\u00e9s LRM, MoDem et Horizons, avec la d\u00e9signation de leur candidat commun pour la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Apr\u00e8s un premier tour serr\u00e9, la ministre des outre-mer, Ya\u00ebl Braun-Pivet, l\u2019a emport\u00e9 au second face au d\u00e9put\u00e9 des Fran\u00e7ais de l\u2019\u00e9tranger Roland Lescure, par 105\u00a0voix contre 85.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 hier dans l\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0?","dateModified":"2022-06-23T05:27:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html#533173","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/23/elisabeth-borne-sur-lci-a-propos-des-debats-avec-les-oppositions-a-l-assemblee-nationale-cela-ne-me-fait-pas-peur-cela-ne-m-impressionne-pas_6131675_823448.html","datePublished":"2022-06-23T05:20:02+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 aux nombreuses cons\u00e9quences politiques des \u00e9lections l\u00e9gislatives. Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/3896/1342/671/60/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct politique\u00a0!","dateModified":"2022-06-23T05:20:02+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/0/0/7792/5200/1342/895/3/0/f0f3765_5535625-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/24/19-13">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Les élus socialistes ont choisi le député des Landes comme chef de file. Les Verts innovent en choisissant une coprésidence, les députés Julien Bayou et Cyrielle Chatelain.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Nupes             Boris Vallaud, un profil « diplomate » pour présider le groupe PS à l’Assemblée nationale      Les élus socialistes ont choisi le député des Landes comme chef de file. Les Verts innovent en choisissant une coprésidence, les députés Julien Bayou et Cyrielle Chatelain.          Par Laurent Telo         Publié hier à 20h59, mis à jour à 09h59    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le député PS des Landes Boris Vallaud, à Ivry-sur-Seine (Val-de-Marne), jeudi 23 juin 2022.  STEPHANE DE SAKUTIN / AFP               Depuis le jeudi 23 juin, les trente députés socialistes sont désormais présidés par Boris Vallaud, au profil « consensuel et diplomate, ce qui contribuera à mettre de l’huile dans les rouages », selon Olivier Faure, député de Seine-et-Marne et premier secrétaire du Parti socialiste (PS). Effectivement, le député des Landes, âgé de 46 ans, aura sûrement quelques tâches ingrates à accomplir dans une période politique très confuse, à l’orée d’une première session parlementaire qui s’ouvre, mardi 28 juin, sur de forts risques de paralysie. « La Nouvelle Union populaire écologique et sociale [Nupes] a donné un espoir », tout en étant dans « l’affirmation de ce que nous sommes, chacun », a affirmé Boris Vallaud, aussitôt après son élection.                           Lire aussi :  Présidents de groupe à l’Assemblée : après Aurore Bergé pour LRM et Olivier Marleix pour LR, le RN choisit Marine Le Pen, le PS Boris Vallaud, les Verts Julien Bayou et Cyrielle Chatelain                 Un « en même temps » de gauche qui sera tout l’enjeu de sa présidence. « Boris devra faire vivre le groupe avec le reste de la gauche. C’est-à-dire faire valoir nos propositions et nos points de vue, puis défendre, chaque fois qu’il existe, le positionnement collectif de l’intergroupe », poursuit Olivier Faure, qui n’est pas d’accord quand on lui suggère que Boris Vallaud se rapproche un peu plus des anti-Nupes que des pro-Nupes : « Le soupçon est injustifié. Il n’a pas assisté à toutes les négociations de la Nupes, car il est retourné dans sa circonscription pour mener sa campagne. Les Landes, ce n’est pas un arrondissement de Paris. »           Mais le député, après la première réunion des discussions qui ont présidé à la naissance de la Nupes, n’a plus été invité. Il avait émis des réserves trop sérieuses sur la retraite à 60 ans. Et puis, en général, il n’est pas très à l’aise avec l’incertitude des négociations…          « Je ne suis pas inquiet. L’état d’esprit est bon »          En tout cas, depuis quelques jours, il avait complètement changé d’état d’esprit. En répétant que la Nupes était à la fois nécessaire et la bonne stratégie. Il en a été récompensé. Mais aux yeux des « insoumis », ses réserves initiales réduiront-elles davantage les marges de manœuvre d’un PS lesté de 30 députés, soit moins de la moitié d’élus que La France insoumise (75), et qui semble condamné au suivisme ? « Je ne suis pas inquiet, intervient Pierre Jouvet, porte-parole du PS. L’état d’esprit est bon. Personne ne va prendre le risque d’insulter l’avenir. La nécessité de rassemblement a suscité un espoir qu’il faut poursuivre. Si on cassait la dynamique, le peuple de gauche ne le comprendrait pas. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée nationale, le groupe PS en quête d’un président rassembleur                 La première réunion de l’intergroupe avait lieu jeudi après-midi. « Une réunion fluide et sympa », selon Jérôme Guedj, tombeur de la ministre Amélie de Montchalin, dans l’Essonne, et qui avait retiré, le matin même, sa candidature à la présidence du groupe PS en faveur du vainqueur. « Une réunion hebdomadaire aura lieu en format réduit, et d’autres qui rassembleront régulièrement l’ensemble des 141 députés, poursuit M. Guedj, qui était le candidat le plus favorable à la Nupes. Nous ne sommes pas des idolâtres de la coalition, mais pas des cyniques qui s’en éloigneraient au lendemain d’une victoire électorale. C’est une manière de nous revigorer, nous socialistes. Et de nous réarmer. »        Il vous reste 24.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/23/boris-vallaud-un-profil-diplomate-pour-presider-le-groupe-ps-a-l-assemblee-nationale_6131781_823448.html"},"headline":"Boris Vallaud, un profil \u00ab\u00a0diplomate\u00a0\u00bb pour pr\u00e9sider le groupe PS \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateCreated":"2022-06-23T20:59:53+02:00","datePublished":"2022-06-23T20:59:53+02:00","dateModified":"2022-06-24T09:59:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Nupes"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Nupes","EELV","Parti socialiste","Politique"],"description":"Les \u00e9lus socialistes ont choisi le d\u00e9put\u00e9 des Landes comme chef de file. Les Verts innovent en choisissant une copr\u00e9sidence, les d\u00e9put\u00e9s Julien Bayou et Cyrielle Chatelain.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurent Telo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/320/0/3840/1920/1342/671/60/0/7fd2b02_5537182-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nupes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nupes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/24/19-14">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ L’hebdomadaire a retiré, jeudi, un article publié sur son site Web qui accusait le couple de députés LFI de Seine-Saint-Denis d’exploiter une femme de ménage sans papiers.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       La France insoumise             Alexis Corbière et Raquel Garrido maintiennent leur plainte pour diffamation après le retrait de l’article du « Point » les mettant en cause      L’hebdomadaire a retiré, jeudi, un article publié sur son site Web qui accusait le couple de députés LFI de Seine-Saint-Denis d’exploiter une femme de ménage sans papiers.          Par Antoine Albertini, Sandrine Cassini et Samuel Laurent         Publié hier à 19h40, mis à jour à 13h59    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Alexis Corbière et Raquel Garrido, entourés de militants LFI, rassemblés pour regarder le débat de l’élection présidentielle, à Montreuil, le 20 avril 2022.  BENJAMIN GIRETTE POUR « LE MONDE »               Jeudi 23 juin, Raquel Garrido a ouvert la porte de son appartement de Bagnolet (Seine-Saint-Denis) et s’est trouvée face à un inconnu. « Bon, ben vous habitez bien là », a lâché l’homme en tournant les talons. La députée La France insoumise (LFI) de Seine-Saint-Denis l’a poursuivi : « Il m’a dit qu’il était journaliste, explique l’élue. C’est dingue, comme ce qui nous arrive depuis hier. »          « Hier » remonte au mercredi 22 juin, peu avant 15 heures, lorsque le site de l’hebdomadaire Le Point met en ligne une enquête du spécialiste maison de la police, Aziz Zemouri. Dans ce long article, le journaliste assure que le couple formé par Mme Garrido et Alexis Corbière, lui aussi pilier de LFI et député de Seine-Saint-Denis, emploie une Algérienne de 36 ans comme « femme de ménage sans titre de séjour et soumise à des cadences infernales ».                           Lire aussi :  Une enquête ouverte pour « menaces de mort » après la plainte d’Alexis Corbière et Raquel Garrido                 La jeune femme aurait été contrôlée par les services de police courant mai, alors qu’elle promenait « la petite dernière du couple, qui a trois enfants ». Problème : ni le parquet de Paris ni la Préfecture de police de Paris n’ont vent de la moindre procédure pour séjour irrégulier, une véritable anomalie, compte tenu de la notoriété du couple. « Ce genre d’affaires réservées, ça nous remonte d’habitude extrêmement vite. Là, rien », observait, mercredi, un fonctionnaire de police.          « Du grand n’importe quoi »          L’article, pourtant, cite encore plusieurs phrases présentées comme des extraits d’échanges de SMS entre Mme Garrido et sa prétendue femme de ménage, qui lui réclame son salaire : « On te met un toit sur la tête, on te fait travailler donc soit t’es reconnaissante, soit je prends quelqu’un d’autre, maintenant stop. » Le couple d’élus, précise encore Le Point, aurait promis des papiers à la jeune femme contre sa docilité et disposerait d’un pied-à-terre à Paris, où ses trois enfants seraient scolarisés, suggérant une intention de contourner la carte scolaire.           « On doit se justifier sur des aspects qui ne regardent que notre famille », s’indigne Raquel Garrido          En découvrant l’article, Raquel Garrido dit tomber des nues. D’autant que, la veille de la parution, mardi 21 juin, à 17 h 52, elle a reçu un SMS expédié depuis l’adresse e-mail personnelle d’Aziz Zemouri, qui l’interrogeait exclusivement sur une éventuelle intervention de sa part dans une procédure de régularisation. Conclusion de la conversation qui suit, par texto : « Du grand n’importe quoi. »                           Lire aussi :  Raquel Garrido renverse le patron de l’UDI, Jean-Christophe Lagarde, en Seine-Saint-Denis                 Dans un communiqué publié quelques heures après la publication de l’article, elle et son compagnon réfutent fermement les allégations de l’hebdomadaire. « Et on doit se justifier sur des aspects qui ne regardent que notre famille », s’indigne Mme Garrido. La garde de « la petite dernière » ? Assurée par le père de l’élue, venu spécialement du Chili en avril et en mars, puis par sa mère. Les enfants scolarisés à Paris ? La benjamine, âgée de 9 ans, l’est à Bagnolet ; la cadette, 19 ans, travaille dans la restauration à Paris ; l’aînée, 22 ans, vit le plus souvent à Marseille, où elle suit des cours par correspondance. Quant à l’appartement parisien du couple, dans le 12e arrondissement, la famille l’a quitté en 2017, après une polémique sur les conditions avantageuses dans lesquelles elle aurait occupé ces quelque 80 mètres carrés appartenant au parc de la Régie immobilière de la Ville de Paris (RIVP).        Il vous reste 59.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/23/apres-avoir-mis-en-cause-alexis-corbiere-et-raquel-garrido-le-point-s-excuse_6131778_3224.html"},"headline":"Alexis Corbi\u00e8re et Raquel Garrido maintiennent leur plainte pour diffamation apr\u00e8s le retrait de l\u2019article du \u00ab\u00a0Point\u00a0\u00bb les mettant en cause","dateCreated":"2022-06-23T19:40:01+02:00","datePublished":"2022-06-23T19:40:01+02:00","dateModified":"2022-06-24T13:59:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","La France insoumise"],"keywords":["\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","M\u00e9dias","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","La France insoumise","Politique"],"description":"L\u2019hebdomadaire a retir\u00e9, jeudi, un article publi\u00e9 sur son site Web qui accusait le couple de d\u00e9put\u00e9s LFI de Seine-Saint-Denis d\u2019exploiter une femme de m\u00e9nage sans papiers.","author":[{"@type":"Person","name":"Antoine Albertini"}
,{"@type":"Person","name":"Sandrine Cassini"}
,{"@type":"Person","name":"Samuel Laurent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/546/2754/2814/1407/1342/671/60/0/c062110_5515807-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La France insoumise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-france-insoumise/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/24/19-15">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ « En quelques mois, le parquet avait relevé quarante et un faits de harcèlement à l’encontre de son ancienne compagne », relève France Bleu.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Justice             L’ancien député Benoît Simian condamné pour harcèlement sur son ex-compagne      « En quelques mois, le parquet avait relevé quarante et un faits de harcèlement à l’encontre de son ancienne compagne », relève France Bleu.       Le Monde     Publié hier à 18h34, mis à jour hier à 19h58    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’ancien député Benoît Simian, à l’Assemblée nationale, le 19 décembre 2018, à Paris.  PHILIPPE LOPEZ / AFP                 L’ancien député du Médoc Benoît Simian (La République en marche puis Libertés et territoires) a été condamné, jeudi 23 juin, à huit mois de prison avec sursis pour harcèlement sur son ex-compagne avec qui il est en instance de divorce.            « En quelques mois, le parquet avait relevé quarante et un faits de harcèlement à l’encontre de son ancienne compagne », relate France Bleu. Lui étaient reprochés plus d’une quarantaine d’agissements malveillants, « parfois deux ou trois fois par jour », entre juillet et novembre 2020 à leur domicile de Ludon-Médoc, dont il n’avait plus la jouissance depuis une ordonnance de non-conciliation.              L’ancien élu, âgé de 39 ans, a multiplié les allées et venues pour se rendre notamment dans une dépendance de la maison transformée en bureau parlementaire. Il lui était également reproché de s’être garé à plusieurs reprises devant le domicile, empêchant les sorties de son épouse, de s’être lancé dans des travaux de jardinage et de bricolage en taillant des lauriers ou en se faisant livrer des poutres et des sacs de gros cailloux ou d’avoir uriné sur la pelouse. Il était également soupçonné de s’être baigné dans la piscine, avant de la vider, en passant par le trou d’une chatière. « Il apparaît que ces agissements répétés étaient faits dans l’intention de se comporter comme s’il était encore chez lui et d’importuner » son épouse, a estimé le tribunal dans son jugement.                             Lire aussi l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Comment le député Benoît Simian, accusé de harcèlement, esquive la justice                   Une autre enquête pour harcèlement            Compte tenu de ces faits de harcèlement « parfaitement constitués », le tribunal correctionnel de Bordeaux a également prononcé une nouvelle interdiction de contact d’un an, mais n’a pas suivi le parquet, qui avait requis, en sus de la prison avec sursis, une peine d’inéligibilité de trois ans. Le tribunal n’a pas retenu cette peine complémentaire, estimant que « les faits n’ont pas été commis dans le cadre de son activité parlementaire ». M. Simian devra par ailleurs payer 5 000 euros de préjudice moral et 1 200 euros de frais d’avocats. Il dispose de dix jours pour faire appel. Outre ce dossier, M. Simian est accusé par une collaboratrice de l’avoir contrainte à dormir dans la même chambre que lui et d’avoir multiplié les messages intimes entre la fin de 2020 le début de 2021. Le parquet de Bordeaux a ouvert une enquête.            Candidat à sa réélection dans la 5e circonscription de la Gironde sans avoir été investi par la majorité présidentielle, le député dissident a été sèchement éliminé au premier tour des législatives, ne recueillant que 3,68 % des voix.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Etre assistant parlementaire, c’est « des punchs dans la gueule, des horaires à la con, des députés qui nous engueulent sur tout »                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 25 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/23/l-ancien-depute-benoit-simian-condamne-pour-harcelement-sur-son-ex-compagne_6131770_823448.html"},"headline":"L\u2019ancien d\u00e9put\u00e9 Beno\u00eet Simian condamn\u00e9 pour harc\u00e8lement sur son ex-compagne","dateCreated":"2022-06-23T18:34:38+02:00","datePublished":"2022-06-23T18:34:38+02:00","dateModified":"2022-06-23T19:58:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Politique"],"description":"\u00ab\u00a0En quelques mois, le parquet avait relev\u00e9 quarante et un faits de harc\u00e8lement \u00e0 l\u2019encontre de son ancienne compagne\u00a0\u00bb, rel\u00e8ve France Bleu.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/7/0/2658/1329/1342/671/60/0/18ca739_1655998432459-000-1bp7vz.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/24/19-16">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Un rapport publié le 21 juin déplore que les femmes n’occupent qu’un tiers des postes à responsabilité alors qu’elles représentent près des deux tiers des effectifs.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    01:56    International A Kharkiv, le difficile et impressionnant travail de retrait des explosifs                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Egalité femmes-hommes             Deux sénatrices demandent plus de femmes dans les hauts postes de la fonction publique      Un rapport publié le 21 juin déplore que les femmes n’occupent qu’un tiers des postes à responsabilité alors qu’elles représentent près des deux tiers des effectifs.          Par Benoît Floc'h         Publié hier à 18h02    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Il est temps de « changer de braquet » en matière de parité entre les hommes et les femmes dans la haute fonction publique. C’est ce que demandent instamment deux sénatrices, la socialiste Martine Filleul (Nord) et la centriste Dominique Vérien (Yonne), dans un rapport publié le 21 juin. « Aujourd’hui, en 2022, déplorent-elles, les femmes n’occupent encore qu’un tiers des postes à responsabilité au sein de la fonction publique, alors même qu’elles représentent près des deux tiers des effectifs. » Un objectif de 40 % doit être fixé par la loi, exigent-elles, et le périmètre des emplois devrait également être élargi.          Aujourd’hui, la loi dite « Sauvadet » de mars 2012, impose un taux de 40 %, mais uniquement pour les « primo-nominations » (première nomination à un poste). C’est une part plancher pour chaque sexe, au sein de près de 6 000 emplois d’encadrement supérieur et de direction des administrations.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « La parité, priorité oubliée de la réforme de la haute fonction publique »                 Certes, de ce point de vue, le but est atteint depuis 2020. « Bien que lente, la progression est indéniable », écrivent les deux rapporteuses de la délégation aux droits des femmes du Sénat. Le taux de primo-nominations féminines a augmenté de dix points entre 2013 et 2020 (33 % à 43 %), « témoignant d’une forme d’acculturation à ce dispositif ».          Victoire en trompe-l’œil          Mais c’est une victoire en trompe-l’œil, déplorent Mmes Filleul et Vérien. Car si le « flux » s’est amélioré, cela ne se voit pas beaucoup dans le « stock ». Fin 2020, seuls 35 % des postes d’encadrement supérieur et dirigeant étaient donc occupés par des femmes (contre 27 % en 2015).          Certes, cela varie selon les fonctions publiques. Dans celle qui sert l’Etat, cela va de 27 % (économie) à 46 % (affaires sociales). « La proportion de femmes, constatent les sénatrices, reste plus faible dans les ministères historiquement masculins et dans les emplois considérés comme les plus prestigieux ou les plus techniques. » Des « sujets de résistance systémique » ont été constatés au ministère de la justice. Les affaires étrangères, les armées, l’économie et les services du premier ministre sont particulièrement en retard. Ces quatre ministères ont d’ailleurs dû payer en 2020 des pénalités pour un total de 1 080 000 euros ; en effet, le non-respect de la loi Sauvadet est sanctionné par une amende.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’encadrement de la fonction publique se féminise très lentement                 Les élues saluent les « actions volontaristes » menées par certains ministères (affaires étrangères ou intérieur, par exemple). Mais leurs résultats restent « faibles », notamment parce qu’il s’agit de métiers (et de viviers) traditionnellement masculins, qui valorisent « la disponibilité », « une large amplitude horaire » et une « mobilité géographique », a justifié le ministère de la transformation et de la fonction publiques. Au passage, Mmes Filleul et Vérien notent d’ailleurs que ces disparités « se retrouvent dans les rémunérations ». L’écart entre les femmes et les hommes est de 13 %, dont 3 % non expliqués par des raisons objectives.        Il vous reste 37.21% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/23/deux-senatrices-demandent-plus-de-femmes-dans-les-hauts-postes-de-la-fonction-publique_6131768_823448.html"},"headline":"Deux s\u00e9natrices demandent plus de femmes dans les hauts postes de la fonction publique","dateCreated":"2022-06-23T18:02:15+02:00","datePublished":"2022-06-23T18:02:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Egalit\u00e9 femmes-hommes"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Egalit\u00e9 femmes-hommes","Politique"],"description":"Un rapport publi\u00e9 le 21\u00a0juin d\u00e9plore que les femmes n\u2019occupent qu\u2019un tiers des postes \u00e0 responsabilit\u00e9 alors qu\u2019elles repr\u00e9sentent pr\u00e8s des deux tiers des effectifs.","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/330/0/3987/1993/1342/671/60/0/28e5982_1655999855047-pns-4814605-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Egalit\u00e9 femmes-hommes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/egalite-femmes-hommes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/24/19-17">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Qu’ils soient maire, adjoint, vice-président d’exécutif local, eurodéputé ou ministre, de nombreux élus devront céder leur siège pour respecter le non-cumul dicté par la loi.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                                         Les Décodeurs        Élections législatives 2022             Législatives 2022 : 127 députés devront renoncer à un mandat pour cause d’incompatibilité      Qu’ils soient maire, adjoint, vice-président d’exécutif local, eurodéputé ou ministre, de nombreux élus devront céder leur siège pour respecter le non-cumul dicté par la loi.          Par Romain Imbach         Publié hier à 17h41, mis à jour à 10h46    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Près d’un quart des 577 députés élus dimanche 19 juin devront faire un choix. En effet, 115 élus exercent déjà un mandat qui ne peut pas être cumulé avec celui de député ; s’y ajoutent 12 ministres, qui ne peuvent siéger à l’Assemblée nationale pendant leur présence au gouvernement.            Au total, 127 députés sont donc tenus « de faire cesser cette incompatibilité » en démissionnant dans le mois qui suit leur élection, en vertu des articles 141-1 et 151 du code électoral. S’ils ne le font pas, leur(s) ancien(s) mandat(s) ou fonction(s) prendront fin automatiquement le 19 juillet.            La loi d’encadrement du cumul des mandats de 2014 permet aux élus de détenir, en plus de leur siège à l’Assemblée nationale, un seul autre mandat dans un conseil local : municipalité, département, région ou collectivité à statut particulier (assemblée de Corse ou métropole de Lyon, par exemple). Avec une exception : il est possible d’avoir un deuxième mandat dans un établissement public de coopération intercommunale. En revanche, il est interdit d’exercer des fonctions exécutives dans quelque collectivité que ce soit (président, vice-président, maire, adjoint ou délégué).             


#d_graph_16558916216{
	height:450px;
}
 




De nombreux cas de mandats incompatibles pour 127 députés
Types de mandats ou fonctions occupées par les nouveaux élus, incompatibles avec un mandat de député


Source : ministère de l'intérieur, répertoire national des élus et Le Monde




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bar",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 20,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "marginRight": 40,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16558916216"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "bar": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "align": "center",
        "y": -15,
        "padding": 10,
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "opposite": true,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": "",
      "margin": 20
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": -10,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ]
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "Plusieurs mandats locaux",
      "Maires, adjoints ou d\u00e9l\u00e9gu\u00e9s",
      "Pr\u00e9sidents et vice-pr\u00e9sidents d'intercommunalit\u00e9 ",
      "Vice-pr\u00e9sidents de conseil d\u00e9partemental",
      "Vice-pr\u00e9sidents de conseil r\u00e9gional",
      "Eurod\u00e9put\u00e9s",
      "Ministres"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "enabled": false,
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 0,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "nombre",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#b88fed",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": true
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          77.0,
          "#b88fed",
          "pt0",
          true,
          true
        ],
        [
          71.0,
          "#b88fed",
          "pt1",
          false,
          true
        ],
        [
          44.0,
          "#b88fed",
          "pt2",
          false,
          true
        ],
        [
          8.0,
          "#b88fed",
          "pt3",
          false,
          true
        ],
        [
          6.0,
          "#b88fed",
          "pt4",
          false,
          true
        ],
        [
          4.0,
          "#b88fed",
          "pt5",
          false,
          true
        ],
        [
          12.0,
          "#b88fed",
          "pt6",
          true,
          true
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


            Mandats locaux et européens            La forme de cumul la plus fréquente concerne les exécutifs locaux : c’est le cas pour 76 députés, dont 44 sont maires, pour certains dans des grandes communes :            Roger Vicot, maire délégué à Lille ;Laurent Marcangeli, maire d’Ajaccio ;Karl Olive, maire de Poissy ;Alexandre Vincendet, maire de Rillieux-la-Pape ;Nicolas Sansu, maire de Vierzon ;Frédéric Valletoux, maire de Fontainebleau ;David Valence, maire de Saint-Dié-des-Vosges.            On compte aussi 44 présidents et vice-présidents d’intercommunalité, 8 vice-présidents de conseil départemental et 6 vice-présidents de conseil régional, qui devront démissionner.              Exerçant déjà plusieurs mandats locaux, 74 députés devront également en abandonner un pour siéger à l’Assemblée nationale.            Quatre élus qui siégeaient au Parlement européen devront en outre renoncer à leur siège d’eurodéputé pour entrer au Palais-Bourbon, ces deux types de mandats étant incompatibles.            Douze ministres laisseront provisoirement leur siège            Un cas particulier se présente pour les 12 ministres élus dans leur circonscription le 19 juin : s’ils ne peuvent pas siéger à l’Assemblée nationale tout en faisant partie du gouvernement, ils pourront céder provisoirement leur siège à leur suppléant, en gardant la possibilité de revenir après la fin de leurs fonctions gouvernementales… à moins qu’ils ne quittent le gouvernement avant le 19 juillet, à la faveur du prochain remaniement.              La présence au gouvernement offre un sursis à certains ministres : par exemple, Gérald Darmanin, ministre de l’intérieur, est conseiller municipal de Tourcoing, conseiller de la métropole de Lille et du département du Nord ; Marc Fesneau, ministre de l’agriculture, est conseiller municipal de Marchenoir (Loir-et-Cher), conseiller communautaire et élu à la région Centre-Val-de-Loire. En cas de retour à l’Assemblée, ils devront renoncer à l’un de leurs mandats locaux.             


#d_graph_16558998938{
  height:450px;
}
 




Près d'un tiers des députés RN et un quart des députés LR devront abandonner un mandat
Nouveaux élus en situation de cumuls de mandats incompatibles, par parti ou alliance, en %

Source : ministère de l'intérieur, RNE et Le Monde




function pointVirgule(str) {
        return str.replace(".",",")
    };

require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
  Highcharts.setOptions({
    lang: {
      decimalPoint: ',',
      thousandsSep: ' ',
      months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
      shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
      weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
      noData: 'Pas de données à afficher',
      numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
    }
  });
  var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bar",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 20,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "marginRight": 40,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_16558998938"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "normal",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": true,
    "bar": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "align": "center",
        "y": -15,
        "padding": 10,
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "opposite": true,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": "",
      "margin": 20
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": -10,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ]
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "Nupes",
      "Divers gauche",
      "Ensemble !",
      "Les R\u00e9publicains",
      "Divers droite",
      "R\u00e9gionalistes",
      "Rassemblement national",
      "Divers"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "{{lib}}",
    "content": "{{nombre}} d\u00e9put\u00e9s sur {{totsiege}} en situation de cumuls incompatibles ({{%}} % des si\u00e8ges)",
    "annot": "",
    "strColumns": [
      [
        "lib",
        "Nupes",
        "Divers gauche",
        "Ensemble !",
        "Les R\u00e9publicains",
        "Divers droite",
        "R\u00e9gionalistes",
        "Rassemblement national",
        "Divers"
      ],
      [
        "autres si\u00e8ges",
        122,
        4,
        198,
        64,
        6,
        4,
        62,
        0
      ],
      [
        "nombre",
        20,
        9,
        48,
        17,
        3,
        2,
        27,
        1
      ],
      [
        "%",
        14.1,
        69.2,
        19.5,
        26.6,
        33.3,
        33.3,
        30.3,
        100.0
      ],
      [
        "totsiege",
        142,
        13,
        246,
        47,
        9,
        6,
        89,
        1
      ]
    ],
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


function addSpace(nStr) {
    if (!isNaN(nStr)) {
        nStr = String(nStr);
        nStr = nStr.replace(".", ",");
        nStr = nStr.split(",");
 4) {
            let x = nStr[0].split('.');
            let x1 = x[0];
 1 ? '.' + x[1] : '';
            var rgx = /(\d+)(\d{3})/;
            while (rgx.test(x1)) 
                x1 = x1.replace(rgx, '$1' + ' ' + '$2');
            nStr[0] = x1+x2;
        }
        return nStr;
    }
= 0) {
        nStr = nStr.split("/");
        return (addSpace(nStr[0]) + " - " + addSpace(nStr[1]))
    }
 1)
        return (addSpace(nStr[0]) + " - " + addSpace(nStr[1]))
    else
        return nStr
}


function matchInArray(exp, skeleton, index, shared){
    let chrono = 0;
    if (skeleton.chart.type != "pie" && skeleton.xAxis.type != "linear")
        chrono = 1;
    while (exp.indexOf("{{current}}") != -1 && shared != 1) {
        shared[0] = addSpace(shared[0]);
        if (skeleton.tooltip.valuePrefix != "")
            skeleton.tooltip.valuePrefix += " ";
● " + shared[1] + " : " + skeleton.tooltip.valuePrefix + shared[0] + skeleton.tooltip.valueSuffix;
        var new_exp_current = exp.replace("{{current}}", string_current);
        exp = new_exp_current
    }

    while (exp.indexOf("{{current}}") != -1 && shared == 1) {
        var string_current = "";
        if (skeleton.tooltip.valuePrefix != "") {
          for (var i = 0; i             if (skeleton.series[i].data[index][1])
● " + skeleton.series[i].name + " : " + skeleton.tooltip.valuePrefix + addSpace(skeleton.series[i].data[index][0 + chrono]) + skeleton.tooltip.valueSuffix + "";
            }
        }
        else {
          for (var i = 0; i             if (skeleton.series[i].data[index][1])
● " + skeleton.series[i].name + " : " + addSpace(skeleton.series[i].data[index][0 + chrono]) + " " + skeleton.tooltip.valueSuffix + "";
              console.warn(skeleton.series[i].data[index][1])
            }
        }
        var new_exp_current = exp.replace("{{current}}", string_current);
        exp = new_exp_current;
    }
    for (var i = 0; i         var stringSearch = '{{' + skeleton.tooltip.strColumns[i][0] + '}}';
        while (exp.indexOf(stringSearch) != -1) {
            exp_replace = skeleton.tooltip.strColumns[i][index + 1];
            if (chrono == 1 && i == 0){
                   var format = skeleton.tooltip.xDateFormat != '' ? skeleton.tooltip.xDateFormat : skeleton.xAxis.labels.format.replace("{value:", "").replace("}", "");
                   exp_replace = Highcharts.dateFormat(format, new Date(String(exp_replace)))
            }
            var new_exp = exp.replace(stringSearch, exp_replace);
            exp = new_exp;
        }
    }
    return exp;
}


   var str_tooltip = "";
   var index = this.series.xData.indexOf(this.point.x);
   if (this.series.yData[index][0])
       var yData = String(this.series.yData[index][0]) + "/" + String(this.series.yData[index][1]);
   else
       var yData = this.series.yData[index];

   if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.title && this.series.yData[index])
" + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.title, tooltip.chart.userOptions, index, [yData, this.series.name, this.series.color]) + '';
   else if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.title && this.series.valueData[index])
" + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.title, tooltip.chart.userOptions, index, [this.series.valueData[index], this.series.points[index].name, this.series.points[index].color]) + '';
   else if (!tooltip.chart.userOptions.tooltip.title && tooltip.chart.userOptions.chart.type == "pie")
" + tooltip.chart.userOptions.series[0].data[index].name + '';
   else if (tooltip.chart.userOptions.chart.type != "treemap")
" + tooltip.chart.userOptions.tooltip.strColumns[0][index + 1] + '';
   if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.content  && this.series.yData[index])
' + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.content, tooltip.chart.userOptions, index, [this.series.yData[index], this.series.name, this.series.color]);
   else if (tooltip.chart.userOptions.tooltip.content && this.series.valueData[index]) {
' + matchInArray(tooltip.chart.userOptions.tooltip.content, tooltip.chart.userOptions, index, [this.series.valueData[index], this.series.points[index].name, this.series.points[index].color]);
   }
" + str_tooltip.replace(".", ",") + '' + tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot + "")}

  },
  "legend": {
    "enabled": "",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 0,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "autres si\u00e8ges",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#D2AD5C",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": true
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          122.0,
          "#fd94d8",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          4.0,
          "#fd94d8",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          198.0,
          "#ffcf86",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          64.0,
          "#73d7fe",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          6.0,
          "#73d7fe",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          4.0,
          "#cfbae7",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          62.0,
          "#beac95",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          0.0,
          "#d9c4f3",
          "pt7",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "nombre",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#A2DCE7",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": true
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          20.0,
          "#a11870",
          "pt8",
          true,
          false
        ],
        [
          9.0,
          "#a11870",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          48.0,
          "#ff9f0e",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          17.0,
          "#0890c5",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          3.0,
          "#0890c5",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          2.0,
          "#78668d",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          27.0,
          "#8d6026",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          1.0,
          "#957cb5",
          "pt15",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "%",
      "lineWidth": 0,
      "color": "#0B6C89",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": false,
      "dataLabels": {
        "enabled": true
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          14.1,
          "#a11870",
          "pt16",
          true,
          false
        ],
        [
          69.2,
          "",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          19.5,
          "",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          26.6,
          "",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          33.3,
          "",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          33.3,
          "",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          30.3,
          "",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          100.0,
          "",
          "pt23",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "totsiege",
      "lineWidth": 0,
      "color": "#E82D2D",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": false,
      "dataLabels": {
        "enabled": true
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          142.0,
          "#a11870",
          "pt24",
          true,
          false
        ],
        [
          13.0,
          "",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          246.0,
          "",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          47.0,
          "",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          9.0,
          "",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          6.0,
          "",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          89.0,
          "",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          1.0,
          "",
          "pt31",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


            Le nombre de députés en situation de cumul de mandats incompatibles est lié au score des principaux partis. Cependant, au sein des principales forces politiques, le problème concerne davantage Les Républicains (26,6 %) et le Rassemblement national (30,3 %) que la majorité présidentielle (19,5 %) et la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (14,1 %).             
:root{
    --vert: #3baf8c;
    --orange: #ffa909;
    --rouge: #e82d2d;
    --vert_lg: #3baf8c4D;
    --orange_lg: #ffa9094D;
    --rouge_lg: #e82d2d4D;
}

body{
    overflow-x: hidden!important;
}

.article--longform{
    overflow: unset!important;
}

#tableau_elus {
    width: 100%;
    max-width: 950px;
    margin: 50px auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#tableau_elus .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#tableau_elus .d_titre{
    font-size: 2.2rem;
    font-weight: 600;
    width: 100%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 0;
    text-align: center;
}

#tableau_elus .d_sstitre{
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: 400;
    color: #888;
    width: 100%;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 0;
    text-align: center;
    margin-bottom: 20px;
}

#tableau_elus .d_subbox{
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    margin: 25px 0;
}

#tableau_elus .d_soustitre{
    width: 100%;
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: normal;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 0;
    text-align: left;
    line-height: 36px;
}

#tableau_elus .d_recherche{
    width: 50%;
}

#tableau_elus span.desktop {
    display: inline;
}

#tableau_elus span.mobile {
    display: none;
}

#tableau_elus .hr{
    width: 100%;
    margin: 15px 0 0;
    height: 0;
    border-top: 1px solid #E4E6E9;
}

/* CSS du tableau*/

#tableau_elus .divTable {
    margin: 1rem auto 0 auto;
    display: table;
    width: 100%;
}

#tableau_elus {
    font-size: 80%;
}

#tableau_elus #d_tableau {
    overflow: auto;
    width: 100%;
}

#tableau_elus .d_ligne.entete {
    background-color: #fff;
    border-bottom: 1px solid #ddd;
    position: sticky;
    top: 58px;
    z-index: 9999;
}

#tableau_elus .d_ligne.entete .d_cellule {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    letter-spacing: .05rem;
    font-size: 1.4rem;
    background-color: #fff;
    text-transform: none;
    text-align: center;
    justify-content: center;
}

#tableau_elus .d_ligne {
    border-top: 1px solid #ddd;
    display: flex;
    align-items: stretch;
    transition: all ease .1s;
}

#tableau_elus .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule {
    background-color: #eee;
    cursor: pointer;
    transition: all ease .1s;
}

 .d_ligne:nth-child(1) {
    border-top: none;
    cursor: pointer;
    transition: all ease .1s;
}

#tableau_elus .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.cat, #tableau_elus .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule.etat{
    background-color: #f2f2f2;
    transition: all ease .1s;
}

#tableau_elus .d_cellule {
    padding: 15px 10px;
    text-align: center;
    font-size: 1.3rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    justify-content: center;
    align-items: center;
    transition: all ease .1s;
}

#tableau_elus .d_cellule:active {
    background-color: transparent;
}

#tableau_elus .d_cellule[data-type="depute"], #tableau_elus .d_cellule[data-type="statut"] {
    justify-content: flex-start;
    text-align: left;
}

#tableau_elus .d_cellule.clic{
    text-align: center;
}

#tableau_elus .d_cellule.tripossible {
    cursor: pointer;
}

#tableau_elus .d_cellule.tripossible:hover {
    text-decoration: underline
}

#tableau_elus .d_protocole {
    width: 100%;
    padding: 20px 30px;
    background-color: transparent;
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color:#38374E;
    font-size: 1.9rem;
    line-height: 1.5;
    font-weight: bold;
    margin: 10px 0 6px;
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre.petit {
    font-size: 1.7rem;
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span {
    position: relative;
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span:after {
    content: " ";
    display: block;
    position: absolute;
    width: calc(100% + .6rem);
    height: .6rem;
    z-index: -1;
    bottom: .1rem;
    left: -.2rem;
    z-index: 20;
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-dec="ouvert"]:after  {
    background-color: var(--vert_lg);
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-dec="ouvert_test_vax"]:after  {
    background-color: var(--orange_lg);
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-dec="ouvert_vax"]:after  {
    background-color: var(--orange_lg);
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-dec="ouvert_quarantaine"]:after  {
    background-color: var(--orange_lg);
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-dec="ferme"]:after  {
    background-color: var(--rouge_lg);
}


#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-off="vert"]:after  {
    background-color: var(--vert_lg);
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-off="orange"]:after  {
    background-color: var(--orange_lg);
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-off="rouge"]:after  {
    background-color: var(--rouge_lg);
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_source {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color:#777;
    font-size: 1.5rem;
    line-height: 1.5;
    margin: 6px 0 15px;
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_source span.d_date_maj{
    border-bottom: none;
    font-weight: 500;
    color: #6A6A6A;
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_texte {
    font-family: "The Antiqua B", Georgia, Droid-serif, serif;
    color:#38374E;
    font-size: 1.7rem;
    line-height: 1.6;
    margin: 15px 0;
    -webkit-font-smoothing: antialiased;
    font-weight: 500;
}
#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_texte_red {
    font-family: "The Antiqua B", Georgia, Droid-serif, serif;
    color:red;
    font-size: 1.7rem;
    line-height: 1.6;
    margin: 15px 0;
    -webkit-font-smoothing: antialiased;
    font-weight: 500;
}

#tableau_elus .d_protocole ul.d_protocole_liste{
    font-family: "The Antiqua B", Georgia, Droid-serif, serif;
    color:#38374E;
    font-size: 1.7rem;
    line-height: 1.5;
    margin: 15px 0;
    list-style-type: square;
}

#tableau_elus .d_protocole ul.d_protocole_liste li{
    margin: 0 0 3px 17px;
}

#tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_source a{
    color: #888;
}

#tableau_elus .d_protocole span.catcher__title, #tableau_elus .d_protocole span.catcher__desc a{
    font-size: 1.5rem;
    line-height: 1.4;
}

#tableau_elus .clic {
    cursor: pointer;
}

#tableau_elus .d_cellule span.chevron::before {
    border-style: solid;
    border-color: #CAC6C6;
    border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
    content: '';
    display: inline-block;
    height: 0.5em;
    transition: all .25s ease-out;
    transform: rotate(-45deg);
    width: 0.5em;
}

#tableau_elus .d_cellule span.chevron.bottom:before {
    top: 0;
    border-color: #000;
    transform: rotate(135deg);
}

#tableau_elus .d_cellule[data-type="depute"] {
    width: 50%;
    font-weight: bold;
    font-size: 1.5rem;
    align-self: stretch;
}


#tableau_elus .d_cellule[data-type="statut"] {
    width: 50%;
}

#tableau_elus .d_cellule[data-type="a_doc"] {
    width: 10%;
}

#tableau_elus .d_cellule[data-type="a_vaccin"] {
    width: 15%;
}

#tableau_elus .d_cellule[data-type="a_test"] {
    width: 15%;
    /* word-break: break-all; */
}

#tableau_elus .d_cellule[data-type="a_quarantaine"] {
    width: 15%;
    /* word-break: break-all; */
}

#tableau_elus .d_cellule.clic {
    width: 5%;
}

#tableau_elus span.gommette {
    font-weight: 600;
    text-transform: lowercase;
    border-radius: 50%;
    border: 0;
    display: inline-block;
    cursor: default;
    text-align: center;
}

#tableau_elus span.gommette.grand {
    width: 1.5rem;
    height: 1.5rem;
    margin: 0 1rem -.1rem 0;
}

#tableau_elus span.gommette.petit {
    width: .6rem;
    height: .6rem;
    margin: 0 .6rem -.1rem 0;
}

#tableau_elus span.gommette[data-couleur=vert] {
    background-color: var(--vert);
}

#tableau_elus span.gommette[data-couleur=orange] {
    background-color: var(--orange);
}

#tableau_elus span.gommette[data-couleur=rouge] {
    background-color: var(--rouge);
}

#tableau_elus .d_cellule .d_statut_precision{
    font-size: 1.2rem;
    color: #999;
    display: block;
}

#tableau_elus span.gommette[data-statut-dec="ouvert"] {
    background-color: var(--vert);
}

#tableau_elus span.gommette[data-statut-dec="ouvert_test_vax"] {
    background-color: var(--orange);
}

#tableau_elus span.gommette[data-statut-dec="ouvert_vax"] {
    background-color: var(--orange);
}

#tableau_elus span.gommette[data-statut-dec="ouvert_quarantaine"] {
    background-color: var(--orange);
}

#tableau_elus span.gommette[data-statut-dec="ferme"] {
    background-color: var(--rouge);
}

#tableau_elus .d_ligne[data-statut-dec] .d_cellule[data-type="statut"] span.cartouche{
    padding: 2px 3px 2px 0;
}

#tableau_elus .d_ligne[data-statut-dec="ouvert"] .d_cellule[data-type="statut"] span.cartouche{
    background-color: var(--vert_lg);
}

#tableau_elus .d_ligne[data-statut-dec="ouvert_test_vax"] .d_cellule[data-type="statut"] span.cartouche{
    background-color: var(--orange_lg);
}

#tableau_elus .d_ligne[data-statut-dec="ouvert_vax"] .d_cellule[data-type="statut"] span.cartouche{
    background-color: var(--orange_lg);
}

#tableau_elus .d_ligne[data-statut-dec="ouvert_quarantaine"] .d_cellule[data-type="statut"] span.cartouche{
    background-color: var(--orange_lg);
}

#tableau_elus .d_ligne[data-statut-dec="ferme"] .d_cellule[data-type="statut"] span.cartouche{
    background-color: var(--rouge_lg);
}


/* le CSS de la recherche */

span.rotation45 {
    position: absolute;
    left: .75rem;
    font-size: 1.7rem;
    -webkit-transform: rotate(-45deg);
    -moz-transform: rotate(-45deg);
    -ms-transform: rotate(-45deg);
    -o-transform: rotate(-45deg);
}

#tableau_elus .d_recherche {
    margin: 0;
    position: relative;
    /* border: 1px solid #ccc; */
    /* border-radius: 2px; */
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial
}

#tableau_elus .d_recherche input[type=text] {
    border: 1px solid #ccc;
    background-color: #fff;
    padding: 8px;
    font-size: 1.4rem;
    line-height: 1.4;
    outline: none;
    width: 100%;
    color: #989797;
}

#tableau_elus .d_recherche .clearable {
    background: #fff url(data:image/gif;base64,R0lGODlhBwAHAIAAAP///5KSkiH5BAAAAAAALAAAAAAHAAcAAAIMTICmsGrIXnLxuDMLADs=) no-repeat right -10px center;
    border: 1px solid #999;
    padding: 3px 18px 3px 4px;
    /* Use the same right padding (18) in jQ! */
    transition: background 0.4s;
    width: 250px;
}

#tableau_elus .d_recherche .clearable.x {
    background-position: right 5px center;
}

#tableau_elus .d_recherche .clearable.onX {
    cursor: pointer;
}

#tableau_elus .d_recherche .clearable::-ms-clear {
    display: none;
    width: 0;
    height: 0;
}

/* MODE NUIT */

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_ligne.entete {
    background-color: #333;
    border-bottom: 1px solid #555;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_ligne.entete .d_cellule {
    background-color: #333;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_ligne {
    border-top: 1px solid #555;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_cellule {
    color: #efefef;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_ligne:not(.entete):hover .d_cellule {
    background-color: #333;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_recherche input[type=text] {
    border: 1px solid #555;
    background-color: #181818;
    color: #fff;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre {
    color: #efefef;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_source {
    color: #ddd;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_texte {
    color: #efefef;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_protocole ul.d_protocole_liste {
    color: #efefef;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_source span.d_date_maj {
    color: #ddd;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_source a {
    color: #ddd;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_titre {
    color: #efefef;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_sstitre {
    color: #ccc;
}

[data-color-mode=dark] #tableau_elus .d_soustitre {
    color: #eee;
}

@media screen and (max-width:870px) {

    #tableau_elus {
        width: 90%;
        margin: 0 auto;
    }

    #tableau_elus .desktop {
        display: none!important;
    }
    #tableau_elus .mobile {
        display: inline!important;
    }
}

@media screen and (max-width:600px) {

    #tableau_elus {
        width: 100%;
        margin: 0 auto;
    }

    #tableau_elus .desktop {
        display: none!important;
    }
    #tableau_elus .mobile {
        display: inline!important;
    }

    #tableau_elus .d_cellule {
        font-size: 1.1rem;
        padding: 10px 3px;
        /* word-break: break-all; */
        overflow-wrap: break-word;
    }

    #tableau_elus .d_soustitre{
        line-height: 1.5;
    }

    #tableau_elus span.gommette{
        display: none;
    }

    #tableau_elus .d_recherche, #tableau_elus .d_soustitre {
        width: 80%;
        margin: 5px auto;
    }

    #tableau_elus input[type=text] {
        font-size: 1.5rem;
    }

    #tableau_elus .d_ligne.entete .d_cellule {
        font-size: 1.2rem;

    }

    #tableau_elus .d_cellule[data-type="a_doc"] {
        display: none;
    }

    #tableau_elus .d_cellule[data-type="a_vaccin"] {
        display: none;
    }

    #tableau_elus .d_cellule[data-type="statut"] span.d_statut_precision{
        display: none;
    }

    #tableau_elus .d_cellule[data-type="depute"] {
        width: 50%;
        font-size: 1.3rem;
    }

    #tableau_elus .d_cellule[data-type="statut"] {
        width: 50%;
    }

    #tableau_elus .d_cellule[data-type="a_test"] {
        width: 25%;
    }

    #tableau_elus .d_cellule[data-type="a_quarantaine"] {
        width: 25%;
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre {
        font-size: 1.7rem;
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_source {
        font-size: 1.4rem;
    }

    #tableau_elus .d_protocole ul.d_protocole_liste {
        font-size: 1.5rem;
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_texte {
        font-size: 1.5rem;
    }
      #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_texte_red {
        font-size: 1.5rem;
        color: right:  !important;
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-dec]:after {
        background-color: transparent;
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-dec] {
        padding: 2px 3px;
        line-height: 1.6;
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-dec="ferme"] {
        background-color: var(--rouge_lg);
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-dec="ouvert_test_vax"] {
        background-color: var(--orange_lg);
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-dec="ouvert_vax"] {
        background-color: var(--orange_lg);
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-dec="ouvert_quarantaine"] {
        background-color: var(--orange_lg);
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-dec="ouvert"] {
        background-color: var(--vert_lg);
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-off]:after {
        background-color: transparent
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-off] {
        padding: 2px 3px;
        line-height: 1.6;
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-off="vert"] {
        background-color: var(--vert_lg);
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-off="orange"] {
        background-color: var(--orange_lg);
    }

    #tableau_elus .d_protocole p.d_protocole_titre span[data-statut-off="rouge"] {
        background-color: var(--rouge_lg);
    }
}


 députés élus exercent un mandat incompatible avec celui de député
    

Pour voir le détail de chaque député, cliquez sur sa ligne








require(["jquery", "jquery-ui/tooltip", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js", "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/WMlV_Q_h-dXgEpSVbzIBx4eYoT9ucQ_1206", "https://assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/WMlV_Q_h-dXgEpSVbzIBx4eYoT9ucQ_1205"], function($, tooltip, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    console.clear();

    var largeur = document.getElementById("tableau_elus").offsetWidth,
        mobileDecDept = false,
        longformatDecDept = false,
        dateMajDept = "";

    var departementFormate = {
      "001": "de l'Ain",
      "002": "de l'Aisne",
      "003": "de l'Allier",
      "004": "des Alpes-de-Haute-Provence",
      "005": "des Hautes-Alpes",
      "006": "des Alpes-Maritimes",
      "007": "d'Ardèche",
      "008": "des Ardennes",
      "009": "d'Ariège",
      "010": "de l'Aube",
      "011": "de l'Aude",
      "012": "de l'Aveyron",
      "013": "des Bouches-du-Rhône",
      "014": "du Calvados",
      "015": "du Cantal",
      "016": "de Charente",
      "017": "de Charente-Maritime",
      "018": "du Cher",
      "019": "de Corrèze",
      "021": "de Côte-d'Or",
      "022": "des Côtes-d'Armor",
      "023": "de la Creuse",
      "024": "de Dordogne",
      "025": "du Doubs",
      "026": "de la Drôme",
      "027": "de l'Eure",
      "028": "d'Eure-et-Loir",
      "029": "du Finistère",
      "030": "du Gard",
      "031": "de Haute-Garonne",
      "032": "du Gers",
      "033": "de Gironde",
      "034": "de l'Hérault",
      "035": "d'Ille-et-Vilaine",
      "036": "d'Indre",
      "037": "d'Indre-et-Loire",
      "038": "d'Isère",
      "039": "du Jura",
      "040": "des Landes",
      "041": "du Loir-et-Cher",
      "042": "de la Loire",
      "043": "de Haute-Loire",
      "044": "de Loire-Atlantique",
      "045": "du Loiret",
      "046": "du Lot",
      "047": "de Lot-et-Garonne",
      "048": "de Lozère",
      "049": "du Maine-et-Loire",
      "050": "de la Manche",
      "051": "de la Marne",
      "052": "de Haute-Marne",
      "053": "de Mayenne",
      "054": "de Meurthe-et-Moselle",
      "055": "de la Meuse",
      "056": "du Morbihan",
      "057": "de Moselle",
      "058": "de la Nièvre",
      "059": "du Nord",
      "060": "de l'Oise",
      "061": "de l'Orne",
      "062": "du Pas-de-Calais",
      "063": "du Puy-de-Dôme",
      "064": "des Pyrénées-Atlantiques",
      "065": "des Hautes-Pyrénées",
      "066": "des Pyrénées-Orientales",
      "067": "du Bas-Rhin",
      "068": "du Haut-Rhin",
      "069": "du Rhône",
      "070": "de Haute-Saône",
      "071": "de Saône-et-Loire",
      "072": "de la Sarthe",
      "073": "de Savoie",
      "074": "de Haute-Savoie",
      "075": "de Paris",
      "076": "de Seine-Maritime",
      "077": "de Seine-et-Marne",
      "078": "des Yvelines",
      "079": "des Deux-Sèvres",
      "080": "de la Somme",
      "081": "du Tarn",
      "082": "du Tarn-et-Garonne",
      "083": "du Var",
      "084": "du Vaucluse",
      "085": "de Vendée",
      "086": "de la Vienne",
      "087": "de la Haute-Vienne",
      "088": "des Vosges",
      "089": "de l'Yonne",
      "090": "du Territoire de Belfort",
      "091": "de l'Essonne",
      "092": "des Hauts-de-Seine",
      "093": "de Seine-Saint-Denis",
      "094": "du Val-de-Marne",
      "095": "du Val-d'Oise",
      "971": "de Guadeloupe",
      "972": "de Martinique",
      "973": "de Guyane",
      "974": "de La Réunion",
      "976": "de Mayotte",
      "02A": "de Corse-du-Sud",
      "02B": "de Haute-Corse",
      "988":"de Nouvelle-Calédonie"
    };

    var departementListe = {
      "001": "Ain",
      "002": "Aisne",
      "003": "Allier",
      "004": "Alpes-de-Haute-Provence",
      "005": "Hautes-Alpes",
      "006": "Alpes-Maritimes",
      "007": "Ardèche",
      "008": "Ardennes",
      "009": "Ariège",
      "010": "Aube",
      "011": "Aude",
      "012": "Aveyron",
      "013": "Bouches-du-Rhône",
      "014": "Calvados",
      "015": "Cantal",
      "016": "Charente",
      "017": "Charente-Maritime",
      "018": "Cher",
      "019": "Corrèze",
      "021": "Côte-d'Or",
      "022": "Côtes-d'Armor",
      "023": "Creuse",
      "024": "Dordogne",
      "025": "Doubs",
      "026": "Drôme",
      "027": "Eure",
      "028": "Eure-et-Loir",
      "029": "Finistère",
      "030": "Gard",
      "031": "Haute-Garonne",
      "032": "Gers",
      "033": "Gironde",
      "034": "Hérault",
      "035": "Ille-et-Vilaine",
      "036": "Indre",
      "037": "Indre-et-Loire",
      "038": "Isère",
      "039": "Jura",
      "040": "Landes",
      "041": "Loir-et-Cher",
      "042": "Loire",
      "043": "Haute-Loire",
      "044": "Loire-Atlantique",
      "045": "Loiret",
      "046": "Lot",
      "047": "Lot-et-Garonne",
      "048": "Lozère",
      "049": "Maine-et-Loire",
      "050": "Manche",
      "051": "Marne",
      "052": "Haute-Marne",
      "053": "Mayenne",
      "054": "Meurthe-et-Moselle",
      "055": "Meuse",
      "056": "Morbihan",
      "057": "Moselle",
      "058": "Nièvre",
      "059": "Nord",
      "060": "Oise",
      "061": "Orne",
      "062": "Pas-de-Calais",
      "063": "Puy-de-Dôme",
      "064": "Pyrénées-Atlantiques",
      "065": "Hautes-Pyrénées",
      "066": "Pyrénées-Orientales",
      "067": "Bas-Rhin",
      "068": "Haut-Rhin",
      "069": "Rhône",
      "070": "Haute-Saône",
      "071": "Saône-et-Loire",
      "072": "Sarthe",
      "073": "Savoie",
      "074": "Haute-Savoie",
      "075": "Paris",
      "076": "Seine-Maritime",
      "077": "Seine-et-Marne",
      "078": "Yvelines",
      "079": "Deux-Sèvres",
      "080": "Somme",
      "081": "Tarn",
      "082": "Tarn-et-Garonne",
      "083": "Var",
      "084": "Vaucluse",
      "085": "Vendée",
      "086": "Vienne",
      "087": "Haute-Vienne",
      "088": "Vosges",
      "089": "Yonne",
      "090": "Territoire de Belfort",
      "091": "Essonne",
      "092": "Hauts-de-Seine",
      "093": "Seine-Saint-Denis",
      "094": "Val-de-Marne",
      "095": "Val-d'Oise",
      "971": "Guadeloupe",
      "972": "Martinique",
      "973": "Guyane",
      "974": "La Réunion",
      "976": "Mayotte",
      "02A": "Corse-du-Sud",
      "02B": "Haute-Corse",
      "988": "Nouvelle-Calédonie"
    };

    var typesfonctions = {
        "conseillers communautaires (EPCI)" : "conseiller communautaire (EPCI)",
        "conseillers départementaux" : "conseiller départemental",
        "conseillers municipaux" : "conseiller municipal",
        "conseillers régionaux" : "conseiller régional",
        "membres des assemblées des collectivités à statut particulier" : "membre des assemblées des collectivités à statut particulier",
        "ministre" : "ministre",
        "représentants au Parlement européen" : "député européen"
    };

    var typologieCumuls ={
        "mandat exécutif local":"Un ou plusieurs mandat exécutif local",
        "mandat national":"Député européen",
        "ministre":"Ministre",
        "multi local":"Plusieurs mandats locaux"
    };

    /* on vérifie si on est en mobile ou non */
    if (largeur         mobileDecDept = true
    }

    /* fonction pour savoir si on est en mobile */
    function esTuMobile() {
        return (typeof window.orientation !== "undefined") || (navigator.userAgent.indexOf('IEMobile') !== -1);
    };


    /* les fonctions pour la recherche */

    function nettoyer(cetteString) {
        return cetteString.replace(/[^A-Za-z0-9]/g, '').toLowerCase();
    }
    /*fonction en BdC*/
    function BdC(cetteString) {
        return cetteString.toLowerCase();
    }
    function capFirst(cetteString) {
        return cetteString.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1);
    }


    /* la fonction de formattage des textes */

    function marcheDuMonde(str) {
        return str.replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »").replace(/ \;/g, " ;").replace(/ \!/g, " !").replace(/ \?/g, " ?").replace(/ \:/g, " :").replace(/ \%/g, " %")
    };

    function accents(txt){
        return txt.normalize("NFD").replace(/[\u0300-\u036f]/g, "")
    }

    /* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
        if (typeof s !== 'string') return ''
        return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
    };


    var dicoDonneesTabD = {},
\
Candidat élu :Député : élu\
Mandat(s) ou fonction incompatible(s)\
 \
";

    var totalCumulards = 0;

    for(elu in elusCumulards) {
        //console.log(elusCumulards[0])
        var elu = elu,
            cumulard = elusCumulards[elu].id_elu,
            nb_flag = elusCumulards[elu].nb_flag,
            typeCumul1 =elusCumulards[elu].flag1,
            typeCumul2 =elusCumulards[elu].flag2,
            nom = elusCumulards[elu].nom,
            prenom = elusCumulards[elu].prenom,
            nb_mandats = elusCumulards[elu].nb_mandats,
            civ = elusCumulards[elu].civ,
            circo =  elusCumulards[elu].circo,
            nomBdc = BdC(nom),
            nuance_lm = elusCumulards[elu].nuance_lm,
            numDept = elusCumulards[elu].num_dept;

 faire le lien entre l'élu en question*/
        // e=tousCumuls[i];
        // console.log(e)
 (d.id_cand == e.id_cand))[0];
        // console.log(f)
        //console.log(numDept)
        //console.log(departementFormate[numDept])

        var tableauCumuls = [];
        
        for (index in tousCumuls){
            if(elu == tousCumuls[index].id_cand) {
// conseillers communautaires (EPCI)
// conseillers départementaux
// conseillers municipaux
// conseillers régionaux

                if (tousCumuls[index].flag == "mandat exécutif local" && tousCumuls[index].lib_fonction !="") {

                    var texte = tousCumuls[index].lib_fonction + " ("+typesfonctions[tousCumuls[index].flag_rne]+")";
                        
                        if (tousCumuls[index].flag_rne == "conseillers municipaux") {                    
" + tousCumuls[index].lib_fonction+ " de "+tousCumuls[index].lib_com
                        } else if(tousCumuls[index].flag_rne == "conseillers communautaires (EPCI)") {
" +tousCumuls[index].lib_fonction +" ("+tousCumuls[index].lib_EPCI+")";
                        } else if (tousCumuls[index].flag_rne == "conseillers départementaux") {
" +tousCumuls[index].lib_fonction +"" ;
                        } else if (tousCumuls[index].flag_rne == "conseillers régionaux") {
" +tousCumuls[index].lib_fonction +"" ;
                        }
                    

                    var texteComplet = texte

                    tableauCumuls.push(texteComplet)
                    

                 }
                 else {
                    var texte = typesfonctions[tousCumuls[index].flag_rne];
                    
                    tableauCumuls.push(texte)
                    
                 }
            }
        }

        var listeFonctions = "";

        for(var k = 0; k             listeFonctions += " "+tableauCumuls[k];

        

";
" + prenom + " "+nom+ "";
        if(nb_flag ==1) {
" + typologieCumuls[typeCumul1] + "";
        }
        else {
" + typologieCumuls[typeCumul1] +" et " +BdC(typologieCumuls[typeCumul2])+ "";
        }

        
";
";

";
Le député "+nuance_lm+ " de la "+circo+" circonscription "+departementFormate[numDept]+" est déjà :";
"
        


        

        for(var k = 0; k             //console.log(tableauClass[k])
"+tableauCumuls[k]+"";

";
";

        totalCumulards++;

    }

";

    $("#d_nbelusCumuls").html(totalCumulards);

    if (mobileDecDept) {
        var aulong = false
    }

    $("#contenanttableau_elus").append(html_tab);

    $('input#rechercher_pays').on('input',function(e){
        var mot = accents(e.target.value.toLowerCase());

        $(".d_ligne").show();
        $(".d_ligne.d_protocole").hide();

        $(".d_ligne").each(function(i, d){

            var trouve = false;
            var id = d.dataset.id;

            for (const prop in d.dataset) {
                var corpus = accents(d.dataset[prop].toLowerCase())
                //console.log(corpus)
                if(corpus.includes(mot)){
                    trouve = true;
                    //console.log('trouve')
                }
            }

            if(!trouve)
                $(".d_ligne[data-id=" + id + "]").hide();

        });
    });

    /* on gère l'événement au sur le chevron */
    d3.selectAll("#tableau_elus .d_ligne:not(.entete)").on("click", function() {
        evenementAuClic(this)
    })
    d3.selectAll("#tableau_elus .d_protocole").style("display", "none")
    /* on gère l'événement au sur les colonnes */
    d3.selectAll("#tableau_elus .d_cellule.tripossible").on("click", function() {
        rangerLesMesures(d3.select(this).attr("data-tri"))
    })

    function evenementAuClic(ceci) {

        var classeChevronDept = d3.select(ceci).select(".chevron").attr("class")

        /* on vérifie si c'est déjà déplie ou pas */
        if (classeChevronDept.indexOf("bottom") != -1) {
            d3.selectAll("#tableau_elus .d_protocole").style("display", "none")
            d3.selectAll("#tableau_elus .clic span.chevron").classed("bottom", false)
        }
        else {
            var id = d3.select(ceci).attr("data-id");

            /* on vire la précédente div au besoin */
            d3.selectAll("#tableau_elus .d_protocole").style("display", "none")
            d3.selectAll("#tableau_elus .clic span.chevron").classed("bottom", false)
            d3.select(ceci).select("span.chevron").classed("bottom", true)

            d3.select("#tableau_elus .d_protocole[data-id='" + id + "']").style("display", "block")
        }
    }

    function date_fr(txt){

        var tab = txt.split("/");

        var mois = {
            "01":"janvier",
            "02":"février",
            "03":"mars",
            "04":"avril",
            "05":"mai",
            "06":"juin",
            "07":"juillet",
            "08":"août",
            "09":"septembre",
            "10":"octobre",
            "11":"novembre",
            "12":"décembre"
        };

        var jour = parseInt(tab[0])
        if(jour == 1)
er"

' + tab[2] + '';
    }

    function tirets(txt){

        var intro = "";

        if(txt.indexOf("|") != -1)
            intro = txt.split("|");

        var tab = txt.split("- "), html = "";

        if(txt.indexOf("|") != -1)
" + intro[0] + "";

";

 1){
            for(var i = 1; i " + tab[i] + "";
            }

"
        }
        else
            html = txt;

        return html;
    }

    function txt2date(txt){
        var mois = {
            "janvier": 1,
            "février": 2,
            "mars": 0,
            "avril": 3,
            "mai": 4,
            "juin": 5,
            "juillet": 6,
            "août": 7,
            "septembre": 8,
            "octobre": 9,
            "novembre": 10,
            "décembre": 11,
        };

        var tab = txt.split(" ");

        return new Date(tab[2], mois[tab[1]], tab[0]);
    }

    function date2txt(date){

        var dicom = {
            0 : "janvier",
            1 : "février",
            2 : "mars",
            3 : "avril",
            4 : "mai",
            5 : "juin",
            6 : "juillet",
            7 : "août",
            8 : "septembre",
            9 : "octobre",
            10 : "novembre",
            11 : "décembre"
        };

        var jour = date.getDate(),
            mois = dicom[date.getMonth()],
            annee = date.getFullYear();

er" : jour) + " " + mois + " " + annee;
    }

});

<article-nb="2022/06/24/19-18">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Les deux députés de La France insoumise ont demandé le licenciement du journaliste qui les a accusés d’avoir exploité une femme de ménage sans papiers.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Newsletter                                                                     Politique       Élections législatives 2022             « Le Point » retire un article sur Alexis Corbière et Raquel Garrido et leur présente ses excuses      Les deux députés de La France insoumise ont demandé le licenciement du journaliste qui les a accusés d’avoir exploité une femme de ménage sans papiers.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 16h18    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Le rédacteur en chef du Point, Etienne Gernelle, a présenté, jeudi 23 juin, sur Twitter ses « excuses plates et sincères » à Raquel Garrido et Alexis Corbière, ainsi qu’aux lecteurs de l’hebdomadaire, pour un article publié mercredi qui mettait en cause les deux députés de La France insoumise, les accusant d’avoir exploité une femme de ménage sans papiers. Du fait d’« erreurs » et de « manquements », l’article en question a été retiré, a fait savoir M. Gernelle, tandis que les deux mis en cause ont demandé le licenciement de son auteur.                             Lire aussi :  Elisabeth Borne n’a pas encore « tranché » la tenue d’un vote de confiance, les élections des présidents de groupe se poursuivent à l’Assemblée nationale : l’actualité politique du jeudi 23 juin                   Selon l’article du Point, qui se fondait notamment sur de prétendus échanges par SMS entre la femme de ménage et Mme Garrido, SMS qui se sont révélés faux, le couple était accusé d’abuser d’une Algérienne sans papiers.              Mme Garrido et M. Corbière, qui avaient fermement démenti toutes les allégations de l’article, ont aussitôt réagi sur Twitter aux excuses du rédacteur en chef. « Je demande le licenciement immédiat » de l’auteur de l’article, a écrit Mme Garrido. « Je n’en resterai pas là. (…) Ma famille a trop souffert. Le tort causé est indélébile », ajoute celle qui vient d’être élue députée de la Seine-Saint-Denis face au président de l’Union des démocrates et indépendants (UDI), Jean-Christophe Lagarde.            M. Corbière, également élu en Seine-Saint-Denis, a abondé dans le même sens : « Le rédac chef nous présente ses excuses et retire l’article. Soit. Mais cela ne peut en rester là », dit-il, estimant que « c’est l’honneur du métier qui est en jeu et la confiance que les citoyens accordent à la presse. Des sanctions doivent être prononcées ».            « Le mal est fait »            L’avocat du couple, Xavier Sauvignet, a déclaré à l’Agence France-presse qu’il préparait deux plaintes, l’une pour diffamation publique et une autre contre X pour « faux et usage de faux » et « usurpation d’identité ». Le leader des « insoumis », Jean-Luc Mélenchon, s’en est mêlé sur Twitter : « Les calomniateurs de Corbière et Garrido avouent leur faux. Ils feraient bien de s’interroger sur la pente qu’ils ont prise et les raisons pour lesquelles ils utilisent de tels informateurs. »              « L’infâme mensonge s’est déjà diffusé plus massivement que ne le sera la vérité, a écrit pour sa part, sur le même réseau social, la députée « insoumise » de Paris Danièle Obono. Le mal est fait, comme voulu par l’instigateur, la fachosphère et leurs alliés sous-fifres macronistes. » Les réseaux sociaux, notamment à l’extrême droite, s’étaient déchaînés contre le couple dès la parution de l’article.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 25 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/23/le-point-retire-un-article-sur-alexis-corbiere-et-raquel-garrido-et-leur-presente-ses-excuses_6131744_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le Point\u00a0\u00bb retire un article sur Alexis Corbi\u00e8re et Raquel Garrido et leur pr\u00e9sente ses excuses","dateCreated":"2022-06-23T16:18:41+02:00","datePublished":"2022-06-23T16:18:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["Politique","M\u00e9dias","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Les deux d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise ont demand\u00e9 le licenciement du journaliste qui les a accus\u00e9s d\u2019avoir exploit\u00e9 une femme de m\u00e9nage sans papiers.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/349/0/5568/2784/1342/671/60/0/c062110_5515807-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/24/19-19">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ L’ex-candidate du Rassemblement national à l’Elysée a reçu l’acclamation des 89 députés de son camp élus au second tour des législatives.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Assemblée nationale              Présidents de groupe à l’Assemblée : après Aurore Bergé pour LRM et Olivier Marleix pour LR, le RN choisit Marine Le Pen, le PS Boris Vallaud, les Verts Julien Bayou et Cyrielle Chatelain      L’ex-candidate du Rassemblement national à l’Elysée a reçu l’acclamation des 89 députés de son camp élus au second tour des législatives.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 13h46, mis à jour à 07h41    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La député des Yvelines Aurore Bergé après l’annonce de son élection en tant que présidente du groupe parlementaire des députés La République en marche, à Paris, mercredi 22 juin 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Avant l’élection du président de l’Assemblée nationale, attendue lors de la première séance publique de la 16e mandature, mardi 28 juin, les neuf groupes parlementaires qui ont émergé du second tour des élections législatives procèdent, les uns après les autres, à l’élection de leur président. Mercredi 22 juin, les élus de La République en marche (LRM), des Républicains (LR), d’Horizons ainsi que les communistes et apparentés et le MoDem ont désigné leur représentant, après ceux de La France insoumise mardi – Mathilde Panot a été réélue.                             Lire aussi :  Elisabeth Borne n’a pas encore « tranché » la tenue d’un vote de confiance, les élections des présidents de groupe se poursuivent à l’Assemblée nationale : l’actualité politique du jeudi 23 juin                   Les 171 députés membres de La République en marche – dont le nom devrait devenir « Renaissance » dans les prochaines semaines – ont choisi la députée des Yvelines, Aurore Bergé, pour tenir ce poste aux importantes prérogatives. Le président de groupe participe à la conférence des présidents, lors desquelles l’agenda des discussions est discuté, peut demander une suspension de séance publique, dispose dans certaines conditions d’un temps de parole plus important et de la possibilité de prolonger des débats nocturnes au-delà des heures autorisées pour terminer l’examen d’un texte.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des députés de la majorité déboussolés et à la recherche de nouveaux leaders                   Ancienne membre des Républicains, Aurore Bergé, 35 ans, l’a emporté par 88 voix contre 29 à Guillaume Vuilletet, 25 à Rémy Rebeyrotte et 11 à Stella Dupont. Ancienne présidente déléguée du groupe, Mme Bergé succède à Christophe Castaner, qui n’a pas été réélu député dimanche. Devant la presse, Mme Bergé a dit sa « grande émotion », sa « grande fierté » et son sentiment de « grande responsabilité », alors que les macronistes ont perdu la majorité absolue et que l’exécutif cherche la voie pour faire passer ses réformes.            Olivier Marleix prend la tête du groupe Les Républicains            Le député d’Eure-et-Loir Olivier Marleix, 51 ans, a de son côté été élu mercredi à la tête des députés Les Républicains par 40 voix contre 20 pour l’autre candidat, Julien Dive, et un vote blanc. Fils de l’ancien ministre Alain Marleix, Olivier Marleix est député depuis 2012. Président des Républicains d’Eure-et-Loir depuis 2016, ce représentant de l’aile conservatrice de LR avait parrainé Laurent Wauquiez en 2017 dans la course à la tête du parti, puis Michel Barnier lors de la primaire de 2021.              Il avait déjà été candidat à la présidence du groupe en 2019 et avait été battu par Damien Abad. Ce dernier a été exclu du parti après avoir été nommé ministre des solidarités dans le gouvernement d’Elisabeth Borne. Le groupe LR est passé d’une centaine à une soixantaine de membres dans la nouvelle Assemblée, à la suite de l’échec de Valérie Pécresse à la présidentielle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron en quête d’une voie de sortie pour gouverner : grande coalition ou accords au cas par cas ?                   La troisième élection, mercredi, s’est déroulée du côté d’Horizons. Le parti fondé et présidé par Edouard Philippe, constitué de 29 députés, a décidé vouloir être représenté par le maire d’Ajaccio Laurent Marcangeli, député de Corse-du-Sud depuis dimanche. Homme fort de l’opposition aux nationalistes dans l’île, avocat, c’est un ami de l’ancien premier ministre.            M. Marcangeli, avocat de 41 ans, avait été le plus jeune député de Corse, à 31 ans en 2012, élu sous les couleurs de l’UMP dans la 1re circonscription de Corse-du-Sud. Il avait remis la droite au pouvoir en 2014 à la mairie d’Ajaccio. Du fait de la règle du non-cumul des mandats, en vigueur depuis 2017, il va devoir abandonner ses fonctions de maire. Dès février 2022, M. Marcangeli avait apporté son soutien à Emmanuel Macron pour un second mandat.            Boris Vallaud patron des députés PS            Le député du Puy-de-Dôme, André Chassaigne, a lui été reconduit à la tête du groupe des élus communistes et apparentés (6 députés ultra-marins se sont rattachés aux 12 députés du Parti communiste français), nommé Gauche démocrate et républicaine (GDR). « Comme nous nous y sommes engagés au lendemain de l’élection présidentielle, les députés du groupe GDR travailleront de concert avec les autres groupes parlementaires de la Nouvelle union populaire écologique et sociale », a relevé dans un communiqué le secrétaire national du Parti communiste français, Fabien Roussel, en saluant l’élection d’André Chassaigne, à laquelle il était favorable.              Du côté du MoDem, Jean-Paul Mattei, 68 ans, proche de François Bayrou et implanté dans son ancienne circonscription des Pyrénées-Atlantiques, a été élu mercredi. Il succède à Patrick Mignola, qui n’a pas été réélu député. M. Mattei l’a emporté par 36 voix contre 9 à son seul concurrent, Nicolas Turquois, et 2 votes blancs. Le groupe centriste, allié de LRM et Horizons dans la majorité, est fort de 48 membres dont un tiers de nouveaux élus.                             Lire aussi :  Pas de « chèque en blanc », « le blocage c’est lui » : la main tendue d’Emmanuel Macron accueillie fraîchement par les oppositions                   Jeudi, c’était au tour de Marine Le Pen d’être élue présidente du groupe du Rassemblement national, pour lequel elle était seule candidate, par la simple acclamation des 89 députés RN. Le groupe a en outre désigné comme candidat à la présidence de l’Assemblée Sébastien Chenu, et confirmé comme candidat à la commission des finances Jean-Philippe Tanguy, député de la Somme.            Le député des Landes, Boris Vallaud, a pour sa part été élu président du groupe socialiste, prenant la suite de Valérie Rabault, qui n’était pas candidate. Agé de 46 ans et porte-parole du Parti socialiste, Boris Vallaud l’a emporté par 26 voix contre 4 pour son collègue Guillaume Garot. Jérôme Guedj, tombeur de la ministre Amélie de Montchalin aux législatives dans l’Essonne, avait retiré sa candidature dans la matinée.            Une coprésidence pour les Verts            A la tête de ce groupe d’une trentaine de députés, M. Vallaud succède à l’élue du Tarn-et-Garonne, Valérie Rabault, qui s’est montrée à plusieurs reprises peu enthousiaste à l’égard de l’alliance de gauche Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) scellée avec Jean-Luc Mélenchon (La France insoumise) aux législatives. La Nupes « a donné un espoir », tout en étant dans « l’affirmation de chacun ce que nous sommes », a affirmé devant la presse M. Vallaud aussitôt après son élection.              Du côté des écologistes, le chef d’Europe Ecologie-Les Verts (EELV), Julien Bayou, et la députée de l’Isère, Cyrielle Chatelain, ont été désignés jeudi à la « coprésidence » du groupe à l’Assemblée nationale, tandis que Sandrine Rousseau sera candidate à la vice-présidence du Palais-Bourbon. Cette coprésidence, une tradition des écologistes, sera « de fait », car elle n’est pas prévue par les statuts de l’Assemblée nationale, qu’EELV espère voir modifiés. Concrètement, les coprésidents tiendront les conférences de presse et coordonneront le groupe des 23 députés.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du samedi 25 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/23/presidents-de-groupes-a-l-assemblee-apres-aurore-berge-pour-lrm-et-olivier-marleix-pour-lr-le-ps-choisit-boris-vallaud-les-verts-julien-bayou-et-cyrielle-chatelain_6131572_823449.html"},"headline":"Pr\u00e9sidents de groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0: apr\u00e8s Aurore Berg\u00e9 pour LRM et Olivier Marleix pour LR, le RN choisit Marine Le Pen, le PS Boris Vallaud, les Verts Julien Bayou et Cyrielle Chatelain","dateCreated":"2022-06-23T13:46:17+02:00","datePublished":"2022-06-23T13:46:17+02:00","dateModified":"2022-06-24T07:41:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"description":"L\u2019ex-candidate du Rassemblement national \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e a re\u00e7u l\u2019acclamation des 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s de son camp \u00e9lus au second tour des l\u00e9gislatives.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/22/208/0/2500/1250/1342/671/60/0/bb20275_1655897615139-img-8985.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/24/19-20">
<filnamedate="20220624"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220624"><AAMMJJHH="2022062419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ Avec sa personnalité bien affirmée, la députée de la 1re circonscription de Mayotte a bien l’intention de se faire entendre pour que les Mahorais « ne soient pas des Français de seconde zone ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élections législatives 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Parcoursup    Bac    Climat    Procès des attentats du 13-Novembre    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron estime qu’il faut « bâtir des compromis » à l’Assemblée et juge la situation française « affreusement banale au niveau européen »                   Chronique Après les législatives, tous désunis contre le blocage : le récap de la semaine politique                         Live  Article se déroulant en direct  Pour Emmanuel Macron, la nécessité de « bâtir des compromis » en France est « affreusement banale au niveau européen »                   Élections législatives 2022  Article réservé à nos abonnés Les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Comment l’inflation menace l’unité de la zone euro                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés Voiture électrique : « Il faudra former et reconvertir 800 000 travailleurs d’ici à 2025 »   Jean-Michel Bezat                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:24    International Pour intégrer l’UE, Kiev a beaucoup réformé mais a encore du travail                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    10:40    Vidéos Avec la canicule, va-t-on manquer d’eau pour nourrir la France ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Dissolution annoncée de la Knesset : en Israël, le compromis a vécu                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le Brexit et six ans d’effritement de l’économie britannique                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « En plus de prévenir l’impact du numérique sur la planète, les géants de la tech mondiale ont les moyens de stimuler la recherche »   Emmanuelle Olivié-Paul Consultante              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Reprise : « Bandits à Orgosolo », la spirale de la clandestinité                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ecrire à l’encre violette » : un genre par tous les genres                   Culture « Zinédine Zidane, son nom est Yazid », sur la chaîne L’Equipe : itinéraire d’un enfant de la Castellane devenu une légende du football                   Culture « Le Mystère de Denisova », sur France 5 : à la découverte d’un « humain du troisième type » en Sibérie             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « J’ai mis un temps fou à réussir à dessiner le visage de Salah Abdeslam »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Tarte sablée aux légumes : la recette de Lise Jousset             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Assemblée nationale              Estelle Youssouffa, voix de Mayotte, fait son entrée à l’Assemblée nationale      Avec sa personnalité bien affirmée, la députée de la 1re circonscription de Mayotte a bien l’intention de se faire entendre pour que les Mahorais « ne soient pas des Français de seconde zone ».          Par Patrick Roger         Publié hier à 12h30, mis à jour hier à 12h36    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Estelle Youssouffa en mars 2022.  WIKIPEDIA               Le 22 octobre 2019, quand Emmanuel Macron, était arrivé à Mamoudzou, la préfecture de Mayotte, Estelle Youssouffa, toute de blanc vêtue et drapée dans un drapeau tricolore, avait tenté, en vain, de franchir les cordons sécuritaires dressés autour du président de la République. Jusqu’à être embarquée, placée en garde à vue puis mise en examen pour « troubles à l’ordre public » et « rébellion », griefs qui ont abouti à un non-lieu quelque deux ans plus tard, en septembre 2021.          Mardi 21 juin 2022, c’est toute de noir vêtue et portant en écharpe le kichali rouge brodé de fleurs jaunes d’ylang-ylang qu’arborait Zéna M’Déré, la cheffe de file du mouvement des Chatouilleuses dans les années 1970 – des femmes qui ont lutté pour que Mayotte ne soit pas rattachée aux Comores –, que la présidente du Collectif des citoyens de Mayotte, élue députée de la 1re circonscription de Mayotte, a fait son entrée à l’Assemblée nationale et a pu poser fièrement dans l’Hémicycle. Celle que les Mahorais ont surnommée « poutou mgowa » – rien à voir avec le candidat du NPA à l’élection présidentielle –, en shimaoré « Piment oiseau », un petit piment qui pique très fort, devrait même être reçue, lundi 27 juin, à l’Elysée par le conseiller outre-mer du chef de l’Etat.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : en outre-mer, la politique locale reprend ses droits                 Pour piquer, elle pique, cette ancienne journaliste de 43 ans, née d’un père mahorais sous-officier de la marine nationale et d’une mère métropolitaine infirmière au centre hospitalier de Mayotte, diplômée en journalisme et en relations internationales, qui a exercé, entre autres, sur LCI, TV5 Monde, France 24, Al-Jazeera, avant de devenir consultante en affaires internationales. Mais, surtout, depuis le mouvement social du printemps 2018, elle est devenue la principale porte-parole du Collectif des citoyens de Mayotte. Et la bête noire des autorités de l’Etat, qui redoutent chacune de ses interventions, ponctuées d’un « Ra hachiri » – « nous sommes vigilants ».          Interlocutrice incontournable          Qui aurait imaginé que cette agitatrice dotée d’un redoutable sens de la repartie, qui maîtrise à merveille l’usage des réseaux sociaux mais ne s’appuie sur aucune formation politique, pût accéder à l’Assemblée nationale ? Ses positions radicales sur l’immigration comorienne et la sécurité, ses mises en cause outrancières de l’Etat lors de la crise liée au Covid-19 – « Mayotte la pestiférée est devenue l’angle mort d’une République qui gesticule », écrivait-elle alors –, vues de la métropole, n’en faisaient pas une partenaire crédible. L’exécutif préférait miser sur des arrangements avec les élus locaux.        Il vous reste 46.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/23/estelle-youssouffa-dite-piment-oiseau-fait-son-entree-a-l-assemblee-nationale_6131731_823448.html"},"headline":"Estelle Youssouffa, voix de Mayotte, fait son entr\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateCreated":"2022-06-23T12:30:08+02:00","datePublished":"2022-06-23T12:30:08+02:00","dateModified":"2022-06-23T12:36:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Outre-mer","Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"description":"Avec sa personnalit\u00e9 bien affirm\u00e9e, la d\u00e9put\u00e9e de la 1re circonscription de Mayotte a bien l\u2019intention de se faire entendre pour que les Mahorais \u00ab\u00a0ne soient pas des Fran\u00e7ais de seconde zone\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Patrick Roger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/42/0/904/452/1342/671/60/0/7109ab1_1655972316386-estelle-youssouffa.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  
