<FILE-date="2022/12/14/19">

<article-nb="2022/12/14/19-1">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-1"> ¤ Sont concernés les professionnels désignés comme « référents » ou intervenant dans les maisons de naissance ou les plateaux techniques, structures où sont réalisés des accouchements « physiologiques ».
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-1"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                              Offrir Le Monde                             Société       Santé           Sages-femmes libérales : l’Assurance-maladie annonce une enveloppe de 23 millions d’euros pour la hausse des rémunérations      Sont concernés les professionnels désignés comme « référents » ou intervenant dans les maisons de naissance ou les plateaux techniques, structures où sont réalisés des accouchements « physiologiques ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h52, mis à jour à 17h09    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des sages-femmes en grève manifestent pour réclamer des hausses de salaires et une meilleure reconnaissance de leur travail par les pouvoirs publics, le 7 octobre 2021, à Paris.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 Après plusieurs mois de négociations, les sages-femmes libérales vont obtenir une augmentation. L’Assurance-maladie a annoncé, mercredi 14 décembre, une enveloppe globale de 23 millions d’euros destinée aux hausses de rémunération pour les maïeuticiens libéraux désignés comme référents ou intervenant dans les maisons de naissance ou les plateaux techniques, structures où sont réalisés des accouchements « physiologiques ».            Un avenant à la convention nationale des quelque huit mille sages-femmes libérales a été signé, lundi, entre l’Union nationale des syndicats de sages-femmes françaises (UNSSF), l’une des deux organisations représentatives de la profession, et l’Assurance-maladie, informe cette dernière dans un communiqué. L’impact financier de cet accord « est de 23 millions d’euros », a précisé la Caisse nationale de l’Assurance-maladie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Aujourd’hui, nous en sommes rendus à ne plus avoir assez de sages-femmes pour faire les accouchements »                   Ce texte précise les missions de la sage-femme dite « référente ». Chaque personne enceinte pourra déclarer à la Sécurité sociale une référente qui suivra son parcours tout au long de la grossesse et après l’accouchement. Aux termes de l’accord, la sage-femme déclarée comme référente percevra une rémunération de 45 euros par suivi de grossesse. Un montant « très en deçà des demandes », a déploré Caroline Combot, secrétaire générale de l’Organisation nationale des syndicats de sages-femmes (ONSSF), l’autre syndicat représentatif de la profession, non signataire. « Nous demandions 60 euros, sachant qu’un médecin perçoit 80 euros pour une ALD [affection de longue durée]. Il n’y a eu aucun effort fait par l’Assurance-maladie », a estimé cette responsable syndicale.            « Valoriser » le rôle des sages-femmes            L’avenant vise aussi à « valoriser » le rôle des sages-femmes qui accompagnent les femmes en maisons de naissance ou sur des plateaux techniques loués au sein de maternités, deux types de lieux où sont réalisés des accouchements physiologiques (naturels, à bas risque).                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Claudine Schalck : « Les sages-femmes ont droit à la reconnaissance du travail fait et des services rendus »                   En plateau technique, un forfait de 80 euros est créé pour rémunérer l’astreinte sur le dernier mois de grossesse. Deux autres forfaits concernent les maisons de naissance, structures autonomes qui permettent un accompagnement moins médicalisé : 300 euros pour la surveillance du travail d’accouchement, 150 euros pour celle du post-partum immédiat.                 En outre, l’accord prévoit que les deux premières visites de surveillance à domicile fassent l’objet d’une majoration de 30 euros.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les jeunes sages-femmes fuient l’activité en structure hospitalière qui n’apporte que des contraintes sans valorisation »                   « L’avenant n’est pas entièrement satisfaisant, mais c’est un début », a commenté Henny Jonkers, membre du conseil d’administration de l’UNSSF, signataire, en regrettant que rien ne soit prévu par exemple pour l’accouchement à domicile. « C’est la première fois qu’on valorise l’accompagnement pendant un accouchement, et pas seulement l’acte technique », a-t-elle fait valoir.            Les mesures de valorisation s’appliqueront six mois après l’entrée en vigueur de l’avenant, c’est-à-dire vraisemblablement à partir de juillet 2023.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dans les écoles de sages-femmes, un manque de candidats et des doutes sur la formation                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 15 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La fabrique de la langue française  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Boohoo       Codes Promo SHEIN       Codes Promo NA-KD      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/14/sages-femmes-liberales-l-assurance-maladie-annonce-une-enveloppe-de-23-millions-d-euros-pour-la-hausse-des-remunerations_6154420_3224.html"},"headline":"Sages-femmes lib\u00e9rales\u00a0: l\u2019Assurance-maladie annonce une enveloppe de 23\u00a0millions d\u2019euros pour la hausse des r\u00e9mun\u00e9rations","dateCreated":"2022-12-14T16:52:31+01:00","datePublished":"2022-12-14T16:52:31+01:00","dateModified":"2022-12-14T17:09:48+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"Sont concern\u00e9s les professionnels d\u00e9sign\u00e9s comme \u00ab\u00a0r\u00e9f\u00e9rents\u00a0\u00bb ou intervenant dans les maisons de naissance ou les plateaux techniques, structures o\u00f9 sont r\u00e9alis\u00e9s des accouchements \u00ab\u00a0physiologiques\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/fbf542b_1671034125870-000-9pa4pg.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/14/19-2">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-2"> ¤ Selon le ministère de l’éducation nationale, la démographie, avec une chute du nombre d’élèves, justifie cette baisse.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-2"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                              Offrir Le Monde                             Société       Éducation           Le gouvernement supprime 1 500 postes d’enseignants pour la rentrée 2023, en mettant en avant la baisse du nombre d’élèves      Selon le ministère de l’éducation nationale, la démographie, avec une chute du nombre d’élèves, justifie cette baisse.          Par Sylvie Lecherbonnier         Publié aujourd’hui à 16h38, mis à jour à 17h24    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La rentrée 2023 se prépare déjà et l’équation s’avère compliquée. Le projet de loi de finances 2023, décliné avec la répartition des moyens aux académies que vient de transmettre le ministère de l’éducation nationale, prévoit que 1 500 postes d’enseignants seront supprimés dans l’enseignement public à la rentrée 2023 ; 500 dans l’enseignement privé sous contrat.            Le ministère préfère compter en « moyens d’enseignement », ce qui permet de minorer les suppressions, en tenant compte du renfort compensatoire d’enseignants stagiaires. Avec cette grille de lecture plus favorable, les écoles publiques, jusqu’ici épargnées pour permettre le dédoublement des classes de grande section, CP et CE1 en éducation prioritaire et le plafonnement à 24 élèves par classe partout en France, compteront 667 moyens d’enseignement en moins.            Dans le second degré, 498 moyens d’enseignement en moins sont prévus dans les collèges et les lycées. En parallèle, 100 postes de CPE (conseiller principaux d’éducation) doivent, par ailleurs, être créés pour « améliorer le climat scolaire » ainsi que 4 000 équivalents temps plein d’accompagnants des élèves en situation de handicap.                             Lire aussi (2021):  Article réservé à nos abonnés  La crise du recrutement perdure dans l’enseignement                   La baisse du nombre d’élèves justifie les suppressions de postes pour la Rue de Grenelle. Au vu de la diminution du nombre de naissances, l’éducation nationale s’attend à perdre 500 000 élèves (sur 12 millions aujourd’hui) entre 2022 et 2027. Pour la rentrée 2023, le ministère prévoit 64 000 élèves en moins dans les écoles (– 50 000 déjà en 2022) et 800 dans les collèges et les lycées. La scolarisation, depuis février 2022, de 20 000 enfants ukrainiens vient temporiser quelque peu cette baisse des effectifs.            Les académies de Lille et Paris davantage touchées            Toutes les académies ne sont pas logées à la même enseigne. Celles de Lille et Paris, qui voient leur nombre d’élèves particulièrement diminué, sont davantage touchées. Elles perdent respectivement 150 et 155 moyens d’enseignement dans le premier degré et 160 et 182 dans le second degré.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vétusté, baisse de la démographie… A Paris, des lycées menacés de fermeture                   Edouard Geffray, le directeur général de l’enseignement scolaire, estime cependant que ces réductions sont « sans commune mesure avec la baisse démographique » : « Si on avait appliqué une simple règle de trois, 5 000 postes auraient dû être supprimés. »                 Selon les statistiques ministérielles, le taux d’encadrement augmente malgré tout dans le premier degré. Il doit passer à 5,98 professeurs pour 100 élèves en 2023, selon les prévisions, contre 5,46 en 2017. En parallèle, la moyenne nationale du nombre d’élèves par classe en primaire diminue, passant de 23,2 en 2017 à 21,7 en 2022.            Les syndicats s’inquiètent, eux, de ces annonces. Le SNUipp-FSU juge que « cette carte scolaire tourne le dos aux enjeux et aux besoins réels du service public d’éducation pour réduire les inégalités scolaires ». Pour le SE-UNSA, il faudrait « profiter de la baisse démographique pour répondre aux besoins des élèves et du service public d’éducation », notamment au sujet des remplacements.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Non-remplacement des enseignants : des parents lancent une procédure coordonnée de recours contre l’Etat                   Les établissements scolaires en sauront plus sur leur dotation dans les premiers mois de 2023.                 Sylvie Lecherbonnier           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 15 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La fabrique de la langue française  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo NA-KD       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo SHEIN       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Michael Kors      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/14/face-a-la-baisse-du-nombre-d-eleves-le-gouvernement-supprime-1-500-postes-d-enseignants_6154419_3224.html"},"headline":"Le gouvernement supprime 1 500 postes d\u2019enseignants pour la rentr\u00e9e 2023, en mettant en avant la baisse du nombre d\u2019\u00e9l\u00e8ves","dateCreated":"2022-12-14T16:38:13+01:00","datePublished":"2022-12-14T16:38:13+01:00","dateModified":"2022-12-14T17:24:42+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"keywords":["\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9","Gouvernement Borne","Politique"],"description":"Selon le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9ducation nationale, la d\u00e9mographie, avec une chute du nombre d\u2019\u00e9l\u00e8ves, justifie cette baisse.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Lecherbonnier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/2c58094_1671031968346-paloma-laudet-38.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/14/19-3">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-3"> ¤ La mairie dément être à l’origine de l’opération. Ni la préfecture, ni le ministère de l’intérieur n’ont répondu au « Monde ». Les libraires des Parleuses, elles, ont saisi la justice.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-3"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                                           Offrir Le Monde                             Politique       Féminismes           Une librairie de Nice fermée de force pendant la visite de Gérald Darmanin afin de cacher des slogans féministes sur sa vitrine      La mairie dément être à l’origine de l’opération. Ni la préfecture, ni le ministère de l’intérieur n’ont répondu au « Monde ». Les libraires des Parleuses, elles, ont saisi la justice.          Par Sofia Fischer(Nice, correspondance)         Publié aujourd’hui à 15h11, mis à jour à 16h22    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 Le ministre de l’intérieur Gérald Darmanin était à Nice vendredi 9 décembre pour le lancement des travaux de ce qui devrait être « sans doute la plus grande opération immobilière en matière de sécurité intérieure de notre pays » selon le maire de la ville, Christian Estrosi. Un commissariat géant où seront réunis pour la première fois policiers nationaux et municipaux, doté d’un « centre d’hypervision urbain », qui fera que « tous les policiers de France se bousculeront pour venir à Nice », assure le ministre. Mais de cette visite officielle, malgré les plaisanteries et les louanges partagées entre le maire de Nice et le ministre de l’intérieur, sera retenue une tout autre image. Celle de CRS bâchant de noir une librairie sous une pluie glaciale et une requête auprès du tribunal administratif pour « détournement de pouvoir ».                         Présentation du nouvel hôtel de police de la ville de Nice à la place de l’ancien hôpital Saint-Roch, en présence du ministre de l’interieur Gérald Darmanin, le 9 décembre 2022.  CYRIL DODERGNY/ PHOTOPQR/NICE MATIN/MAXPPP               Ces slogans qu’il fallait à tout prix cacher au ministre étaient des messages apposés – légalement – sur la vitrine de la librairie Les Parleuses, située juste en face du futur hôtel de police où se tenait la conférence de presse. « Qui sème l’impunité récolte la colère », « Sophie, on te croit », en référence à Sophie Patterson-Spatz, qui avait porté plainte contre le ministre de l’intérieur pour viol – un dossier dans lequel la justice a prononcé un non-lieu.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Plainte pour viol instruite contre Gérald Darmanin : nouveau non-lieu rendu par la justice                 L’idée avait germé quelques jours avant, dans la librairie bondée de lecteurs venus écouter Hélène Devynck présenter son livre, Impunité (Seuil, 272 pages, 19 euros), dans lequel l’ancienne journaliste raconte comment les femmes qui ont accusé Patrick Poivre d’Arvor d’agressions sexuelles et de viols, dont elle fait partie, ont fait le choix courageux de témoigner. Dans le public, une femme avait lâché : « Darmanin vient à Nice vendredi. » Il viendrait même juste en face de la librairie. En petit groupe, il est convenu « qu’il faudrait faire quelque chose ».          Tasseaux de bois et bâches noires          Rapidement, les colleuses sont contactées par les gérantes de la librairie, Anouck Aubert et Maud Pouyé. Avant l’arrivée de Gérald Darmanin, vendredi matin, au lever du soleil, elles collent leurs slogans, à l’intérieur de la vitrine. En dessous, un présentoir avec plusieurs copies du livre d’Hélène Devynck bien mis en évidence. Puis repartent.          En quelques minutes, une camionnette de la métropole dépose tasseaux de bois et bâches noires. Des policiers nationaux en uniforme aidés par des collègues en civil bricolent, sous la pluie, des grands paravents noirs pour cacher les vitrines. Les gérantes de la librairie, qui tentaient d’ouvrir leur commerce, ont été soumises à des contrôles d’identité. Alors qu’elles demandent si elles sont en infraction, un policier leur répond « Ah, vous savez, la frontière entre la légalité et l’illégalité… », raconte Anouk Aubert. Ce n’est que vers 11 heures, après le départ de Gérald Darmanin, que les deux femmes ont pu ouvrir normalement leur librairie et retirer les draps occultant.        Il vous reste 46.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/12/14/a-nice-une-librairie-feministe-fermee-de-force-pendant-la-visite-de-gerald-darmanin_6154405_823448.html"},"headline":"Une librairie de Nice ferm\u00e9e de force pendant la visite de G\u00e9rald Darmanin afin de cacher des slogans f\u00e9ministes sur sa vitrine","dateCreated":"2022-12-14T15:11:17+01:00","datePublished":"2022-12-14T15:11:17+01:00","dateModified":"2022-12-14T16:22:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","F\u00e9minismes"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","F\u00e9minismes","Politique"],"description":"La mairie d\u00e9ment \u00eatre \u00e0 l\u2019origine de l\u2019op\u00e9ration. Ni la pr\u00e9fecture, ni le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur n\u2019ont r\u00e9pondu au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb. Les libraires des Parleuses, elles, ont saisi la justice.","author":[{"@type":"Person","name":"Sofia Fischer","description":"Nice, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/504/0/4032/2016/1342/671/60/0/0f678d2_1671025643382-maxmatinnews540447.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"F\u00e9minismes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/feminismes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/14/19-4">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-4"> ¤ Alors que la France connaît des températures négatives, les associations d’aide aux sans-abri et aux mal-logés dénoncent la saturation des services du 115.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-4"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                              Offrir Le Monde                             Société       Logement           Sans-abri : face aux températures glaciales, les associations dénoncent un manque de solutions d’hébergement      Alors que la France connaît des températures négatives, les associations d’aide aux sans-abri et aux mal-logés dénoncent la saturation des services du 115.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 14h53, mis à jour à 18h50    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un groupe de jeunes sans-abri discutent dans un square près de la gare de l’Est, à Paris,  lors du confinement lié à la pandémie de Covid-19, le 10 avril 2020.  OLIVIER LABAN-MATTEI / MYOP / OLIVIER LABAN-MATTEI / MYOP                 Une « année noire ». C’est ce que les associations de lutte contre la précarité disent craindre pour les personnes sans abri et mal logées.            Compte tenu du nombre inédit de demandes non pourvues au 115 et de la hausse des charges locatives en raison de la crise énergétique, le Collectif des associations unies, qui rassemble trente-neuf organisations – parmi lesquelles la Fondation Abbé Pierre, Emmaüs, la Croix-Rouge ou encore ATD Quart Monde –, a exprimé ses craintes, mercredi 14 décembre.                 Malgré le déclenchement du plan Grand Froid par plusieurs départements, ces associations restent « sans solution pour des centaines de personnes » sans abri, dont des familles, avec parfois de très jeunes enfants ou des bébés, a pointé lors d’une conférence de presse en ligne Nathalie Latour, l’une des porte-parole du collectif.            Les services du 115 sont saturés. Le 5 décembre, par exemple, 5 014 personnes ont appelé ce numéro d’urgence pour les sans-abri sans obtenir de place d’hébergement, selon des données mises en avant par le collectif. La situation est particulièrement critique en Seine-Saint-Denis, où entre mille cinq cents et deux mille personnes tentent chaque jour de joindre le 115, qui n’a pu répondre positivement à quasi aucune demande ces dernières semaines, selon les associations.            Les ménages précaires menacés par la crise énergétique            Environ deux cent mille places d’hébergement d’urgence sont disponibles en France, dont quarante-cinq mille en Ile-de-France. Lundi, l’Etat a déclenché le plan Grand Froid à Paris. Lorsque les températures minimales ressenties descendent à des niveaux très bas, cette décision permet d’ouvrir des places supplémentaires d’accueil d’urgence dans des bâtiments publics non prévus à cet effet normalement, comme des gymnases ou des écoles.            L’entourage du ministre délégué chargé de la ville et du logement, Olivier Klein, a assuré que ce plan avait permis, dans la nuit de mardi à mercredi, de mettre à l’abri toutes les personnes ayant appelé le 115 en Seine-Saint-Denis. « Parallèlement, il y a des maraudes qui sont faites » afin d’aider également les personnes qui n’appellent pas le 115, précise-t-on dans l’entourage du ministre.                En outre, les associations s’inquiètent des effets de la crise énergétique sur les ménages précaires. « La hausse des charges locatives » va rendre « encore plus difficile » leur accès au logement, estiment-elles. « Le bouclier tarifaire doit être accompagné par des mesures d’aides ciblées », a commenté Manuel Domergue, un autre porte-parole du collectif.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Des maires de tout bord appellent à une mobilisation générale pour les enfants sans-abri                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 15 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La fabrique de la langue française  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo Boohoo       Codes Promo NA-KD       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo SHEIN      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/14/sans-abri-les-associations-tirent-la-sonnette-d-alarme_6154400_3224.html"},"headline":"Sans-abri\u00a0: face aux temp\u00e9ratures glaciales, les associations d\u00e9noncent un manque de solutions d\u2019h\u00e9bergement","dateCreated":"2022-12-14T14:53:45+01:00","datePublished":"2022-12-14T14:53:45+01:00","dateModified":"2022-12-14T18:50:21+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Logement"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Logement"],"description":"Alors que la France conna\u00eet des temp\u00e9ratures n\u00e9gatives, les associations d\u2019aide aux sans-abri et aux mal-log\u00e9s d\u00e9noncent la saturation des services du 115.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/04/16/200/0/2400/1200/1342/671/60/0/1333fb4_kav8SYuZZNT4hzGuy0-lTcff.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Logement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/logement/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/14/19-5">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-5"> ¤ Le Parquet national financier avait annoncé, en novembre, l’ouverture de deux enquêtes sur l’intervention des cabinets de conseil dans les campagnes électorales d’Emmanuel Macron.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-5"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                              Offrir Le Monde                             Société       Polémique sur les cabinets de conseil           Comptes de campagne d’Emmanuel Macron : les locaux du parti Renaissance et du cabinet de conseil McKinsey perquisitionnés      Le Parquet national financier avait annoncé, en novembre, l’ouverture de deux enquêtes sur l’intervention des cabinets de conseil dans les campagnes électorales d’Emmanuel Macron.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h17, mis à jour à 16h23    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Les locaux de Renaissance, le parti présidentiel, et ceux du cabinet de conseil McKinsey ont été perquisitionnés, mardi 13 décembre, selon des informations publiées par Le Parisien mercredi et confirmées par le Parquet national financier (PNF) auprès de l’Agence France-Presse. Les enquêteurs agissent dans le cadre de deux enquêtes sur l’intervention des cabinets de conseil dans les campagnes électorales du candidat Emmanuel Macron en 2017 et en 2022, ouvertes à l’initiative du PNF et confiées aux juges d’instruction à la fin du mois de novembre.                             Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  McKinsey, un cabinet dans les pas d’Emmanuel Macron                   La première procédure porte sur des soupçons de « tenue non conforme de comptes de campagne et de minoration d’éléments comptables dans un compte de campagne ». La seconde vise « des chefs de favoritisme et recel de favoritisme ». « Il est normal que la justice enquête de manière libre et indépendante pour faire toute la lumière sur cette question, a commenté le parti Renaissance auprès du Parisien, avant de transmettre la même réaction au Monde et de confirmer la tenue de la perquisition. Nous sommes naturellement à leur disposition pour leur communiquer tout élément utile sur les campagnes mentionnées dans le cadre de leurs investigations. »                 Quant au cabinet de conseil, il « confirme la tenue, le 13 décembre, d’opérations de visite menées par un juge d’instruction au siège de McKinsey France à Paris ». « Le cabinet collabore pleinement avec les autorités publiques, comme cela a toujours été le cas » ajoute-t-il.            La justice s’est intéressée à McKinsey à la suite des travaux menés par la commission d’enquête sénatoriale sur le rôle des cabinets de conseil. Les dépenses de l’Etat pour solliciter les services de ces organismes privés ont plus que doublé entre 2018 et 2021, pour dépasser le milliard d’euros, notait le rapport. Il révélait également que la branche française de cette entreprise, qui bénéficie de nombreux contrats du gouvernement, ne payait aucun impôt en France depuis dix ans grâce à un montage fiscal avantageux.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Affaire McKinsey : le rôle du cabinet de conseil dans les campagnes présidentielles de Macron au cœur de deux enquêtes judiciaires                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 15 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La fabrique de la langue française  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Boohoo       Codes Promo SHEIN       Codes Promo ASOS       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo NA-KD       Codes Promo BoohooMan      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/14/comptes-de-campagne-d-emmanuel-macron-les-locaux-de-renaissance-et-du-cabinet-mckinsey-perquisitionnes_6154392_3224.html"},"headline":"Comptes de campagne d\u2019Emmanuel Macron\u00a0: les locaux du parti Renaissance et du cabinet de conseil McKinsey perquisitionn\u00e9s","dateCreated":"2022-12-14T14:17:01+01:00","datePublished":"2022-12-14T14:17:01+01:00","dateModified":"2022-12-14T16:23:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil","Emmanuel Macron","Politique"],"description":"Le Parquet national financier avait annonc\u00e9, en novembre, l\u2019ouverture de deux enqu\u00eates sur l\u2019intervention des cabinets de conseil dans les campagnes \u00e9lectorales d\u2019Emmanuel Macron.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/624/0/7489/3744/1342/671/60/0/be815a8_1671025855373-000-32882qv.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pol\u00e9mique sur les cabinets de conseil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/polemique-sur-les-cabinets-de-conseil/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/14/19-6">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-6"> ¤ Selon le dernier bilan grippe de Santé publique France, les indicateurs sont au rouge dans toutes les régions métropolitaines, et les hospitalisations sont en forte hausse.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-6"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                              Offrir Le Monde                             Société       Santé           L’épidémie de grippe étendue à toute la métropole ; la bronchiolite ralentit      Selon le dernier bilan grippe de Santé publique France, les indicateurs sont au rouge dans toutes les régions métropolitaines, et les hospitalisations sont en forte hausse.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h58, mis à jour à 13h08    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des infirmières traversent un couloir de l’unité de soins intensifs en pédiatrie de l’hôpital Saint-Joseph de Berlin, le lundi 13 décembre 2022.  JOHN MACDOUGALL / AFP                 L’épidémie de grippe gagne du terrain. Alors que la menace de la triple épidémie de bronchiolite, de Covid-19 et de grippe continue d’inquiéter, cette dernière s’est désormais étendue à toute la France métropolitaine, ont annoncé mercredi 14 décembre les autorités sanitaires.            Dans les territoires d’outre-mer, seules la Guyane et la Guadeloupe restent en phase pré-épidémique, selon le bilan hebdomadaire de Santé publique France. Les derniers jours ont été marqués par une poursuite de l’augmentation des indicateurs de la grippe pour toutes les classes d’âge et une « forte hausse des hospitalisations » (+ 117 %).            Le pic épidémique de bronchiolite probablement atteint            Le déclenchement de l’épidémie de grippe, plutôt précoce cette année, vient mettre à l’épreuve un système de santé éprouvé par les vagues récurrentes de Covid-19, actuellement en pleine reprise, et par une épidémie de bronchiolite, chez les bébés, comme on n’en avait plus connue depuis une dizaine d’années.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Covid-19, bronchiolite et grippe : la triple épidémie de virus respiratoires qui menace la France cet hiver                   Cette dernière se poursuit « à un niveau élevé » en France métropolitaine ainsi qu’en Guadeloupe, en Guyane, en Martinique et à Mayotte. Néanmoins, les autorités sanitaires ont relevé pour la semaine dernière une diminution des passages aux urgences et des hospitalisations, « signant le passage très probable du pic de l’épidémie ».                 Face à la triple épidémie qui sévit en France, le gouvernement a appelé les Français à un « sursaut » de la vaccination avant les fêtes de fin d’année. « La vaccination et le respect des gestes barrières restent les meilleurs moyens de se protéger des virus respiratoires », rappellent les autorités sanitaires.                             Voir les graphiques :  Covid-19 : les chiffres de l’épidémie en France et dans le monde, en cartes et en graphiques                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 15 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La fabrique de la langue française  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Michael Kors       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo SHEIN       Codes Promo ASOS       Codes Promo NA-KD       Codes Promo Boohoo      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/14/grippe-l-epidemie-etendue-a-toute-la-metropole-la-bronchiolite-ralentit_6154382_3224.html"},"headline":"L\u2019\u00e9pid\u00e9mie de grippe \u00e9tendue \u00e0 toute la m\u00e9tropole\u00a0; la bronchiolite ralentit","dateCreated":"2022-12-14T12:58:39+01:00","datePublished":"2022-12-14T12:58:39+01:00","dateModified":"2022-12-14T13:08:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Vaccins contre le Covid-19","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Plan\u00e8te"],"description":"Selon le dernier bilan grippe de Sant\u00e9 publique France, les indicateurs sont au rouge dans toutes les r\u00e9gions m\u00e9tropolitaines, et les hospitalisations sont en forte hausse.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/572/0/6960/3480/1342/671/60/0/c619537_5999127-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sant\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sante/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/14/19-7">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-7"> ¤ L’annonce de la participation de l’auteur à l’évènement avait suscité un déferlement d’indignation sur les réseaux sociaux, en raison de BD polémiques, mêlant pornographie et mineurs.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-7"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                              Offrir Le Monde                             Culture       Festival d'Angoulême           L’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême annulée      L’annonce de la participation de l’auteur à l’évènement avait suscité un déferlement d’indignation sur les réseaux sociaux, en raison de BD polémiques, mêlant pornographie et mineurs.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h11, mis à jour à 12h12         Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Bastien Vivès lors d’une session photo à Paris, le 30 août 2021.  JOEL SAGET / AFP                 La polémique enflait ces derniers jours. Le Festival international de la bande dessinée d’Angoulême a finalement tranché. Celui-ci a annoncé, mercredi 14 décembre, l’annulation d’une exposition consacrée au dessinateur Bastien Vivès, après les « menaces » reçues par cet auteur d’œuvres polémiques mêlant pornographie et mineurs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Bastien Vivès au cœur d’une polémique sur son exposition prévue au festival de BD d’Angoulême                   « Des menaces physiques ont été proférées vis-à-vis de Bastien Vivès. Il n’est dès lors pas possible pour l’événement d’envisager que sa programmation puisse faire peser de tels risques sur un auteur et, potentiellement, dans quelques semaines, sur ses festivaliers », a écrit la direction du festival dans un communiqué.                 Bastien Vivès devait présenter une rétrospective de son travail lors de la prochaine édition de la manifestation, du 26 au 29 janvier. L’annonce de sa participation à l’évènement a entraîné une vague d’indignations sur les réseaux sociaux et de nombreux appels à sa déprogrammation.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 15 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La fabrique de la langue française  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/12/14/l-exposition-de-bastien-vives-au-festival-international-de-la-bande-dessinee-d-angouleme-annulee_6154380_3246.html"},"headline":"L\u2019exposition de Bastien Viv\u00e8s au Festival international de la bande dessin\u00e9e d\u2019Angoul\u00eame annul\u00e9e","dateCreated":"2022-12-14T12:11:37+01:00","datePublished":"2022-12-14T12:11:37+01:00","dateModified":"2022-12-14T12:12:03+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Festival d'Angoul\u00eame"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Bande dessin\u00e9e","Livres","Culture","Festival d'Angoul\u00eame"],"description":"L\u2019annonce de la participation de l\u2019auteur \u00e0 l\u2019\u00e9v\u00e8nement avait suscit\u00e9 un d\u00e9ferlement d\u2019indignation sur les r\u00e9seaux sociaux, en raison de BD pol\u00e9miques, m\u00ealant pornographie et mineurs.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/438/0/5256/2628/1342/671/60/0/0ed015f_5996758-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Festival d'Angoul\u00eame","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/festival-d-angouleme/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/14/19-8">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-8"> ¤ Les gardes-côtes britanniques et français ont coordonné « une intervention de recherche et de sauvetage » au large du Kent, après une alerte dans la nuit.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-8"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                              Offrir Le Monde                             Société       Immigration en Europe           Un bateau de fortune coule dans la Manche, quatre personnes tuées et 43 autres secourues dans des eaux glaciales      Les gardes-côtes britanniques et français ont coordonné « une intervention de recherche et de sauvetage » au large du Kent, après une alerte dans la nuit.       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 11h56, mis à jour à 15h24         Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Une opération de sauvetage dans la Manche en cours pour secourir des personnes qui tentent de traverser la Manche afin de rejoindre le Royaume-Uni, le 9 décembre 2022.  BEN STANSALL / AFP                 Alors que le Royaume-Uni et la France connaissent actuellement des températures négatives, une opération a été lancée par les autorités des deux pays dans la Manche, mercredi 14 décembre, au secours d’une « petite embarcation », terme généralement utilisé pour qualifier les bateaux de fortune à bord desquels les migrants se rendent vers les côtes anglaises. Selon un premier bilan, quatre personnes sont mortes et quarante-trois ont été secourues.            Les gardes-côtes britanniques ont coordonné « une intervention de recherche et de sauvetage » au large du Kent, dans le sud de l’Angleterre, ont-ils annoncé. L’association d’aide aux exilés Utopia 56 a écrit sur Twitter avoir alerté les gardes-côtes à 2 h 57, la nuit dernière, après un appel de détresse émis depuis l’embarcation. Les services d’ambulances ont dit avoir été contactés par les gardes-côtes vers 4 h 40.                 Des bateaux et des équipes de sauvetage de plusieurs villes du sud-est de l’Angleterre ont été mobilisés ainsi que deux hélicoptères britanniques et « un hélicoptère de la marine française », selon les gardes-côtes. Côté français, la préfecture maritime de la Manche et de la mer du Nord ajoute sur Twitter qu’un patrouilleur de la marine nationale est également venu en renfort. A Londres, la ministre de l’intérieur, Suella Braverman, a dit être « au courant » du naufrage. « Mes pensées les plus sincères vont à toutes les personnes impliquées », a-t-elle ajouté.                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  L’enquête sur la mort de 27 migrants dans la Manche en 2021 accable les secours                       Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 15 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La fabrique de la langue française  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Michael Kors       Codes Promo NA-KD       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo ASOS       Codes Promo Boohoo       Codes Promo SHEIN      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/14/trois-morts-dans-le-naufrage-d-une-embarcation-dans-la-manche-quarante-trois-personnes-secourues_6154375_3224.html"},"headline":"Un bateau de fortune coule dans la Manche, quatre personnes tu\u00e9es et 43 autres secourues dans des eaux glaciales","dateCreated":"2022-12-14T11:56:41+01:00","datePublished":"2022-12-14T11:56:41+01:00","dateModified":"2022-12-14T15:24:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration en Europe"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Soci\u00e9t\u00e9","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Les gardes-c\u00f4tes britanniques et fran\u00e7ais ont coordonn\u00e9 \u00ab\u00a0une intervention de recherche et de sauvetage\u00a0\u00bb au large du Kent, apr\u00e8s une alerte dans la nuit.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/279/0/4000/2000/1342/671/60/0/bc993c2_5966909-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/14/19-9">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-9"> ¤ Due par le propriétaire ou l’usufruitier du logement, cette taxe ne concerne que les logements vacants depuis plus de deux années consécutives.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-9"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             Argent & Placements       Immobilier           Plus que quelques jours pour payer la taxe d’habitation sur les logements vacants      Due par le propriétaire ou l’usufruitier du logement, cette taxe ne concerne que les logements vacants depuis plus de deux années consécutives.          Par Nathalie Cheysson-Kaplan         Publié aujourd’hui à 11h28, mis à jour à 11h29    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 Les communes situées en dehors du périmètre de la « taxe annuelle sur les logements vacants » qui ne s’applique que dans les grandes villes situées dans les zones tendues peuvent décider de mettre en place une taxe spécifique pour les logements inoccupés : la taxe d’habitation sur les logements vacants.          Due par le propriétaire ou l’usufruitier du logement, cette taxe ne concerne que les logements vacants depuis plus de deux années consécutives. Pour la taxe à payer en cette fin d’année, le logement imposable doit être vacant depuis le 1er janvier 2020 au moins.          La taxe d’habitation sur les logements vacants ne concerne toutefois que les logements habitables dotés d’une installation électrique, de l’eau courante et des équipements sanitaires de base mais dépourvus de meubles et dont l’inoccupation est « volontaire ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Plan d’épargne retraite : comment optimiser ses versements pour réduire son impôt sur le revenu                 Vous n’avez pas à la payer pour un logement resté vide parce que vous l’avez mis en vente ou en location et n’avez trouvé aucun acheteur ou locataire, sous réserve que le prix ou le loyer proposé correspondent effectivement au prix du marché. De même, vous n’êtes pas redevable de cette taxe si le logement nécessite d’importants travaux de remise en état pour être habitable.          Le fisc considère que cette condition est remplie dès lors que le montant des travaux nécessaires pour rendre le logement habitable excède 25 % de sa valeur au 1er janvier 2022. La taxe n’est pas due non plus si vous avez occupé ou loué le logement pendant plus de quatre-vingt-dix jours consécutifs en 2020 ou en 2021, preuves à l’appui : quittances d’eau, d’électricité, déclaration de revenus fonciers…          Pas d’exonération et de dégrèvement          La taxe est calculée sur la valeur locative du logement, la même que celle retenue pour la taxe d’habitation proprement dite ou la taxe foncière. Mais vous ne pouvez bénéficier d’aucun abattement, notamment ceux applicables en faveur des personnes handicapées, ni des exonérations et dégrèvements prévus en matière de taxe d’habitation. Le taux d’imposition est le même que celui applicable à la taxe d’habitation.          Vous avez jusqu’au 20 décembre minuit pour payer la taxe sur les logements vacants, si vous payez en ligne sur Impots.gouv.fr. Le prélèvement sera effectué sur votre compte bancaire à compter du 27 décembre. Mais attention, cette date limite est ramenée au 15 décembre si vous n’utilisez pas un moyen de paiement dématérialisé, ce qui n’est possible que lorsque le montant de la taxe est inférieur à 300 euros. Tout retard de paiement vous expose à une majoration de 10 %.                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/12/14/plus-que-quelques-jours-pour-payer-la-taxe-d-habitation-sur-les-logements-vacants_6154366_1657007.html"},"headline":"Plus que quelques jours pour payer la taxe d\u2019habitation sur les logements vacants","dateCreated":"2022-12-14T11:28:54+01:00","datePublished":"2022-12-14T11:28:54+01:00","dateModified":"2022-12-14T11:29:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Immobilier"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Immobilier","\u00c9conomie","Argent & Placements"],"description":"Due par le propri\u00e9taire ou l\u2019usufruitier du logement, cette taxe ne concerne que les logements vacants depuis plus de deux ann\u00e9es cons\u00e9cutives.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathalie Cheysson-Kaplan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/407/0/5056/2528/1342/671/60/0/732e880_1671001724340-pns-3312100.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immobilier","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immobilier/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/14/19-10">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-10"> ¤ La cour d’assises spéciale a rendu, mardi, un jugement plus sévère que les réquisitions du parquet. Soren Seelow, qui a suivi les trois mois d’audience pour « Le Monde », a répondu à vos interrogations.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-10"> ¤ Les complices et complicités doivent être jugées comme telles, et la "surprise" placée à sa juste place : peut on être surpris que certains soient les volontaires complices d'actes monstrueux guidés par l'islamisme ? Si les juges ne le sont plus, c'est tant mieux.       M         Bonjour M,          Vous avez évidemment raison de le souligner, aucun verdict, si sévère soit-il, ne sera jamais à la hauteur de la souffrance insondable des victimes d’un attentat aussi meurtrier. Mais il faut comprendre que l’auteur de ce massacre ayant été tué par la police le soir de l’attaque, ce n’est pas lui qui a été jugé. Et que l’enquête n’a permis d’identifier aucun « complice ».          En droit, pour qu’un individu soit jugé pour des faits de « complicité d’assassinats en relation avec une entreprise terroriste », il faut établir que cette personne avait eu une connaissance précise du projet d’attentat. Dans le cas de l’attentat de Nice, l’instruction n’a pas permis de le faire. Les deux accusés condamnés pour les peines les plus lourdes (dix-huit ans de réclusion) l’ont été pour « association de malfaiteurs terroriste », une infraction qui suppose qu’ils avaient conscience que l’auteur des faits était susceptible de commettre un attentat, sans nécessairement avoir eu une connaissance précise de son projet.          Un procès est toujours celui des accusés : ce sont leurs actes qui sont jugés. La cour d’assises spécialement composée de Paris a eu, à l’issue de trois mois de débat, l’intime conviction que ces deux accusés étaient coupables d’« association de malfaiteurs terroriste », une infraction passible de vingt ans de prison maximum à l’époque des faits (c’est aujourd’hui trente ans). Quand bien même ces deux accusés auraient été condamnés à la peine maximale prévue par le code pénal, cette peine aurait toujours paru dérisoire à l’aune de la souffrance des victimes. La question à laquelle la cour devait répondre est : les éléments produits à l’audience suffisent-ils à emporter l’intime conviction qu’ils ont joué un rôle dans cet attentat ? La réponse a été oui.                              11:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Au procès de l’attentat de Nice, un absent omniprésent        Le massacre de Nice était-il un attentat ou l’acte d’un déséquilibré ? Mohamed Lahouaiej Bouhlel, qui a tué quatre-vingt-six personnes sur la promenade des Anglais avant d’être abattu, n’a pas été jugé au procès. Mais la personnalité de cet homme très perturbé psychologiquement a hanté les débats.             Lire aussi :     Attentat du 14-Juillet à Nice : itinéraire d’un psychopathe devenu terroriste                                  11:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un verdict salué par les parties civiles mais qui a surpris        En l’absence du terroriste, Mohamed Lahouaiej Bouhlel, abattu au volant de son camion après avoir tué quatre-vingt-six personnes sur la promenade des Anglais, huit accusés étaient jugés, dont trois pour « association de malfaiteurs terroriste ». Au terme de trois mois d’audience, la cour d’assises spécialement composée de Paris a rendu un verdict sévère, au-delà des réquisitions du ministère public, ce qui a surpris nombre d’observateurs.          Le récit de la journée :             Lire aussi :     Procès de l’attentat de Nice : malgré des « zones d’ombre », un verdict à la mesure du « traumatisme national »                                  11:10      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bonjour et bienvenue dans ce tchat        Au lendemain du verdict du procès de l’attentat de Nice, vous pouvez d’ores et déjà poser vos questions à Soren Seelow, journaliste au Monde, qui a suivi les trois mois d’audience. Il y répondra à partir de 11 h 30.                                 Le contexte          Image de couverture :   Erwan Fagès pour « Le Monde »          Le 14 juillet 2016, Mohamed Lahouaiej Bouhlel fonce à bord d’un poids lourd de location sur la promenade des Anglais niçoise et percute délibérément les familles rassemblées pour le feu d’artifice, avant d’être abattu par des policiers. Le bilan de l’attentat s’élève à 86 morts, dont 15 mineurs, et plus de 300 blessés. Deux jours plus tard, l’organisation Etat islamique revendique l’acte de celui qu’elle qualifie de « soldat du Califat ».Près de six ans après, huit accusés étaient jugés, dont trois pour « association de malfaiteurs terroriste ». Au terme de trois mois d’audience, la cour d’assises spécialement composée de Paris a rendu mardi 13 décembre un verdict sévère, prononçant des peines supérieures aux réquisitions du ministère public, dont dix-huit ans de prison pour Chokri Chafroud et Mohamed Ghraieb. Contre eux, le Parquet national antiterroriste en avait requis quinze.Si de nombreuses parties civiles se sont satisfaites de ce jugement, certains avocats de la défense, qui ont fait appel, ont déploré une peine « monstrueuse », « déconnectée du dossier » et visant à répondre à « l’émotion nationale ».Comment ce procès s’est-il déroulé ? Des zones d’ombre demeurent-elles sur l’implication des condamnés ? Le journaliste du Monde Soren Seelow, qui a suivi l’audience, répond à vos questions à partir de 11 h 30.         Nos articles pour approfondir         Le verdict : Au procès de l’attentat de Nice, un verdict à la mesure du « traumatisme national » malgré des « zones d’ombre »         Récit : « Le risque d’une erreur judiciaire » : au procès de l’attentat de Nice, la défense fustige un « dossier vide »         Factuel : Au procès de l’attentat de Nice, deux à quinze ans de prison requis contre les huit accusés         Récit : Au procès de l’attentat de Nice, entre droit commun et terrorisme, la logique complexe des réquisitions         Portrait : Thierry Vimal, victime « indocile » du procès de l’attentat de Nice         Décryptage : L’attentat de Nice, première revendication opportuniste d’une tuerie de masse par l’Etat islamique         Factuel : Attentat du 14-Juillet à Nice : itinéraire d’un psychopathe devenu terroriste                                                                                 Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/12/14/proces-de-l-attentat-de-nice-un-verdict-severe-en-reponse-a-l-emotion-nationale-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6154359_3224.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/12/14/proces-de-l-attentat-de-nice-un-verdict-severe-en-reponse-a-l-emotion-nationale-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6154359_3224.html","coverageStartTime":"2022-12-14T12:04:11+00:00","coverageEndTime":"2022-12-14T12:04:11+00:00","headline":"Proc\u00e8s de l\u2019attentat de Nice\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","description":"La cour d\u2019assises sp\u00e9ciale a rendu, mardi, un jugement plus s\u00e9v\u00e8re que les r\u00e9quisitions du parquet. Soren Seelow, qui a suivi les trois mois d\u2019audience pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu \u00e0 vos interrogations.","articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Attentat de Nice"],"keywords":["Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Attentat de Nice"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Procès de l’attentat de Nice : notre journaliste a répondu à vos questions","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La cour d\u2019assises sp\u00e9ciale a rendu, mardi, un jugement plus s\u00e9v\u00e8re que les r\u00e9quisitions du parquet. Soren Seelow, qui a suivi les trois mois d\u2019audience pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu \u00e0 vos interrogations.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/0/0/3365/2468/1342/984/3/0/a31afa6_1668101930720-chokri-chafroud.jpeg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-14T12:04:11+00:00"
,"endDate":"2022-12-14T12:04:11+00:00"
  Merci \u00e0 toutes et tous pour votre participation et vos questions, vous pouvez retrouver tous nos articles sur le proc\u00e8s de l\u2019attentat de Nice sur cette page. A bient\u00f4t sur LeMonde.fr\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/393/0/3365/1682/1342/671/60/0/a31afa6_1668101930720-chokri-chafroud.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat avec Soren Seelow est termin\u00e9 ","dateModified":"2022-12-14T11:55:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/12/14/proces-de-l-attentat-de-nice-un-verdict-severe-en-reponse-a-l-emotion-nationale-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6154359_3224.html#786441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/12/14/proces-de-l-attentat-de-nice-un-verdict-severe-en-reponse-a-l-emotion-nationale-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6154359_3224.html","datePublished":"2022-12-14T11:43:46+00:00","articleBody":"     Merci pour vos questions, il y en avait fort peu, j\u2019ai tent\u00e9 de r\u00e9pondre \u00e0 toutes (ou presque). Ce tchat est d\u00e9sormais termin\u00e9, bonne journ\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/393/0/3365/1682/1342/671/60/0/a31afa6_1668101930720-chokri-chafroud.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" ","dateModified":"2022-12-14T11:55:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/12/14/proces-de-l-attentat-de-nice-un-verdict-severe-en-reponse-a-l-emotion-nationale-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6154359_3224.html#786427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/12/14/proces-de-l-attentat-de-nice-un-verdict-severe-en-reponse-a-l-emotion-nationale-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6154359_3224.html","datePublished":"2022-12-14T11:40:49+00:00","articleBody":"    Pourquoi trouver des excuses \u00e0 des personnes qui commettent des actes de barbaries ??? Ils devraient tous avoir la m\u00eame peines et non des peines am\u00e9nag\u00e9s, de plus aucun droit de pouvoir faire appel.     jcc         Bonjour jcc,          Dans un proc\u00e8s, on juge des individus et des actes. Chaque accus\u00e9 peut avoir un profil diff\u00e9rent, et surtout avoir commis des actes de nature diff\u00e9rente. Il est donc impossible de condamner tous les accus\u00e9s impliqu\u00e9s dans des \u00ab\u00a0actes de barbarie\u00a0\u00bb de la m\u00eame fa\u00e7on, sans quoi le proc\u00e8s lui-m\u00eame deviendrait inutile.          Pour vous donner un exemple, au proc\u00e8s des attentats du 13\u00a0novembre\u00a02015 \u00e9taient jug\u00e9s un membre du commando (Salah Abdeslam), consid\u00e9r\u00e9 comme un \u00ab\u00a0auteur\u00a0\u00bb direct, ainsi que des \u00ab\u00a0complices\u00a0\u00bb des attentats, deux infractions passibles de la r\u00e9clusion criminelle \u00e0 perp\u00e9tuit\u00e9. Deux accus\u00e9s de ce proc\u00e8s avaient d\u2019ailleurs \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 la perp\u00e9tuit\u00e9, d\u2019autres \u00e0 trente\u00a0ans de prison pour \u00ab\u00a0complicit\u00e9\u00a0\u00bb.          Mais, au proc\u00e8s de l\u2019attentat de Nice, l\u2019auteur \u00e9tait mort, et les deux principaux accus\u00e9s n\u2019\u00e9taient pas jug\u00e9s pour \u00ab\u00a0complicit\u00e9\u00a0\u00bb, mais pour \u00ab\u00a0association de malfaiteurs terroriste\u00a0\u00bb, une infraction passible \u00e0 l\u2019\u00e9poque des faits de vingt\u00a0ans de prison (trente\u00a0ans aujourd\u2019hui). Ces accus\u00e9s, dont ni l\u2019enqu\u00eate ni les d\u00e9bats n\u2019ont permis d\u2019\u00e9tablir qu\u2019ils avaient \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0complices\u00a0\u00bb de l\u2019attentat, au sens o\u00f9 ils auraient eu une connaissance pr\u00e9cise des projets du tueur, ne pouvaient donc pas \u00eatre condamn\u00e9s \u00e0 une peine d\u00e9passant 20\u00a0ans de r\u00e9clusion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/393/0/3365/1682/1342/671/60/0/a31afa6_1668101930720-chokri-chafroud.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s de l\u2019attentat de Nice\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-12-14T12:02:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/12/14/proces-de-l-attentat-de-nice-un-verdict-severe-en-reponse-a-l-emotion-nationale-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6154359_3224.html#786342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/12/14/proces-de-l-attentat-de-nice-un-verdict-severe-en-reponse-a-l-emotion-nationale-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6154359_3224.html","datePublished":"2022-12-14T11:29:13+00:00","articleBody":"    Est-il fr\u00e9quent que la cour d'assises prononce des peines plus s\u00e9v\u00e8res que celles demand\u00e9es par le parquet antiterroriste qui n'a pas, me semble-t-il, la r\u00e9putation d'\u00eatre laxiste ?    L'Amiral         Bonjour L\u2019Amiral,          Il est assez rare, et je n\u2019ai pas d\u2019exemple en t\u00eate mais il y en a s\u00fbrement, que le verdict soit plus s\u00e9v\u00e8re que les r\u00e9quisitions en mati\u00e8re de terrorisme. Et c\u2019est encore plus rare quand les avocats des accus\u00e9s concern\u00e9s ont plaid\u00e9 l\u2019acquittement. Le parquet antiterroriste porte en effet la voix de l\u2019accusation, celle du minist\u00e8re public, et il valide une politique p\u00e9nale qui se veut de plus en plus r\u00e9pressive au fil des ann\u00e9es en mati\u00e8re de terrorisme. Ses r\u00e9quisitions sont donc g\u00e9n\u00e9ralement soit suivies soit plus s\u00e9v\u00e8res que la d\u00e9cision de la cour.          La s\u00e9v\u00e9rit\u00e9 des peines prononc\u00e9es contre les deux principaux accus\u00e9s (dix-huit ans) peut cependant s\u2019expliquer ainsi\u00a0: le parquet avait requis la m\u00eame peine (quinze ans) pour ces deux accus\u00e9s jug\u00e9s pour terrorisme que pour un troisi\u00e8me, condamn\u00e9 pour de simples faits de droit commun. Il aurait pu sembler \u00e9trange qu\u2019au proc\u00e8s d\u2019un attentat aussi meurtrier, les m\u00eames peines soient prononc\u00e9es pour une infraction d\u00e9lictuelle que pour des faits de terrorisme.          Par ailleurs, \u00e0 partir du moment o\u00f9 la cour consid\u00e8re que ces deux accus\u00e9s se sont rendus coupables de faits de terrorisme, il devenait difficile de les condamner \u00e0 des peines interm\u00e9diaires, qui auraient probablement \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9es comme n\u2019\u00e9tant pas \u00e0 la hauteur des faits.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/393/0/3365/1682/1342/671/60/0/a31afa6_1668101930720-chokri-chafroud.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s de l\u2019attentat de Nice\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-12-14T11:31:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/12/14/proces-de-l-attentat-de-nice-un-verdict-severe-en-reponse-a-l-emotion-nationale-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6154359_3224.html#786287","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/12/14/proces-de-l-attentat-de-nice-un-verdict-severe-en-reponse-a-l-emotion-nationale-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6154359_3224.html","datePublished":"2022-12-14T11:20:27+00:00","articleBody":"    L'auteur des attentas a manifestement laiss\u00e9 beaucoup d'\u00e9l\u00e9ments clairs aux enqu\u00eateurs pour bien impliquer tous ceux qui l'ont aid\u00e9. Au cas o\u00f9 il aurait \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, afin de ne pas porter seul la responsabilit\u00e9. Pourquoi les juges n'en tiennent-ils pas compte ?     Ch\u00e9vency         Bonjour Ch\u00e9vency,          Le tueur de la promenade des Anglais a en effet laiss\u00e9 derri\u00e8re lui une profusion d\u2019indices incriminant ses proches. Les \u00e9l\u00e9ments retrouv\u00e9s dans son t\u00e9l\u00e9phone portable avaient permis aux enqu\u00eateurs d\u2019identifier la plupart des accus\u00e9s quelques heures seulement apr\u00e8s l\u2019attaque. La question qui a travers\u00e9 ce proc\u00e8s est\u00a0: pourquoi\u00a0? Pourquoi a-t-il agi ainsi\u00a0? Les d\u00e9bats n\u2019ont pas permis de d\u00e9passer le stade des conjectures. Etait-il fou, comme l\u2019ont avanc\u00e9 certains avocats de la d\u00e9fense\u00a0? A-t-il voulu pi\u00e9ger ses proches par perversit\u00e9, comme le pensent d\u2019autres\u00a0?          Fait rare \u00e0 un proc\u00e8s terroriste\u00a0: un enqu\u00eateur entendu comme t\u00e9moin avait lui-m\u00eame valid\u00e9 \u00e0 la barre l\u2019hypoth\u00e8se selon laquelle le tueur avait cherch\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0pi\u00e9ger\u00a0\u00bb ses amis, devenant un alli\u00e9 inattendu de la d\u00e9fense. Ce moment d\u2019audience illustre \u00e0 lui seul la complexit\u00e9 de ce proc\u00e8s et la difficult\u00e9 qu\u2019il y a \u00e0 interpr\u00e9ter les faits.          Une avocate de la d\u00e9fense avait qualifi\u00e9 les indices laiss\u00e9s par le terroriste de \u00ab\u00a0jeu de piste sinistre\u00a0\u00bb visant \u00e0 incriminer les accus\u00e9s. Mais la cour n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 convaincue par cette lecture et a estim\u00e9 que ces \u00e9l\u00e9ments, m\u00eame s\u2019ils comportaient des incoh\u00e9rences et des bizarreries, contenaient une part de v\u00e9rit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019hypoth\u00e8se selon laquelle il aurait par perversit\u00e9 cherch\u00e9 \u00e0 impliquer les accus\u00e9s n\u2019a pas convaincu la cour\u00a0\u00bb, a ainsi d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident au moment du verdict.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/393/0/3365/1682/1342/671/60/0/a31afa6_1668101930720-chokri-chafroud.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s de l\u2019attentat de Nice\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-12-14T11:29:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/12/14/proces-de-l-attentat-de-nice-un-verdict-severe-en-reponse-a-l-emotion-nationale-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6154359_3224.html#786278","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/12/14/proces-de-l-attentat-de-nice-un-verdict-severe-en-reponse-a-l-emotion-nationale-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6154359_3224.html","datePublished":"2022-12-14T11:12:07+00:00","articleBody":"    Ne pensez-vous pas plut\u00f4t que la cour a tout simplement consid\u00e9r\u00e9 que les personnes qui ont apport\u00e9 de l\u2019aide \u00e0 l\u2019auteur de l\u2019attentat ont agi dans un \u00e9tat d\u2019esprit islamiste et que d\u00e8s lors le r\u00e9pression devait \u00eatre \u00e0 la hauteur de l\u2019intention ? \r\nQue certains pensent que la preuve n\u2019\u00e9tait pas suffisamment rapport\u00e9e, c\u2019est possible, mais il semble bien que l\u2019avis de la cour \u00e9tait en ce sens, et qu\u2019elle \u00e9tait \u00e0 m\u00eame d\u2019appr\u00e9cier, puisqu\u2019en l\u2019esp\u00e8ce sauf erreur de ma part elle \u00e9tait compos\u00e9e de magistrats dot\u00e9s d\u2019une certaine exp\u00e9rience en mati\u00e8re de terrorisme, particuli\u00e8rement \u00e0 m\u00eame de percevoir l\u2019engagement des int\u00e9ress\u00e9 \u00e0 travers des signaux plus ou moins faibles qui sont ressortis de leur vie priv\u00e9e, leurs fr\u00e9quentations etc et qui, rassembl\u00e9s, \u00e9taient r\u00e9v\u00e9lateurs ?    Jacote         Bonjour Jacote,          Vous avez tout \u00e0 fait raison, c\u2019est bien s\u00fbr le raisonnement qui a motiv\u00e9 la d\u00e9cision de la cour. Ce verdict est fond\u00e9 sur les \u00e9l\u00e9ments produits aux d\u00e9bats et l\u2019intime conviction des magistrats professionnels qui composent la cour d\u2019assises sp\u00e9cialement compos\u00e9e, sp\u00e9cialis\u00e9e en mati\u00e8re de terrorisme.          Ce qui a troubl\u00e9 lors des d\u00e9bats, et conduit les avocats de la d\u00e9fense \u00e0 d\u00e9noncer le verdict (deux accus\u00e9s vont faire appel), c\u2019est que l\u2019engagement id\u00e9ologique islamiste de l\u2019auteur de l\u2019attentat comme celui des accus\u00e9s a pos\u00e9 question. Le terroriste de la promenade des Anglais n\u2019\u00e9tait ni croyant ni pratiquant, et il n\u2019avait commenc\u00e9 \u00e0 s\u2019int\u00e9resser \u00e0 l\u2019islam que dans les semaines pr\u00e9c\u00e9dent l\u2019attentat. Lui-m\u00eame, qui mangeait du porc et buvait de l\u2019alcool, disait souvent qu\u2019il \u00ab\u00a0d\u00e9testait les Arabes\u00a0\u00bb. Un des deux accus\u00e9s condamn\u00e9s \u00e0 dix-huit ans de prison semblait pour sa part hostile \u00e0 l\u2019Etat islamique, comme il l\u2019a \u00e9crit dans des conversations avec le terroriste.          Ce proc\u00e8s \u00e9tait donc atypique pour ces raisons\u00a0: le profil et l\u2019engagement id\u00e9ologique de ses acteurs posaient question. L\u2019accusation avait, pour construire ses r\u00e9quisitions, clairement nomm\u00e9 le paradigme sur lequel elle s\u2019appuyait\u00a0: le \u00ab\u00a0djihad d\u2019atmosph\u00e8re\u00a0\u00bb. Ce concept, forg\u00e9 par l\u2019universitaire Gilles Kepel, vise \u00e0 expliquer comment le contexte religieux et g\u00e9opolitique peut inciter, par un effet de contagion, des individus n\u2019\u00e9tant pas eux-m\u00eames engag\u00e9s dans un processus d\u2019endoctrinement tr\u00e8s marqu\u00e9 \u00e0 passer \u00e0 l\u2019acte. Il permet de faire condamner des individus pour des faits de terrorisme sans que leur impr\u00e9gnation id\u00e9ologique ait \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s marqu\u00e9e.          C\u2019est l\u00e0 une des grandes diff\u00e9rences entre ce proc\u00e8s et celui des attentats du 13\u00a0novembre\u00a02015. La plupart des principaux accus\u00e9s de ce dernier assumaient leur engagement djihadiste. Ce n\u2019\u00e9tait pas le cas au proc\u00e8s de Nice, et l\u2019auteur de l\u2019attentat n\u2019a lui-m\u00eame laiss\u00e9 aucune revendication ou message permettant de donner un sens politique \u00e0 son acte. La cour a cependant estim\u00e9 que cet attentat proc\u00e9dait d\u2019une \u00ab\u00a0inspiration djihadiste \u00e9vidente\u00a0\u00bb, m\u00eame si l\u2019attrait du tueur pour la religion, tardif et \u00ab\u00a0peu ancr\u00e9\u00a0\u00bb, semblait avant tout lui avoir servi \u00e0 donner une \u00ab\u00a0l\u00e9gitimit\u00e9\u00a0\u00bb \u00e0 son geste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/393/0/3365/1682/1342/671/60/0/a31afa6_1668101930720-chokri-chafroud.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s de l\u2019attentat de Nice\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-12-14T11:28:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/12/14/proces-de-l-attentat-de-nice-un-verdict-severe-en-reponse-a-l-emotion-nationale-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6154359_3224.html#786257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/12/14/proces-de-l-attentat-de-nice-un-verdict-severe-en-reponse-a-l-emotion-nationale-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6154359_3224.html","datePublished":"2022-12-14T10:58:08+00:00","articleBody":"    Les m\u00eames faits en dehors de l\u2019attentat auraient ils \u00e9t\u00e9 aussi s\u00e9v\u00e8rement condamn\u00e9s?     Pierre Cassot         Bonjour Pierre,          Concernant six des huit accus\u00e9s, les infractions pour lesquelles ils \u00e9taient jug\u00e9s \u00e9taient mat\u00e9rialis\u00e9es, et reconnues. Ils ont tous \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9s, \u00e0 diff\u00e9rents titres, dans la fourniture d\u2019un pistolet au terroriste. Mais la cour a estim\u00e9 qu\u2019aucun n\u2019avait eu connaissance de son projet terroriste, ils ont donc \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s pour de simples infractions de droit commun.          L\u00e0 o\u00f9 votre question est pertinente, c\u2019est au sujet des deux principaux accus\u00e9s, condamn\u00e9s \u00e0 dix-huit ans de prison pour une infraction terroriste. La r\u00e9ponse est simple\u00a0: non, ils n\u2019auraient probablement pas \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s dans un proc\u00e8s de droit commun, puisque aucun n\u2019avait commis d\u2019infraction d\u00e9lictuelle (une vente d\u2019arme par exemple). Ils \u00e9taient jug\u00e9s pour \u00ab\u00a0association de malfaiteurs terroriste\u00a0\u00bb, un d\u00e9lit qui doit \u00eatre constitu\u00e9 d\u2019\u00e9l\u00e9ments intentionnels (avoir conscience que l\u2019individu qu\u2019ils aidaient \u00e9tait radicalis\u00e9 et susceptible de commettre un attentat), et d\u2019\u00e9l\u00e9ments mat\u00e9riels (l\u2019avoir aid\u00e9 sur le plan logistique, par exemple en l\u2019aidant \u00e0 louer un camion).          Le fait d\u2019aider un individu \u00e0 louer un camion n\u2019est pas en soi une infraction d\u00e9lictuelle, ils n\u2019auraient donc pas \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s s\u2019il n\u2019y avait pas eu d\u2019attentat. Mais cette action peut fonder une condamnation pour terrorisme d\u00e8s lors que ce camion a servi \u00e0 commettre un attentat, sous r\u00e9serve que cette aide mat\u00e9rielle ait \u00e9t\u00e9 faite en pleine connaissance des intentions de l\u2019auteur des faits. la cour a estim\u00e9 que ces deux accus\u00e9s avaient non seulement \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0associ\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 la location du camion mais qu\u2019ils \u00e9taient conscients des intentions terroristes de Mohamed Lahouaiej Bouhlel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/393/0/3365/1682/1342/671/60/0/a31afa6_1668101930720-chokri-chafroud.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s de l\u2019attentat de Nice\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-12-14T11:25:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/12/14/proces-de-l-attentat-de-nice-un-verdict-severe-en-reponse-a-l-emotion-nationale-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6154359_3224.html#786189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/12/14/proces-de-l-attentat-de-nice-un-verdict-severe-en-reponse-a-l-emotion-nationale-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6154359_3224.html","datePublished":"2022-12-14T10:49:05+00:00","articleBody":"    Bonjour, N'y-a-t-il pas comme pour le proc\u00e8s V13, une dimension \"politique\" \u00e0 ce verdict qui consiste \u00e0 condamner sur des pr\u00e9somptions, des impressions de culpabilit\u00e9 plus que sur des faits?    Polcozi         Bonjour Polcozi,          Il est toujours d\u00e9licat de commenter une d\u00e9cision de justice. D\u2019autant plus que la cour n\u2019a pas encore communiqu\u00e9 les motivations de son verdict, qui permettront de l\u2019analyser au regard du droit et de comprendre quels \u00e9l\u00e9ments ont emport\u00e9 son intime conviction. Ce que vous soulignez, justement, c\u2019est que ce proc\u00e8s tr\u00e8s atypique a \u00e9t\u00e9 travers\u00e9 par nombre d\u2019interrogations, qui n\u2019ont pas toutes trouv\u00e9 de r\u00e9ponse.          Le pr\u00e9sident l\u2019a d\u2019ailleurs reconnu en annon\u00e7ant le verdict\u00a0: \u00ab\u00a0Ni l\u2019information judiciaire ni l\u2019audience n\u2019ont permis d\u2019\u00e9clairer toutes les zones d\u2019ombre du dossier, beaucoup d\u2019\u00e9l\u00e9ments essentiels pouvant \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9s dans un sens ou dans l\u2019autre, voire s\u2019opposer les uns aux autres. Pour autant, a-t-il poursuivi,\u00a0la cour a l\u2019intime conviction que Mohamed Ghraieb et Chokri Chafroud [les deux principaux accus\u00e9s] ont \u00e9t\u00e9 associ\u00e9s \u00e0 Mohamed Lahouaiej Bouhlel dans la r\u00e9alisation de son projet, en l\u2019inspirant, en le soutenant moralement et mat\u00e9riellement.\u00a0\u00bb          Durant ce proc\u00e8s, nombre d\u2019observateurs et d\u2019acteurs \u00e9taient, y compris dans les rangs des avocats de parties civiles, partag\u00e9s sur l\u2019analyse qu\u2019ils faisaient des d\u00e9bats et de la culpabilit\u00e9 des accus\u00e9s. La d\u00e9fense a bien \u00e9videmment, et c\u2019est son r\u00f4le, soulign\u00e9 que les \u00ab\u00a0doutes\u00a0\u00bb qui ont hant\u00e9 cette audience ont finalement profit\u00e9 \u00e0 l\u2019accusation, et non \u00e0 la d\u00e9fense. Certains ont \u00e9galement d\u00e9nonc\u00e9 un verdict \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb, visant \u00e0 apaiser les parties civiles et \u00e0 r\u00e9pondre au \u00ab\u00a0traumatisme national\u00a0\u00bb qu\u2019a \u00e9t\u00e9 l\u2019attentat de la promenade des Anglais. Mais le contenu des d\u00e9bats et la lecture des faits port\u00e9e par l\u2019accusation a finalement emport\u00e9 l\u2019intime conviction de la cour, qui a m\u00eame \u00e9t\u00e9 plus s\u00e9v\u00e8re que les r\u00e9quisitions du minist\u00e8re public.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/393/0/3365/1682/1342/671/60/0/a31afa6_1668101930720-chokri-chafroud.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s de l\u2019attentat de Nice\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-12-14T11:22:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/12/14/proces-de-l-attentat-de-nice-un-verdict-severe-en-reponse-a-l-emotion-nationale-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6154359_3224.html#786141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/12/14/proces-de-l-attentat-de-nice-un-verdict-severe-en-reponse-a-l-emotion-nationale-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6154359_3224.html","datePublished":"2022-12-14T10:38:11+00:00","articleBody":"    Un verdit lors de proc\u00e8s d'attentats mortels, ne sera jamais aussi s\u00e9v\u00e8re que la perte d'\u00eatres innocents.\r\nLes complices et complicit\u00e9s doivent \u00eatre jug\u00e9es comme telles, et la \"surprise\" plac\u00e9e \u00e0 sa juste place : peut on \u00eatre surpris que certains soient les volontaires complices d'actes monstrueux guid\u00e9s par l'islamisme ? Si les juges ne le sont plus, c'est tant mieux.       M         Bonjour M,          Vous avez \u00e9videmment raison de le souligner, aucun verdict, si s\u00e9v\u00e8re soit-il, ne sera jamais \u00e0 la hauteur de la souffrance insondable des victimes d\u2019un attentat aussi meurtrier. Mais il faut comprendre que l\u2019auteur de ce massacre ayant \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 par la police le soir de l\u2019attaque, ce n\u2019est pas lui qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9. Et que l\u2019enqu\u00eate n\u2019a permis d\u2019identifier aucun \u00ab\u00a0complice\u00a0\u00bb.          En droit, pour qu\u2019un individu soit jug\u00e9 pour des faits de \u00ab\u00a0complicit\u00e9 d\u2019assassinats en relation avec une entreprise terroriste\u00a0\u00bb, il faut \u00e9tablir que cette personne avait eu une connaissance pr\u00e9cise du projet d\u2019attentat. Dans le cas de l\u2019attentat de Nice, l\u2019instruction n\u2019a pas permis de le faire. Les deux accus\u00e9s condamn\u00e9s pour les peines les plus lourdes (dix-huit ans de r\u00e9clusion) l\u2019ont \u00e9t\u00e9 pour \u00ab\u00a0association de malfaiteurs terroriste\u00a0\u00bb, une infraction qui suppose qu\u2019ils avaient conscience que l\u2019auteur des faits \u00e9tait susceptible de commettre un attentat, sans n\u00e9cessairement avoir eu une connaissance pr\u00e9cise de son projet.          Un proc\u00e8s est toujours celui des accus\u00e9s\u00a0: ce sont leurs actes qui sont jug\u00e9s. La cour d\u2019assises sp\u00e9cialement compos\u00e9e de Paris a eu, \u00e0 l\u2019issue de trois mois de d\u00e9bat, l\u2019intime conviction que ces deux accus\u00e9s \u00e9taient coupables d\u2019\u00ab\u00a0association de malfaiteurs terroriste\u00a0\u00bb, une infraction passible de vingt ans de prison maximum \u00e0 l\u2019\u00e9poque des faits (c\u2019est aujourd\u2019hui trente ans). Quand bien m\u00eame ces deux accus\u00e9s auraient \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9s \u00e0 la peine maximale pr\u00e9vue par le code p\u00e9nal, cette peine aurait toujours paru d\u00e9risoire \u00e0 l\u2019aune de la souffrance des victimes. La question \u00e0 laquelle la cour devait r\u00e9pondre est\u00a0: les \u00e9l\u00e9ments produits \u00e0 l\u2019audience suffisent-ils \u00e0 emporter l\u2019intime conviction qu\u2019ils ont jou\u00e9 un r\u00f4le dans cet attentat\u00a0? La r\u00e9ponse a \u00e9t\u00e9 oui.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/393/0/3365/1682/1342/671/60/0/a31afa6_1668101930720-chokri-chafroud.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Proc\u00e8s de l\u2019attentat de Nice\u00a0: notre journaliste a r\u00e9pondu \u00e0 vos questions","dateModified":"2022-12-14T10:48:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/12/14/proces-de-l-attentat-de-nice-un-verdict-severe-en-reponse-a-l-emotion-nationale-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6154359_3224.html#785967","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/12/14/proces-de-l-attentat-de-nice-un-verdict-severe-en-reponse-a-l-emotion-nationale-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6154359_3224.html","datePublished":"2022-12-14T10:20:06+00:00","articleBody":"     Le massacre de Nice \u00e9tait-il un attentat ou l\u2019acte d\u2019un d\u00e9s\u00e9quilibr\u00e9\u00a0? Mohamed Lahouaiej Bouhlel, qui a tu\u00e9 quatre-vingt-six personnes sur la promenade des Anglais avant d\u2019\u00eatre abattu, n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 au proc\u00e8s. Mais la personnalit\u00e9 de cet homme tr\u00e8s perturb\u00e9 psychologiquement a hant\u00e9 les d\u00e9bats.             Lire aussi :     Attentat du 14-Juillet \u00e0 Nice\u00a0: itin\u00e9raire d\u2019un psychopathe devenu terroriste                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/393/0/3365/1682/1342/671/60/0/a31afa6_1668101930720-chokri-chafroud.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au proc\u00e8s de l\u2019attentat de Nice, un absent omnipr\u00e9sent","dateModified":"2022-12-14T10:45:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/12/14/proces-de-l-attentat-de-nice-un-verdict-severe-en-reponse-a-l-emotion-nationale-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6154359_3224.html#785955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/12/14/proces-de-l-attentat-de-nice-un-verdict-severe-en-reponse-a-l-emotion-nationale-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6154359_3224.html","datePublished":"2022-12-14T10:12:03+00:00","articleBody":"     En l\u2019absence du terroriste, Mohamed Lahouaiej Bouhlel, abattu au volant de son camion apr\u00e8s avoir tu\u00e9 quatre-vingt-six personnes sur la promenade des Anglais, huit accus\u00e9s \u00e9taient jug\u00e9s, dont trois pour \u00ab\u00a0association de malfaiteurs terroriste\u00a0\u00bb. Au terme de trois mois d\u2019audience, la cour d\u2019assises sp\u00e9cialement compos\u00e9e de Paris a rendu un verdict s\u00e9v\u00e8re, au-del\u00e0 des r\u00e9quisitions du minist\u00e8re public, ce qui a surpris nombre d\u2019observateurs.          Le r\u00e9cit de la journ\u00e9e\u00a0:             Lire aussi :     Proc\u00e8s de l\u2019attentat de Nice\u00a0: malgr\u00e9 des \u00ab\u00a0zones d\u2019ombre\u00a0\u00bb, un verdict \u00e0 la mesure du \u00ab\u00a0traumatisme national\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/393/0/3365/1682/1342/671/60/0/a31afa6_1668101930720-chokri-chafroud.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un verdict salu\u00e9 par les parties civiles mais qui a surpris","dateModified":"2022-12-14T10:14:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/12/14/proces-de-l-attentat-de-nice-un-verdict-severe-en-reponse-a-l-emotion-nationale-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6154359_3224.html#785949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/societe/live/2022/12/14/proces-de-l-attentat-de-nice-un-verdict-severe-en-reponse-a-l-emotion-nationale-posez-vos-questions-a-notre-journaliste_6154359_3224.html","datePublished":"2022-12-14T10:10:03+00:00","articleBody":"     Au lendemain du verdict du proc\u00e8s de l\u2019attentat de Nice, vous pouvez d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 poser vos questions \u00e0 Soren Seelow, journaliste au Monde, qui a suivi les trois mois d\u2019audience. Il y r\u00e9pondra \u00e0 partir de 11 h 30.              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/393/0/3365/1682/1342/671/60/0/a31afa6_1668101930720-chokri-chafroud.jpeg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce tchat","dateModified":"2022-12-14T10:13:42+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/10/0/0/3365/2468/1342/984/3/0/a31afa6_1668101930720-chokri-chafroud.jpeg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/14/19-11">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-11"> ¤ Les modalités de calcul du bouclier tarifaire du gaz et du futur bouclier électricité sont faites pour ceux qui ont la chance d’avoir le droit de conserver le tarif réglementé expliquent, dans une tribune au « Monde », des élus locaux d’horizons politiques divers, tous présidents ou administrateurs d’offices HLM.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-11"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                         Débats       Inflation         Crise énergétique : « Dès 2023, près de deux millions parmi les plus pauvres vont payer plus cher leur énergie que les autres Français »   Tribune        Collectif        Les modalités de calcul du bouclier tarifaire du gaz et du futur bouclier électricité sont faites pour ceux qui ont la chance d’avoir le droit de conserver le tarif réglementé expliquent, dans une tribune au « Monde », des élus locaux d’horizons politiques divers, tous présidents ou administrateurs d’offices HLM.   Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 18h01    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Face à une inflation des prix de l’énergie qui mine le portefeuille et le moral des Français, le gouvernement a dégainé des boucliers tarifaires censés les protéger.          Pourtant, parlementaires, maires, présidents ou vice-présidents de conseils départementaux et de métropoles, toutes et tous, présidentes et présidents ou administratrices et administrateurs d’offices HLM, nous pouvons ici démontrer au gouvernement que des centaines de milliers de nos concitoyens, locataires HLM, dès cette année, et près de 2 millions, dès 2023, parmi les plus pauvres, vont payer plus cher leur énergie que les autres Français. Jusqu’à trois fois plus cher leur chauffage collectif au gaz, jusqu’à cinq fois plus cher l’électricité collective, celle qui chauffe leur logement ou qui alimente l’éclairage, l’ascenseur, les équipements de leur immeuble.          Ainsi, pour les seuls offices HLM, 600 000 logements sociaux sont chauffés par un système collectif alimenté par du gaz (540 000) ou de l’électricité (60 000). Depuis la libéralisation des marchés de l’énergie, ces chauffages collectifs (c’est aussi vrai pour des copropriétés privées dont les habitants ne sont pas tous aisés) ne peuvent plus bénéficier des tarifs réglementés.          Au prix du marché          Les organismes de HLM doivent alors acheter leur énergie au prix du marché. A chaque renouvellement de contrat, ils ont quelques heures (quand ils ont des réponses) pour accepter des prix jusqu’à quatre, voire cinq fois, supérieurs au tarif réglementé gelé par le gouvernement à sa valeur d’octobre 2021.                           Lire aussi :  Bouclier tarifaire : le juste équilibre                 Résultat ? Pour un citoyen en contrat direct avec un fournisseur d’énergie, le bouclier tarifaire lui garantit un prix du gaz à 64 euros le mégawattheure (MWh). Mais ce même citoyen, s’il est en HLM avec un chauffage collectif, doit payer le MWh de chauffage à 120, 140, 200 euros, au gré des fluctuations du marché.          Pourquoi ? Parce que les modalités de calcul du bouclier tarifaire du gaz et du futur bouclier électricité sont faites pour ceux qui ont la chance d’avoir le droit de conserver le tarif réglementé. Pour les autres, la crise énergétique est déjà d’une intensité jamais vue. Qui peut imaginer que les locataires HLM puissent supporter un tel choc financier ?                           Lire notre décryptage :  Article réservé à nos abonnés  Crise énergétique : les limites du bouclier tarifaire sur le pouvoir d’achat des Français                 Quelques exemples :          - A Nogent-le-Rotrou, en Eure-et-Loir, des locataires en HLM voient depuis un an leur facture de chauffage atteindre 2 500 euros par an au lieu de 700 euros.          En Vendée, en Seine-Saint-Denis, à Villeurbanne          - En Vendée, les achats de gaz pour chauffer 6 700 ménages sont quintuplés pour l’année 2023.        Il vous reste 37.87% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/14/crise-energetique-des-2023-pres-de-deux-millions-parmi-les-plus-pauvres-vont-payer-plus-cher-leur-energie-que-les-autres-francais_6154356_3232.html"},"headline":"Crise \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: \u00ab\u00a0D\u00e8s 2023, pr\u00e8s de deux millions parmi les plus pauvres vont payer plus cher leur \u00e9nergie que les autres Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-14T11:00:12+01:00","datePublished":"2022-12-14T11:00:12+01:00","dateModified":"2022-12-14T18:01:52+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Inflation"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Inflation","Logement","Tribunes","\u00c9nergies","Politique","Plan\u00e8te","\u00c9conomie"],"description":"Les modalit\u00e9s de calcul du bouclier tarifaire du gaz et du futur bouclier \u00e9lectricit\u00e9 sont faites pour ceux qui ont la chance d\u2019avoir le droit de conserver le tarif r\u00e9glement\u00e9 expliquent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, des \u00e9lus locaux d\u2019horizons politiques divers, tous pr\u00e9sidents ou administrateurs d\u2019offices HLM.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/14/656/0/8256/4128/1342/671/60/0/10df5a6_5191097-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inflation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inflation/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/14/19-12">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-12"> ¤ La conseillère municipale (Nouvel Elan !), et l’ancien patron du RAID, estiment, dans une tribune au « Monde », que face à l’intensification du trafic de stupéfiants, il est urgent de définir une stratégie contre le blanchiment d’argent.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-12"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                         Débats       Police et justice         Katia Burrier et Jean-Michel Fauvergue : la lutte contre les trafics passe par un « renforcement massif de la vigilance bancaire »   Tribune        Katia Burrier  conseillère municipale           Jean-Michel Fauvergue  ancien patron du RAID         La conseillère municipale (Nouvel Elan !), et l’ancien patron du RAID, estiment, dans une tribune au « Monde », que face à l’intensification du trafic de stupéfiants, il est urgent de définir une stratégie contre le blanchiment d’argent.   Publié aujourd’hui à 11h00    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Le trafic de stupéfiants, élément central de la grande criminalité, est aussi la principale cause des incivilités et des délits de voie publique. Il est à l’origine de la majeure partie des troubles et des agressions qui rendent invivables les quartiers, et de plus en plus, les centres-villes et les secteurs ruraux, auparavant réputés pour leur calme et leur douceur de vivre. Depuis des dizaines d’années le fléau s’est propagé, surfant sur des gestions opérationnelles erratiques et des politiques publiques manquant de continuité. Aujourd’hui, aucun territoire n’est à l’abri de ces trafics, et les municipalités semblent souvent dépassées.          Pour comprendre le trafic de stupéfiants, il est nécessaire de l’analyser, en premier lieu, au niveau international. Il faut prendre conscience que les organisations criminelles sont interconnectées à l’échelle mondiale, avec toujours un temps d’avance sur les dispositifs de lutte qui leur sont opposés. Des affaires récentes menées par les services spécialisés français, en collaboration avec les Pays-Bas et la Belgique, ont démontré que mafias et trafiquants de drogue de nombreux pays échangeaient entre eux, par l’intermédiaire de réseaux cryptés.          Les quantités inimaginables d’argent liquide générées par ce commerce investissent des pans entiers des économies licites. Si ce mouvement s’amplifie, il est annonciateur d’une narco-dépendance de plus en plus importante, y compris dans des secteurs stratégiques des pays les plus développés.          Renforcer la vigilance bancaire          Les comportements voyous vont de pair, et la violence des menaces et des actes a franchi, elle aussi, les frontières du monde criminel pour s’attaquer aux décideurs politiques au niveau le plus haut. Ainsi, le premier ministre néerlandais [Mark Rutte], menacé de mort par la mafia marocaine, a dû faire l’objet d’une protection policière renforcée.          Le but ultime du banditisme est de blanchir un maximum d’argent sale et d’infiltrer les économies nationales. Il est donc urgent, par-delà les sensibilités politiques, de définir une stratégie consensuelle sur le court, le moyen et le long terme contre ce blanchiment d’argent.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réforme de la police judiciaire : « Une véritable régression dans la lutte contre le crime organisé »                  La perte actuelle de pouvoir d’achat et la précarité fournissent aux trafiquants un vivier croissant de personnes acculées          Si la lutte sur le terrain, par la voie policière et pénale, doit être maintenue et accentuée, telle que la nouvelle amende forfaitaire pour possession de drogue, ou encore des peines aggravées pour tout acteur en lien avec ces réseaux, ce travail doit absolument être couplé avec un renforcement massif de la vigilance bancaire, afin que l’argent, « nerf de la guerre », soit intercepté avant d’avoir pollué nos économies.        Il vous reste 52.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/14/katia-burrier-et-jean-michel-fauvergue-la-lutte-contre-les-trafics-passe-par-un-renforcement-massif-de-la-vigilance-bancaire_6154354_3232.html"},"headline":"Katia Burrier et Jean-Michel Fauvergue\u00a0: la lutte contre les trafics passe par un \u00ab\u00a0renforcement massif de la vigilance bancaire\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-14T11:00:05+01:00","datePublished":"2022-12-14T11:00:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Police et justice"],"keywords":["Drogues","Police","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"La conseill\u00e8re municipale (Nouvel Elan\u00a0!), et l\u2019ancien patron du RAID, estiment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que face \u00e0 l\u2019intensification du trafic de stup\u00e9fiants, il est urgent de d\u00e9finir une strat\u00e9gie contre le blanchiment d\u2019argent.","author":[{"@type":"Person","name":"Katia Burrier","description":"conseill\u00e8re municipale "}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Michel Fauvergue","description":"ancien patron du RAID "}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/04/20/0/0/5568/2780/1342/671/60/0/46213f6_468971501-000-9268u8.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/14/19-13">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-13"> ¤ Le tribunal correctionnel de Paris a condamné le président de la FFR à deux ans de prison avec sursis pour plusieurs délits financiers. Il entend rester à son poste, malgré l’appel à la démission de la ministre des sports.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-13"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             Société       Justice           Pourquoi Bernard Laporte va rester à la tête de la Fédération française de rugby, malgré sa condamnation pour corruption      Le tribunal correctionnel de Paris a condamné le président de la FFR à deux ans de prison avec sursis pour plusieurs délits financiers. Il entend rester à son poste, malgré l’appel à la démission de la ministre des sports.          Par Rémi Dupré         Publié aujourd’hui à 10h30, mis à jour à 16h34    Temps de Lecture 5 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Bernard Laporte, le président de la Fédération française de rugby au tribunal correctionnel de Paris, le 13 décembre 2022.  ALAIN JOCARD / AFP               Les lèvres pincées, Bernard Laporte a fendu, sans dire un mot, mardi 13 décembre, la meute de journalistes massés aux portes de la 32e chambre du tribunal correctionnel de Paris. A neuf mois du coup d’envoi de la Coupe du monde en France (du 8 septembre au 28 octobre 2023), le président de la Fédération française de rugby (FFR), 58 ans, traverse une zone de turbulences : il a été condamné à deux ans de prison avec sursis et 75 000 euros d’amende pour « corruption passive », « trafic d’influence », « prise illégale d’intérêts », « abus de biens sociaux » et « recel d’abus de biens sociaux ».          Au terme de quatre ans de procédure menée par le Parquet national financier (PNF) et d’un procès très médiatisé en septembre, l’ex-sélectionneur du XV de France peut toutefois trouver un motif de satisfaction : il a sauvé temporairement son poste au sommet de « sa » fédération, qu’il préside depuis décembre 2016.          Si la cour a estimé que « les infractions commises par Bernard Laporte, dès son entrée en fonctions, ont, par leur nature et leur ampleur, gravement porté atteinte à l’image de sa fonction de dirigeant, à l’image de la FFR et à l’image du rugby », la juridiction n’a pas été dans le sens de l’accusation en rendant non exécutoires deux sanctions complémentaires : une interdiction d’exercer l’activité de président de la FFR, pour une durée de deux ans, ainsi qu’une peine d’inéligibilité dans les instances sportives de la même durée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au procès Laporte-Altrad, la défense remet en cause « le fantasme du pacte corruptif »                 Un « besoin de stabilité » invoqué          Dans la mesure où M. Laporte va faire appel, « il reste évidemment président de la FFR et n’envisage pas d’abandonner ses fonctions », s’est empressé de le déclarer son avocat, Jean-Pierre Versini-Campinchi, au terme de l’audience de délibéré. Soutenu par le bureau fédéral de la FFR, qui estime que « l’institution a besoin de stabilité » dans l’optique du Mondial 2023, M. Laporte ne bénéficie guère du même appui de la part de la ministre des sports.          Dans un communiqué cinglant, Amélie Oudéa-Castéra a appelé le dirigeant à se retirer. « En termes de bonne gouvernance, la ministre considère que ce nouveau contexte fait obstacle à ce que M. Laporte puisse, en l’état, poursuivre sa mission dans de bonnes conditions à la tête d’une fédération délégataire d’une mission de service public », a déclaré la ministre.          Lointaine successeure de Laura Flessel, qui avait émis un signalement à la justice sur le cas Laporte en décembre 2017 après une enquête administrative, la ministre « appelle donc à ce qu’un nouveau temps démocratique permette aussi rapidement que possible au rugby français de repartir sur des bases suffisamment saines et solides », tout en priant « les instances de la FFR » de « prendre leurs responsabilités ». Elle précise qu’elle « aura dans un bref délai un échange avec les parties prenantes de la gouvernance de la FFR ».        Il vous reste 64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/14/reconnu-coupable-de-corruption-bernard-laporte-va-faire-appel-et-se-maintient-a-la-tete-de-la-federation-francaise-de-rugby_6154348_3224.html"},"headline":"Pourquoi Bernard Laporte va rester \u00e0 la t\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de rugby, malgr\u00e9 sa condamnation pour corruption","dateCreated":"2022-12-14T10:30:18+01:00","datePublished":"2022-12-14T10:30:18+01:00","dateModified":"2022-12-14T16:34:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Rugby","Sport"],"description":"Le tribunal correctionnel de Paris a condamn\u00e9 le pr\u00e9sident de la FFR \u00e0 deux ans de prison avec sursis pour plusieurs d\u00e9lits financiers. Il entend rester \u00e0 son poste, malgr\u00e9 l\u2019appel \u00e0 la d\u00e9mission de la ministre des sports.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/468/0/5111/2555/1342/671/60/0/82ea174_5995664-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/14/19-14">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-14"> ¤ Six mois après son arrivée à la tête de l’AP-HP, le directeur défend trente pistes pour redresser le navire amiral du système hospitalier français, dont le recrutement de 2 700 infirmières en 2023 et en 2024. Aujourd’hui, 16 % des lits y sont fermés, soit deux fois plus qu’en 2019.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-14"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             Société       Crise de l'hôpital           Hôpitaux de Paris : face à des « difficultés inédites », le plan de Nicolas Revel pour attirer et garder les soignants      Six mois après son arrivée à la tête de l’AP-HP, le directeur défend trente pistes pour redresser le navire amiral du système hospitalier français, dont le recrutement de 2 700 infirmières en 2023 et en 2024. Aujourd’hui, 16 % des lits y sont fermés, soit deux fois plus qu’en 2019.          Par Mattea Battaglia         Publié aujourd’hui à 10h30    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 Ce n’est pas la première fois qu’il se frotte à des « sujets santé », et en tant qu’ex-directeur du cabinet de Jean Castex à Matignon ou ancien patron de l’Assurance-maladie, Nicolas Revel est un habitué des chantiers compliqués. Mais celui qu’il a ouvert, mardi 13 décembre, comme directeur de l’Assistance publique-Hôpitaux de Paris (AP-HP), en rendant publiques 30 « pistes d’action », bénéficie d’un écho particulier. Une étape décisive pour ce haut fonctionnaire de 56 ans, qui a succédé en juillet à Martin Hirsch à la tête de l’AP-HP, et plus connu, jusqu’à présent, des syndicats de médecins libéraux que de la communauté hospitalière.          Or celle-ci attend beaucoup de ses premiers engagements : alors que, depuis des semaines, les alertes partent de tous les services ou presque (pédiatrie, psychiatrie, urgences…), alors que la « triple vague » épidémique sévit, mêlant les virus de la bronchiolite, du Covid et de la grippe, et pesant d’autant sur les soignants, la feuille de route de Nicolas Revel s’adresse, d’abord, à 100 000 personnels en demande de gestes forts.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  AP-HP : « Les directions doivent courir après des soignants en désamour hospitalier »                 Fort, le diagnostic l’est : c’est à des « difficultés inédites » que le mastodonte de 38 établissements franciliens doit faire face, reconnaît, dès l’introduction du document présenté à la presse, mardi, M. Revel. Invité de France Inter, il a donné à ces difficultés une traduction chiffrée : dans le plus grand groupement hospitalier d’Europe, 16 % des lits sont fermés, soit près de 2 000 sur 12 000 ; c’est deux fois plus qu’en 2019. En 2022, 2 800 infirmières et infirmiers ont quitté le navire amiral du système hospitalier, quand 2 200 ont été embauchés. Moins de bras, cela implique moins d’activités et donc, aussi, moins de recettes : l’AP-HP s’apprête à boucler un troisième exercice consécutif à plus de 200 millions d’euros de déficit.          « Donner envie de venir à l’AP-HP »          « Il y a un effet post-Covid, même s’il n’explique pas tout, a souligné le haut fonctionnaire à la radio. Des personnels veulent partir en province, d’autres, changer de métier. Ils ont le sentiment que leur travail est plus lourd, plus difficile… » La « dynamique des départs », comme on dit à l’AP-HP, en préférant cette expression à celle, martelée sur le terrain, d’« hémorragie de soignants », a été plus importante en 2022 que lors des précédentes années : les hôpitaux parisiens ont vu partir 2 400 infirmiers en 2021, 1 900 en 2020, 2 300 en 2019…          Pour casser la tendance, l’enjeu pour l’institution est de recruter de nouveaux soignants… et de les garder dans ses rangs. Mais comment faire, quand on ne dispose pas du levier des salaires ? Nicolas Revel renvoie sur ce point la balle à l’Etat. « J’ai travaillé sur d’autres leviers pour améliorer les conditions de travail au quotidien, donner envie de venir à l’AP-HP, donner envie d’y rester. »        Il vous reste 46.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/14/hopitaux-de-paris-face-a-des-difficultes-inedites-le-plan-de-nicolas-revel-pour-attirer-et-garder-les-soignants_6154347_3224.html"},"headline":"H\u00f4pitaux de Paris\u00a0: face \u00e0 des \u00ab\u00a0difficult\u00e9s in\u00e9dites\u00a0\u00bb, le plan de Nicolas Revel pour attirer et garder les soignants","dateCreated":"2022-12-14T10:30:13+01:00","datePublished":"2022-12-14T10:30:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Crise de l'h\u00f4pital"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Crise de l'h\u00f4pital"],"description":"Six mois apr\u00e8s son arriv\u00e9e \u00e0 la t\u00eate de l\u2019AP-HP, le directeur d\u00e9fend trente pistes pour redresser le navire amiral du syst\u00e8me hospitalier fran\u00e7ais, dont le recrutement de 2\u00a0700 infirmi\u00e8res en\u00a02023 et en\u00a02024. Aujourd\u2019hui, 16\u00a0% des lits y sont ferm\u00e9s, soit deux fois plus qu\u2019en\u00a02019.","author":[{"@type":"Person","name":"Mattea Battaglia"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/73aa768_1670948148984-000-324682d.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Crise de l'h\u00f4pital","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-de-l-hopital/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/14/19-15">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-15"> ¤ Condamné mardi à quatre mois de prison avec sursis pour « violences » sur son épouse, le député LFI a estimé dans un entretien à « La Voix du Nord » être victime d’un coup « politique » destiné à « l’abattre », mettant indirectement en cause le ministre de l’intérieur.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-15"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                 Offrir Le Monde                             Politique       La France insoumise           Gérald Darmanin annonce porter plainte en diffamation contre Adrien Quatennens      Condamné mardi à quatre mois de prison avec sursis pour « violences » sur son épouse, le député LFI a estimé dans un entretien à « La Voix du Nord » être victime d’un coup « politique » destiné à « l’abattre », mettant indirectement en cause le ministre de l’intérieur.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h05, mis à jour à 10h37    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Gérald Darmanin a « décidé de porter plainte en diffamation » contre Adrien Quatennens. Il réagit à des propos du député La France insoumise (LFI) mettant en cause le ministère de l’intérieur dans sa chute politique, selon une information de l’Agence France-Presse (AFP) confirmée au Monde mercredi 14 décembre.            Dans une interview à La Voix du Nord, Adrien Quatennens, condamné mardi à quatre mois de prison avec sursis notamment pour des « violences » commises contre son épouse, estime être victime d’un coup « politique » destiné à « l’abattre ». « Plusieurs sources concordantes me disent que cela a été directement orchestré depuis le ministère de l’intérieur. Je ne suis pas en mesure de l’affirmer moi-même aujourd’hui », a-t-il déclaré mardi.            « Ce qu’il y a de certain en revanche, c’est que c’est rapide, efficace et très sélectif. Tout ce qui est à charge contre moi dans la procédure a fait l’objet de fuites », déclare encore l’élu du Nord.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour Adrien Quatennens, une audience à huis clos et quatre mois de prison avec sursis                   « Propos calomnieux »            Dans la soirée, le ministre de l’intérieur avait fait savoir à l’AFP, par son entourage, qu’il avait « décidé de porter plainte en diffamation à la suite des propos calomnieux d’Adrien Quatennens ».                 Depuis, dans la version papier de La Voix du Nord, diffusée mercredi, la phrase mettant en cause le ministère de l’intérieur a disparu, mais elle figure toujours dans la version mise en ligne mardi soir. « C’est une question de place, comme pour chaque interview. On a sélectionné ce qui nous paraissait le plus important pour que la version papier tienne sur deux pages. Ce n’est pas une demande de M. Quatennens », a expliqué à l’Agence France-Presse le rédacteur en chef du journal, Patrick Jankielewicz.            « Le ministre de l’intérieur ne distribue pas comme ça des fiches de justice, qu’il n’a d’ailleurs pas, à l’ensemble des journaux français », a déclaré M. Darmanin mercredi sur France 2, précisant qu’il déposerait plainte « aujourd’hui ». « Si Adrien Quatennens a des preuves, qu’il les publie », lui répond encore Gérald Darmanin, réélu en juin député d’une circonscription voisine de celle de l’« insoumis ».            A la mi-septembre, Le Canard enchaîné avait révélé que l’épouse du député du Nord avait déposé une main courante pour des violences exercées par son mari, avec qui elle est en instance de divorce. L’élu s’était mis alors en retrait de son parti.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Affaire Adrien Quatennens : son épouse l’accuse de violences anciennes et répétées, LFI plonge dans la crise                   Mardi, après sa condamnation, M. Quatennens a exclu de démissionner de son poste de député, estimant être victime d’un « lynchage médiatique ».                                          Écouter aussi    #Metoo : le monde politique est-il passé à côté ?                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 15 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/12/14/gerard-darmanin-annonce-porter-plainte-en-diffamation-contre-adrien-quatennens_6154334_823448.html"},"headline":"G\u00e9rald Darmanin annonce porter plainte en diffamation contre Adrien Quatennens","dateCreated":"2022-12-14T09:05:46+01:00","datePublished":"2022-12-14T09:05:46+01:00","dateModified":"2022-12-14T10:37:28+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","La France insoumise"],"keywords":["Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","La France insoumise","Politique"],"description":"Condamn\u00e9 mardi \u00e0 quatre mois de prison avec sursis pour \u00ab\u00a0violences\u00a0\u00bb sur son \u00e9pouse, le d\u00e9put\u00e9 LFI a estim\u00e9 dans un entretien \u00e0 \u00ab\u00a0La Voix du Nord\u00a0\u00bb \u00eatre victime d\u2019un coup \u00ab\u00a0politique\u00a0\u00bb destin\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019abattre\u00a0\u00bb, mettant indirectement en cause le ministre de l\u2019int\u00e9rieur.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/07/338/0/4056/2028/1342/671/60/0/7b8ee8e_5949499-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La France insoumise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-france-insoumise/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/14/19-16">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-16"> ¤ Recruter 15 000 candidats en dix-huit mois pour répondre aux exigences de la sécurisation des Jeux olympiques représente un défi pour le gouvernement, Pôle emploi et les entreprises du secteur.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-16"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             Sport       Jeux olympiques de Paris 2024           JO 2024 : face à la pénurie d’agents, le risque d’une sécurité au rabais      Recruter 15 000 candidats en dix-huit mois pour répondre aux exigences de la sécurisation des Jeux olympiques représente un défi pour le gouvernement, Pôle emploi et les entreprises du secteur.          Par Jérôme Porier         Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 14h42    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                La première ministre, Elisabeth Borne, et le maire de Saint-Denis (Seine-Saint-Denis), Mathieu Hanotin, au Stade de France, le 13 novembre 2022, pour la pose d’une plaque rendant hommage aux victimes des attentats terroristes du 13 novembre 2015.  JULIEN DE ROSA/AFP               A dix-neuf mois des Jeux olympiques de Paris, les difficultés de recrutement des entreprises de la sécurité privée font craindre une pénurie d’agents pour assurer la surveillance des compétitions. La situation est d’autant plus tendue en Ile-de-France que la vague d’attentats de 2015 y a accru, plus qu’ailleurs, les besoins en personnel qualifié. « Il existe un déséquilibre entre l’offre et la demande sur le marché de la sécurité privée dans notre région, que les Jeux vont accentuer », résume Nadine Crinier, directrice régionale de Pôle emploi Ile-de-France.          Aux côtés des 30 000 policiers et gendarmes qui seront mobilisés, « il faut 25 000 agents de sécurité privée en plus pour les JO », a estimé, le 22 septembre, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin. En réalité, le nombre de personnes à trouver est moindre, parce que certaines entreprises franciliennes pourront libérer des agents pendant les Jeux, et qu’un grand nombre d’événements devraient être annulés ou reportés.          En fait, « c’est plutôt de 7 000 à 8 000 agents qu’il faut trouver » pour assurer les missions de sécurité relevant du Comité d’organisation des Jeux olympiques et paralympiques (Cojop), précise Cédric Paulin, secrétaire général du Groupement des entreprises de sécurité, qui fédère 200 entreprises du secteur. « Mais comme il en manque déjà 8 000 en Ile-de-France, c’est un minimum de 15 000 qu’il va falloir trouver, et former, en dix-huit mois seulement. »          Une gageure          Face à cette situation préoccupante, Pôle emploi a adopté plusieurs mesures. En Ile-de-France, l’organisme public a contacté 10 000 titulaires de la carte professionnelle délivrée par le Conseil national des activités privées de sécurité (Cnaps), une émanation du ministère de l’intérieur, pour les inciter à revenir travailler dans le secteur.          Pendant les confinements liés au Covid-19, beaucoup de ces agents se sont réorientés vers d’autres filières, comme la logistique. Si un tiers environ travaille encore dans le secteur de façon occasionnelle, faire revenir les autres vers la sécurité constitue une gageure. « Solliciter ces 10 000 inscrits ne suffira pas, c’est pourquoi nous allons aussi nous adresser aux 50 000 demandeurs d’emploi de longue durée dans des fonctions d’accueil, de gardiennage et de nettoyage… », développe Nadine Crinier.                           Lire aussi :  JO 2024 : plus de 30 000 policiers et gendarmes seront mobilisés chaque jour                 Pour contrer la pénurie, les entreprises de la sécurité font des efforts afin de renforcer leur attractivité : elles proposent davantage de contrats à durée indéterminée et ont accepté de revoir à la hausse leur grille de salaire. Au 1er janvier 2023, la rémunération des agents de sécurité va augmenter de 7,5 %. Il y avait déjà eu un coup de pouce de 3,5 % en 2022. Des discussions sont en cours, qui pourraient aboutir à une nouvelle hausse de 10 % au 1er janvier 2024. « Ce qui mettrait le premier niveau de rémunération dans nos métiers à plus de 10 % au-dessus du smic », se félicite M. Paulin.        Il vous reste 56.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Les meilleurs boucleurs à cheveux  Ils permettent de modeler sa coiffure et de travailler son style. Dans ce comparatif, nous avons testé huit fers à boucler à tous les prix, développés par des marques phares telles que Babyliss, Dyson, L’Oréal Professionnel ou encore ghd. Voici nos avis et nos conseils pour choisir le boucleur qui correspond à vos cheveux.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/14/jo-2024-face-a-la-penurie-d-agents-le-risque-d-une-securite-au-rabais_6154321_3242.html"},"headline":"JO 2024\u00a0: face \u00e0 la p\u00e9nurie d\u2019agents, le risque d\u2019une s\u00e9curit\u00e9 au rabais","dateCreated":"2022-12-14T06:30:13+01:00","datePublished":"2022-12-14T06:30:13+01:00","dateModified":"2022-12-14T14:42:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques de Paris 2024"],"keywords":["Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","S\u00e9curit\u00e9","Jeux olympiques","Jeux olympiques de Paris 2024","\u00c9conomie","Emploi","Sport"],"description":"Recruter 15\u00a0000\u00a0candidats en dix-huit mois pour r\u00e9pondre aux exigences de la s\u00e9curisation des Jeux olympiques repr\u00e9sente un d\u00e9fi pour le gouvernement, P\u00f4le emploi et les entreprises du secteur.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Porier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/13/877/0/5260/2630/1342/671/60/0/0354327_5721043-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques de Paris 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/14/19-17">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-17"> ¤ L’unité de soins en oncopédiatrie et le laboratoire d’Olivier Delattre, lauréat du Grand Prix de l’Inserm 2022, travaillent en étroite synergie pour améliorer la prise en charge des jeunes patients.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-17"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                JEANNE FRANK / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                        Sciences       Cancer         Les cancers de l’enfant sous la loupe des chercheurs, à l’Institut Curie   Par Florence Rosier   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 10h56     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageL’unité de soins en oncopédiatrie et le laboratoire d’Olivier Delattre, lauréat du Grand Prix de l’Inserm 2022, travaillent en étroite synergie pour améliorer la prise en charge des jeunes patients.                A 12 ans, Michael Bowen a été soigné à l’Institut Curie pour un cancer des os. Aujourd’hui âgé de 21 ans, le jeune homme est de retour dans cette structure de soins et de recherche, à Paris, pour affronter de nouveau cette maladie, mais de l’autre côté du miroir. Il a rejoint un laboratoire de pointe, le temps d’un stage de recherche sur le sarcome d’Ewing, cette même tumeur qui l’avait frappé. « C’est cette maladie qui m’a poussé vers la biologie, explique l’étudiant en bachelor. L’idée que mon travail puisse aider des enfants qui passent par la même épreuve me fait beaucoup de bien. »                              Olivier Delattre, pédiatre et chercheur, à l’Institut Curie, à Paris, le 7 décembre 2022.  JEANNE FRANK / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               A l’Institut Curie, ce 7 décembre, on a fait la navette entre l’unité de recherche d’Olivier Delattre, pédiatre et chercheur, et l’unité de soins dirigée par Daniel Orbach, oncopédiatre. « Ici, les activités de recherche et de soins sont étroitement associées, des synergies se créent », se réjouit le premier. La veille, autre motif de fierté, il recevait le Grand Prix de l’Institut national de la santé et de la recherche médicale (Inserm), en récompense des découvertes marquantes qui ont jalonné son parcours de recherche.          Pour passer de son laboratoire à l’unité de soins, il faut franchir un dédale de couloirs et d’escaliers. Un sapin de Noël qui clignote, un lit d’enfant qui patiente : nous y sommes.          Tout au bout d’un couloir décoré de créatures marines, voici la chambre de Noa (le prénom a été changé). Bouille ronde et crâne lisse, la fillette de 7 ans et demi a le nez penché sur sa tablette. Quand on lui demande pourquoi elle est ici, elle montre son ventre : « J’ai un bobo là. » En réalité, la petite est atteinte d’un cancer du rein, un néphroblastome. « Notre vie a basculé quand ce cancer a été découvert, elle avait 3 ans. En juin dernier, il a récidivé », dit la maman. Le protocole de soins de Noa, classique, associe chirurgie, radiothérapie et cures de chimiothérapie. « Le néphroblastome est un cancer de bon pronostic, on guérit aujourd’hui 90 % des enfants, indique Daniel Orbach. A la fin des années 1960, c’était moins de 30 %. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « On guérit aujourd’hui 80 % des cancers de l’enfant, mais il faut se battre pour en guérir plus »                 Si les cancers des jeunes patients restent heureusement rares (ils représentent 1 % de l’ensemble), ils touchent malgré tout près de 2 200 enfants et adolescents chaque année en France. A Curie, plus de 300 nouveaux enfants, ados et jeunes adultes sont traités chaque année pour une tumeur solide ou un lymphome. L’âge médian des patients est de 5 ans.          Maladies orphelines          Parmi eux, 180 jeunes participent à un essai thérapeutique ou à une étude clinique. « De nombreux cancers de l’enfant sont des maladies orphelines, trop rares pour intéresser les industriels », regrette Daniel Orbach, tout en soulignant des évolutions positives récentes à cet égard. Depuis 2015, l’Institut Curie a été labellisé par l’Institut national du cancer « centre d’essais cliniques de phase précoce pédiatrique », sous la direction du professeur François Doz. Résultat, pour les cancers sans traitement approuvé, les médecins peuvent proposer aux patients de nouvelles molécules prometteuses, dont l’efficacité et l’innocuité ne sont pas encore prouvées.        Il vous reste 60.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/12/14/les-cancers-de-l-enfant-sous-la-loupe-des-chercheurs-a-l-institut-curie_6154310_1650684.html"},"headline":"Les cancers de l\u2019enfant sous la loupe des chercheurs, \u00e0\u00a0l\u2019Institut Curie","dateCreated":"2022-12-14T06:00:13+01:00","datePublished":"2022-12-14T06:00:13+01:00","dateModified":"2022-12-14T10:56:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Cancer"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Pathologies","Cancer","M\u00e9decine","Sciences"],"description":"L\u2019unit\u00e9 de soins en oncop\u00e9diatrie et le laboratoire d\u2019Olivier Delattre, laur\u00e9at du Grand Prix de l\u2019Inserm 2022, travaillent en \u00e9troite synergie pour am\u00e9liorer la prise en charge des jeunes patients.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Rosier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/12/620/0/6478/3239/1342/671/60/0/f8121b6_1670847872595-20221207-serviceoncologie-institutcurie-18.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cancer","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cancer/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/14/19-18">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-18"> ¤ Gestion de la cérémonie d’ouverture sur la Seine, protection du public et des sites sportifs, réduction de la délinquance... Tous les aspects de la stratégie sécuritaire n’ont pas encore été arbitrés.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-18"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             Société       Jeux olympiques de Paris 2024           Comment sécuriser les JO 2024 à Paris ? Le comité d’organisation face à un événement hors normes      Gestion de la cérémonie d’ouverture sur la Seine, protection du public et des sites sportifs, réduction de la délinquance... Tous les aspects de la stratégie sécuritaire n’ont pas encore été arbitrés.          Par Antoine Albertini         Publié aujourd’hui à 05h15, mis à jour à 14h57    Temps de Lecture 8 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le président de la République, Emmanuel Macron, sur une vedette de la Préfecture de police, lors des Journées olympiques, à Paris,  le 24 juin 2017.  JEAN-PAUL PELISSIER / REUTERS               Vouloir évoquer le sujet de la sécurité des Jeux olympiques et paralympiques de 2024 avec la Mairie de Paris ou la délégation interministérielle aux Jeux (JO), dirigée par l’ancien préfet de police de Paris Michel Cadot, revient à pénétrer dans un labyrinthe jalonné de courriels, de coups de téléphone et de fins de non-recevoir esquissées, puis levées, pour enfin aboutir au fond d’une impasse de silence. Les services, faut-il comprendre, à condition de se satisfaire d’éléments de langage, « travaillent en bonne intelligence », mais des « contraintes d’agenda » rendent toute réponse impossible.          La matière est instable, piégeuse. Après le fiasco de la gestion de la finale de la Ligue des champions de football au Stade de France, le 28 mai, difficile de s’exposer en déclinant une stratégie sécuritaire dont tous les aspects ne sont pas encore arbitrés. En accueillant le « plus grand événement sportif depuis des décennies en France », dixit l’entourage du ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, le pays s’expose à tous les risques : politique, diplomatique, réputationnel.          Pour les minimiser, les organisateurs n’ont pas choisi la voie la plus facile en optant pour une cérémonie d’ouverture, le 26 juillet, dont personne ne sait encore rien, mais qui est annoncée comme une féerie fluviale : 160 embarcations, 10 500 athlètes, quarante-cinq minutes le long de six kilomètres de navigation franchissant dix-sept ponts entre celui d’Austerlitz et celui d’Iéna. Et pas moins de 600 000 spectateurs, dont 100 000 sur les quais bas.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  JO 2024 : face à la pénurie d’agents, le risque d’une sécurité au rabais                 L’ancien préfet de police Didier Lallement s’y était fermement opposé, préférant le cadre sécurisé du Stade de France, à Saint-Denis. La conception, confiée au scénographe Thierry Reboul, promet du grand spectacle. La gestion de la sécurité de cet événement hors normes, en revanche, donne des suées aux pouvoirs publics.          « Une cérémonie sur la Seine est à peu près la pire configuration imaginable », tranche Bertrand Cavallier. Spécialiste reconnu du maintien de l’ordre, ce général de la « 2e section », qui a quitté le service actif mais peut être rappelé à tout moment, est l’ancien patron du Centre national d’entraînement des forces de gendarmerie de Saint-Astier (Dordogne), superviseur du sommet du G8 à Evian (Haute-Savoie) en 2003 et désormais responsable de Eykues, une société de conseil.          Selon lui, la configuration des lieux, l’affluence, « l’existence d’une coupure humide » exigent « une construction au millimètre », avec notamment un zonage précis des spectateurs le long des quais et « une présence extrêmement densifiée des forces de l’ordre, avec une capacité d’intervention immédiate en cas de transgression ou de problème », pour évacuer des fauteurs de troubles ou prendre en charge d’éventuels malaises.        Il vous reste 79.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/14/jo-2024-le-comite-d-organisation-face-a-la-securite-d-un-evenement-hors-normes_6154301_3224.html"},"headline":"Comment s\u00e9curiser les JO 2024 \u00e0 Paris\u00a0? Le comit\u00e9 d\u2019organisation face \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement hors normes","dateCreated":"2022-12-14T05:15:14+01:00","datePublished":"2022-12-14T05:15:14+01:00","dateModified":"2022-12-14T14:57:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Jeux olympiques de Paris 2024"],"keywords":["Police","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Jeux olympiques","Jeux olympiques de Paris 2024","Sport"],"description":"Gestion de la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture sur la Seine, protection du public et des sites sportifs, r\u00e9duction de la d\u00e9linquance... Tous les aspects de la strat\u00e9gie s\u00e9curitaire n\u2019ont pas encore \u00e9t\u00e9 arbitr\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Antoine Albertini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/341/0/3630/1815/1342/671/60/0/38ae2df_1671025313418-000-32ne9em.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques de Paris 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/14/19-19">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-19"> ¤ Dans une tribune au « Monde », le sénateur (PS) de l’Isère rappelle que la croissance du nombre de détenus n’a pas fait diminuer l’insécurité. Notre politique carcérale est donc un échec, il faut l’admettre et développer d’autres solutions que la prison, tout en l’expliquant clairement à nos concitoyens.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-19"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                         Débats       Prisons         André Vallini : « En matière de politique carcérale, il faut choisir la pédagogie plutôt que la démagogie »   Tribune        André Vallini  sénateur (PS) de l’Isère        Dans une tribune au « Monde », le sénateur (PS) de l’Isère rappelle que la croissance du nombre de détenus n’a pas fait diminuer l’insécurité. Notre politique carcérale est donc un échec, il faut l’admettre et développer d’autres solutions que la prison, tout en l’expliquant clairement à nos concitoyens.   Publié aujourd’hui à 04h30    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    On compte aujourd’hui plus de 72 800 détenus dans les prisons françaises, soit un taux d’occupation carcérale de 120 %, contre 115,4 % il y a un an, selon le ministère de la justice. Plus du quart des détenus sont des prévenus, en attente de jugement et donc présumés innocents. Dans les maisons d’arrêt, où ils sont incarcérés, la densité carcérale s’élève à 142,8 %.          Cinquante-six prisons françaises affichent une densité supérieure à 150 %, et celle-ci dépasse même 200 % dans six établissements : Carcassonne (215,6 %), Nîmes (214,5 %), Perpignan (204,6 %), Foix (203,1 %), Majicavo, à Mayotte (200,9 %), et à Bordeaux-Gradignan, elle atteint 206,6 %, avec 723 détenus pour 350 places.          Cette augmentation de la population carcérale illustre le durcissement de la politique pénale. Et n’en déplaise aux adeptes du populisme pénal, la hausse du nombre de condamnations comme l’augmentation de la durée des peines prononcées sont un démenti cinglant au prétendu laxisme judiciaire qu’invoquent tous les démagogues qui font commerce de l’insécurité et de la délinquance.          Etre dur avec la délinquance et ses causes          Certes, la délinquance augmente et donc l’insécurité aussi. Qui oserait prétendre le contraire ? Et la gauche serait bien inspirée de l’admettre une bonne fois pour toutes si elle veut espérer avoir un jour la possibilité de revenir au pouvoir.          De même qu’elle devrait avoir la lucidité de reconnaître que, si les causes sociales peuvent l’expliquer, elles ne sauraient absoudre de toute responsabilité ceux qui choisissent la délinquance, dans la mesure où, à conditions sociales équivalentes, certains y cèdent et d’autres non.          Le même principe devrait donc rassembler tous ceux qui veulent œuvrer à restaurer la paix civile : être dur avec la délinquance et dur avec les causes de la délinquance. C’est l’éternel diptyque prévention-répression. Si la prévention revêt mille aspects, la répression semble n’en avoir qu’un : la prison. Or la politique carcérale française est en échec.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Dominique Simonnot : « Le vrai scandale, ce n’est pas le karting, mais l’état lamentable de nos prisons »                 « Les prisons sont une honte pour la République » : ce constat que nous avions dressé au Sénat comme à l’Assemblée nationale en 2000 est, hélas, toujours d’actualité. Tout était écrit et décrit sur l’indignité de la situation pénitentiaire de la France, une indignité dont les personnels pénitentiaires aussi étaient les victimes. Plus de vingt ans plus tard, on entend les mêmes constats, on dénonce les mêmes abus.          Promiscuité, oisiveté, insalubrité          La promiscuité, source de violence, est omniprésente entre détenus, à quoi il faut ajouter souvent l’oisiveté et, parfois, l’insalubrité. Et il y a les surveillants dont les conditions de travail se dégradent au point que le ministère peine à en recruter de nouveaux. La situation carcérale est donc toujours non seulement indigne, mais elle reste de surcroît inefficace.        Il vous reste 50.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/14/andre-vallini-en-matiere-de-politique-carcerale-il-faut-choisir-la-pedagogie-plutot-que-la-demagogie_6154295_3232.html"},"headline":"Andr\u00e9 Vallini\u00a0: \u00ab\u00a0En mati\u00e8re de politique carc\u00e9rale, il faut choisir la p\u00e9dagogie plut\u00f4t que la d\u00e9magogie\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-14T04:30:07+01:00","datePublished":"2022-12-14T04:30:07+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Prisons"],"keywords":["Prisons","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, le s\u00e9nateur (PS) de l\u2019Is\u00e8re rappelle que la croissance du nombre de d\u00e9tenus n\u2019a pas fait diminuer l\u2019ins\u00e9curit\u00e9. Notre politique carc\u00e9rale est donc un \u00e9chec, il faut l\u2019admettre et d\u00e9velopper d\u2019autres solutions que la prison, tout en l\u2019expliquant clairement \u00e0 nos concitoyens.","author":[{"@type":"Person","name":"Andr\u00e9 Vallini","description":"s\u00e9nateur (PS) de l\u2019Is\u00e8re"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/907/0/5440/2720/1342/671/60/0/0030956_1670928217091-000-8vx3vg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Prisons","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/prisons/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/14/19-20">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3224,1-0,0-20"> ¤ La cour a été plus sévère que les réquisitions, en condamnant deux accusés à dix-huit ans de réclusion pour terrorisme. Les six autres ont reçu des peines allant de deux à douze ans de prison pour des délits de droit commun. Les avocats des deux premiers ont annoncé leur intention de faire appel.
<filname="PROF-0,2-3224,1-0,0-20"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             Police et justice       Procès de l’attentat de Nice           Procès de l’attentat de Nice : malgré des « zones d’ombre », un verdict à la mesure du « traumatisme national »      La cour a été plus sévère que les réquisitions, en condamnant deux accusés à dix-huit ans de réclusion pour terrorisme. Les six autres ont reçu des peines allant de deux à douze ans de prison pour des délits de droit commun. Les avocats des deux premiers ont annoncé leur intention de faire appel.          Par Soren Seelow         Publié aujourd’hui à 03h50, mis à jour à 10h42    Temps de Lecture 5 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Laurent Raviot, le président de la cour d’assises spéciale de Paris, lors de l’annonce du verdict au procès de l’attentat de Nice, le 13 décembre.  ERWAN FAGES POUR « LE MONDE »               La grande salle de bois clair qui accueille, depuis début septembre, le procès de l’attentat du 14 juillet 2016 à Nice s’est remplie une dernière fois, mardi 13 décembre. Les bancs des parties civiles, comme ceux réservés à la presse, étaient bondés comme rarement depuis l’ouverture des débats. Au terme de trois mois d’audience, la cour d’assises spécialement composée de Paris a rendu son verdict. Un verdict sévère, au-delà des réquisitions du ministère public, qui a surpris nombre d’observateurs.          En l’absence du terroriste, Mohamed Lahouaiej Bouhlel, abattu au volant de son camion après avoir tué 86 personnes sur la promenade des Anglais, huit accusés étaient jugés, dont trois pour « association de malfaiteurs terroriste ». La cour, présidée par Laurent Raviot, a confirmé cette qualification terroriste pour deux d’entre eux, Mohamed Ghraieb et Chokri Chafroud, condamnés à dix-huit ans de réclusion criminelle. Leurs avocats, qui avaient plaidé l’acquittement, ont annoncé leur intention de faire appel.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le risque d’une erreur judiciaire » : au procès de l’attentat de Nice, la défense fustige un « dossier vide »                 A l’énoncé de ces peines, plus sévères que les quinze ans de prison requis par le parquet, quelques parties civiles se sont levées de leur banc, les poings serrés et les bras tendus vers le ciel, bientôt accompagnées par une salve d’applaudissements. « Pas de manifestations, s’il vous plaît, on est dans une salle d’audience, a dû rappeler le président. La justice a besoin de sérénité, elle n’a pas besoin d’être applaudie, non plus que d’être vilipendée. »          « Zones d’ombre »          Le troisième accusé jugé pour « association de malfaiteurs terroriste », Ramzi Arefa, un petit trafiquant qui avait fourni un pistolet au terroriste, a été condamné à douze ans de prison (le parquet en avait requis quinze) pour une infraction délictuelle. La cour a suivi la logique du ministère public, qui avait demandé de ne pas le condamner pour des faits de terrorisme. Les cinq autres accusés, impliqués dans la fourniture de l’arme et jugés pour de simples délits de droit commun, ont été condamnés à des peines comprises entre deux et huit ans de prison.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au procès de l’attentat de Nice, entre droit commun et terrorisme, la logique complexe des réquisitions                 Sitôt le verdict énoncé, plusieurs observateurs de ce procès – journalistes, chercheurs, juristes et même certains avocats de parties civiles – ont partagé leur étonnement. Rares sont ceux qui avaient anticipé des peines allant au-delà des réquisitions à l’encontre de Mohamed Ghraieb et de Chokri Chafroud, tant ce procès, marqué par la personnalité très perturbée de Mohamed Lahouaiej Bouhlel, a été déroutant et difficile à lire de bout en bout.        Il vous reste 68.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/12/14/proces-de-l-attentat-de-nice-malgre-des-zones-d-ombre-un-verdict-a-la-mesure-du-traumatisme-national_6154292_1653578.html"},"headline":"Proc\u00e8s de l\u2019attentat de Nice\u00a0: malgr\u00e9 des \u00ab\u00a0zones d\u2019ombre\u00a0\u00bb, un verdict \u00e0 la mesure du \u00ab\u00a0traumatisme national\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-14T03:50:12+01:00","datePublished":"2022-12-14T03:50:12+01:00","dateModified":"2022-12-14T10:42:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","Proc\u00e8s de l\u2019attentat de Nice"],"keywords":["Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Proc\u00e8s de l\u2019attentat de Nice"],"description":"La cour a \u00e9t\u00e9 plus s\u00e9v\u00e8re que les r\u00e9quisitions, en condamnant deux accus\u00e9s \u00e0 dix-huit\u00a0ans de r\u00e9clusion pour terrorisme. Les six autres ont re\u00e7u des peines allant de deux \u00e0 douze\u00a0ans de prison pour des d\u00e9lits de droit commun. Les avocats des deux premiers ont annonc\u00e9 leur intention de faire appel.","author":[{"@type":"Person","name":"Soren Seelow"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/379/0/3380/1690/1342/671/60/0/93f9375_1670976734176-laurent-raviot.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proc\u00e8s de l\u2019attentat de Nice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proces-de-l-attentat-de-nice/"}}
       


        
  
