<FILE-date="2022/12/14/19">

<article-nb="2022/12/14/19-1">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Ekrem Imamoglu s’était retrouvé dans le viseur du régime après avoir infligé en mars 2019 sa plus humiliante défaite au parti de Recep Tayyip Erdogan en remportant la mairie d’Istanbul après vingt-cinq ans de règne de l’AKP.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                              Offrir Le Monde                             International       Turquie           En Turquie, la justice tente d’écarter le maire d’Istanbul avant les élections      Ekrem Imamoglu s’était retrouvé dans le viseur du régime après avoir infligé en mars 2019 sa plus humiliante défaite au parti de Recep Tayyip Erdogan en remportant la mairie d’Istanbul après vingt-cinq ans de règne de l’AKP.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h57, mis à jour à 18h48    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des Stambouliotes regardent un débat télévisé entre Binali Yildirim (à droite), du Parti de la justice et du développement (AKP), au pouvoir en Turquie, et Ekrem Imamoglu (à gauche), du Parti républicain du peuple (CHP), tous deux candidats à la mairie d’Istanbul, le 16 juin 2019.  OZAN KOSE / AFP                 La répression contre les opposants au président Recep Tayyip Erdogan se poursuit. Mercredi 14 décembre, le maire d’Istanbul, Ekrem Imamoglu, étoile montante de la scène politique turque, a été condamné à plus de deux ans de prison pour « insulte envers des responsables », et à une interdiction d’exercer un mandat politique de la même durée, à six mois d’élections cruciales en Turquie.            L’édile, membre du Parti républicain du peuple (CHP, social-démocrate), le principal parti d’opposition au pouvoir de M. Erdogan, était accusé d’avoir qualifié « d’idiots » les membres du collège électoral qui avait invalidé son élection en mars 2019, ainsi que le ministre de l’intérieur Süleyman Soylu.                 M. Imamoglu a aussitôt décidé de faire appel de cette condamnation à deux ans, sept mois et quinze jours de détention, a annoncé son avocat, Me Kemal Polat. L’appel sera suspensif, a-t-il précisé, ce qui signifie que M. Imamoglu conservera son mandat de maire pendant l’examen de l’appel.            « Une poignée de personnes ne peuvent confisquer le pouvoir confié par le peuple. Notre lutte reprend avec encore davantage de force », a réagi M. Imamoglu après l’énoncé du verdict. Le verdict, prononcé par un tribunal d’Istanbul, assortit la condamnation à la prison de M. Imamoglu d’une « privation de certains droits », dont celui d’éligibilité, pour la même durée que sa peine de prison, ont fait savoir les avocats. Si la peine est confirmée en appel, « l’interdiction d’activité politique sera de la même durée que la peine prononcée », a confirmé l’avocat.            « Ce procès résume la situation de la Turquie », a lancé dans la soirée M. Imamoglu, juché sur le toit d’un bus, face à plusieurs milliers de personnes rassemblées devant la mairie scandant « vive la liberté, mort à la tyrannie ! », « gouvernement, démission ! » ou « droit, loi, justice ! ». « Ça a commencé le jour où ils ont essayé de nous priver de notre victoire aux élections [municipales] d’Istanbul. Mais ils ne réussiront pas », a-t-il martelé.                             Lire aussi l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Comment la Turquie est passée en vingt ans du projet de société de l’AKP au pouvoir solitaire d’Erdogan                   Potentiel candidat à la présidentielle                           Le maire d’Istanbul, Ekrem Imamoglu, étoile montante de la scène politique turque, a été condamné à plus de deux ans de prison pour « insulte envers des responsables ».  BURHAN OZBILICI / AP                 Le maire, âgé de 52 ans, s’était retrouvé dans le viseur du régime après avoir infligé en mars 2019 sa plus humiliante défaite au parti de M. Erdogan, en remportant la mairie d’Istanbul, qui était dirigé depuis vingt-cinq ans par le Parti de la justice et du développement (AKP), au pouvoir. Son élection a d’abord été annulée par le gouvernement, contraint de s’incliner trois mois plus tard face à la mobilisation de l’électorat qui a offert une plus large victoire à l’opposant. Quelque temps plus tard, Ekrem Imamoglu avait qualifié d’« idiots » ceux qui avaient invalidé sa première élection, ce qui lui vaut d’être poursuivi en justice. « Je ne faisais que répondre, en lui renvoyant ses propres termes, au ministre de l’intérieur, qui m’avait traité d’idiot », a affirmé l’édile.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ekrem Imamoglu, l’homme qui pourrait mettre fin au règne de Recep Tayyip Erdogan                   Alors que M. Imamoglu risque d’être interdit de politique si la peine est confirmée en appel, l’alliance de l’opposition, composée de six partis dont le CHP, n’est toujours pas parvenue à désigner un candidat commun pour la présidentielle qui doit se tenir en juin 2023. Le maire d’Istanbul compte parmi une poignée de leaders d’opposition que les sondages donnent gagnants face à Recep Tayyip Erdogan, confronté à une grave crise économique et à une inflation officielle autour de 85 %.                Mais le leader du CHP, Kemal Kilicdaroglu, préférerait se présenter lui-même, selon de nombreux observateurs. M. Kilicdaroglu, en déplacement à Berlin, a avancé son retour en Turquie mercredi. Avant de monter dans l’avion, il a dénoncé, dans un message vidéo posté sur Twitter, « un massacre de la loi » et « une justice pourrie ».            Tout en affirmant son soutien au chef de son parti, M. Imamoglu n’a pas fermé la porte à son éventuelle candidature, assurant mardi soir dans un entretien à la chaîne de télévision Télé One que ses « épaules sont capables de porter toutes sortes de responsabilités ».                                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 15 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La fabrique de la langue française  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/14/la-justice-turque-tente-d-ecarter-le-maire-d-istanbul-avant-les-elections_6154431_3210.html"},"headline":"En Turquie, la justice tente d\u2019\u00e9carter le maire d\u2019Istanbul avant les \u00e9lections","dateCreated":"2022-12-14T17:57:59+01:00","datePublished":"2022-12-14T17:57:59+01:00","dateModified":"2022-12-14T18:48:39+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["International","Turquie","Europe"],"description":"Ekrem Imamoglu s\u2019\u00e9tait retrouv\u00e9 dans le viseur du r\u00e9gime apr\u00e8s avoir inflig\u00e9 en mars\u00a02019 sa plus humiliante d\u00e9faite au parti de Recep Tayyip Erdogan en remportant la mairie d\u2019Istanbul apr\u00e8s\u00a0vingt-cinq ans de r\u00e8gne de l\u2019AKP.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/638/0/6407/3203/1342/671/60/0/3a0f603_50e77c8ab5374cd2af03afc23589bb7c-0-58e09186afc245b683d3b882bc61a7f9.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/14/19-2">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ L’institut Ifo n’anticipe plus qu’une récession légère en 2023. L’année 2022 a été marquée par un fort retour de la consommation des ménages, en dépit de l’inflation.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             Économie       Allemagne           L’économie allemande résiste mieux à la crise que prévu, dopée par la consommation      L’institut Ifo n’anticipe plus qu’une récession légère en 2023. L’année 2022 a été marquée par un fort retour de la consommation des ménages, en dépit de l’inflation.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h42, mis à jour à 18h46    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le marché de Noël de Dresde, en Allemagne, le 10 décembre 2022.  JENS SCHLUETER / AFP               Malgré l’ampleur de la crise énergétique qui la frappe, l’Allemagne résiste. Et les experts de la conjoncture reconnaissent que beaucoup de prévisions sur l’évolution de la première économie européenne ont été trop pessimistes. C’est ce qui ressort des analyses de l’institut Ifo et du ministère fédéral de l’économie, publiées mercredi 14 décembre, qui tablent sur une récession légère voire une stagnation de l’Allemagne en 2023, même si les perspectives restent incertaines.          Pour l’année en cours, l’institut Ifo a même relevé ses estimations, avec une croissance attendue à 1,8 %, contre 1,6 % jusqu’ici. Un résultat très honorable vu le choc encaissé par le pays en 2022. « Le troisième trimestre, en particulier, a été bien meilleur que prévu », a expliqué Timo Wollmershäuser, mercredi matin, à Berlin, lors d’une conférence de presse.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, la confiance entre le gouvernement et les milieux économiques s’érode                 L’économie allemande a enregistré une solide progression de 0,4 % à l’automne, a rapporté l’office des statistiques, le 25 novembre. Cette performance ne devrait cependant pas permettre d’éviter une récession cet hiver, estime le directeur des prévisions : « On aura une contraction du produit intérieur brut [PIB] pendant les deux trimestres de l’hiver 2022-2023. Puis l’activité repartira à la hausse. En 2023, [elle] devrait baisser de seulement 0,1 %. »          Bonne tenue du marché du travail          Le plus étonnant a été le comportement des consommateurs. En dépit de l’inflation historique – actuellement à 10 % –, qui rogne leur pouvoir d’achat, les ménages ont rattrapé les dépenses non effectuées pendant la pandémie, soit en puisant dans leurs économies, soit en profitant des aides accordées par l’Etat pour atténuer la crise énergétique.          Tout indique que les Allemands ont fêté le retour de la liberté de voyager et de sortir : les secteurs du commerce, des transports, de l’hôtellerie et des services ont fortement progressé. La bonne tenue du marché du travail a sans doute aussi nourri cette confiance : 46,2 millions de personnes travaillaient outre-Rhin, à l’automne. C’est un nouveau record historique, auquel ont contribué les réfugiés ukrainiens arrivés en Allemagne, dont 20 % travaillent, a souligné l’Ifo.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne va dépenser 200 milliards d’euros pour compenser la hausse des prix du gaz                 Côté entreprises, la situation est plus contrastée. Les groupes très gourmands en énergie comme la chimie, la fabrication d’acier, de papier ou de verre ont dû fortement abaisser leur production, ce qui a permis de diminuer la consommation de gaz. Mais le reste de l’industrie continue à profiter de carnets de commandes pleins, les entreprises s’étant, semble-t-il, adaptées à la réduction, puis à l’arrêt des livraisons de gaz russe survenus cet été.        Il vous reste 38.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/14/l-economie-allemande-resiste-mieux-a-la-crise-que-prevu-dopee-par-la-consommation_6154429_3234.html"},"headline":"L\u2019\u00e9conomie allemande r\u00e9siste mieux \u00e0 la crise que pr\u00e9vu, dop\u00e9e par la consommation","dateCreated":"2022-12-14T17:42:37+01:00","datePublished":"2022-12-14T17:42:37+01:00","dateModified":"2022-12-14T18:46:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["Entreprises","\u00c9nergies fossiles","Ukraine","International","Crise \u00e9nerg\u00e9tique","Inflation","Guerre en Ukraine","Industrie","\u00c9nergies","Plan\u00e8te","Europe","\u00c9conomie","Allemagne"],"description":"L\u2019institut Ifo n\u2019anticipe plus qu\u2019une r\u00e9cession l\u00e9g\u00e8re en\u00a02023. L\u2019ann\u00e9e 2022 a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par un fort retour de la consommation des m\u00e9nages, en d\u00e9pit de l\u2019inflation.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/59d57c5_1671036065806-dresde.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/14/19-3">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Au mois d’octobre, des images avaient circulé montrant un manifestant recevant des coups dans l’enceinte diplomatique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                              Offrir Le Monde                             International       Royaume-Uni           Royaume-Uni : six diplomates chinois quittent le consulat de Manchester après l’agression d’un manifestant prodémocratie      Au mois d’octobre, des images avaient circulé montrant un manifestant recevant des coups dans l’enceinte diplomatique.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h20, mis à jour à 16h21    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un policier britannique tente d’intervenir alors que des affrontements ont éclaté entre manifestants pour la démocratie à Hongkong et membres du consulat de Chine à Manchester, lors d’une manifestation le 16 octobre 2022.  MATTHEW LEUNG / AFP                 L’incident avait suscité un tollé au Royaume-Uni, et mis à mal les relations diplomatiques du pays avec la Chine. Quasiment deux mois après la violente agression d’un militant prodémocratie de Hongkong, six diplomates du consulat de Chine de Manchester (nord de l’Angleterre) ont quitté le Royaume-Uni, a annoncé le ministre des affaires étrangères britannique, James Cleverly, mercredi 14 décembre.            « Les violences commises au consulat de Chine à Manchester sont inacceptables », a tweeté M. Cleverly. Le 16 octobre, jour où s’ouvrait parallèlement à Pékin le congrès du Parti communiste, une manifestation autorisée s’était tenue devant le consulat de Chine à Manchester. Elle réunit des militants pour la démocratie à Hongkong, opposés à la reprise en main par Pékin de ce territoire chinois autrefois britannique, qui a longtemps bénéficié de libertés inégalées ailleurs en Chine.                 Rapidement, des vidéos circulent sur les réseaux sociaux montrant des individus sortant du consulat pour détruire les banderoles de manifestants prodémocratie. De violentes altercations s’ensuivent et, sur des images, un manifestant est vu au sol, recevant des coups dans l’enceinte diplomatique après y avoir été visiblement tiré de force.            British police are investigating an assault on a protester who was beaten by several men after being dragged inside… https://t.co/tNwYyPKQiH— Reuters (@Reuters)              Pékin rappelé à l’ordre                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Hongkong, vingt-cinq ans après la rétrocession à la Chine : de l’Etat de droit à l’état de peur                   Le Royaume-Uni avait sèchement rappelé Pékin à l’ordre sur le droit à manifester sur le sol britannique, tandis que la Chine mettait en cause des « fauteurs de troubles » entrés « illégalement » dans l’enceinte de ce consulat. Dans le cadre de l’enquête, la police de Manchester « a demandé la levée de l’immunité diplomatique de six responsables chinois afin qu’ils puissent être interrogés », a expliqué M. Cleverly, précisant avoir donné une date butoir à la Chine qui a expiré mercredi. « En réponse à notre demande, le gouvernement chinois a désormais renvoyé du Royaume-Uni ces responsables, dont le consul général lui-même », a-t-il ajouté.            Londres a affirmé il y a deux semaines que « l’âge d’or » avec Pékin était terminé. Le premier ministre Rishi Sunak avait alors estimé que la Chine représentait « un défi systémique pour nos valeurs et nos intérêts, un défi de plus en plus criant tandis que le pays évolue vers un autoritarisme encore plus grand ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Manifestations en Chine : « Les jeunes reviennent sur le devant de la scène avec des revendications fortes »                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 15 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La fabrique de la langue française  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/14/royaume-uni-six-diplomates-chinois-quittent-le-consulat-de-manchester-apres-l-agression-d-un-manifestant-prodemocratie_6154417_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: six diplomates chinois quittent le consulat de Manchester apr\u00e8s l\u2019agression d\u2019un manifestant prod\u00e9mocratie","dateCreated":"2022-12-14T16:20:58+01:00","datePublished":"2022-12-14T16:20:58+01:00","dateModified":"2022-12-14T16:21:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Manifestations \u00e0 Hongkong","Asie-Pacifique","Chine","Europe"],"description":"Au mois d\u2019octobre, des images avaient circul\u00e9 montrant un manifestant recevant des coups dans l\u2019enceinte diplomatique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/427/0/5136/2568/1342/671/60/0/75d18d2_5004916-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/14/19-4">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Un conseil démocratiquement élu, accompagné d’experts, doit préparer une nouvelle Loi fondamentale. Le projet sera soumis aux électeurs fin 2023.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             International       Chili           Au Chili, accord politique pour un nouveau processus constitutionnel après le non au référendum      Un conseil démocratiquement élu, accompagné d’experts, doit préparer une nouvelle Loi fondamentale. Le projet sera soumis aux électeurs fin 2023.          Par Flora Genoux(Buenos Aires, correspondante)         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 Il a fallu trois mois aux partis politiques chiliens, depuis le non au référendum sur la Constitution, en septembre, pour s’accorder sur un nouveau scénario pour la réforme de la Loi fondamentale. Trois mois d’« âpres » négociations, selon les mots du président, Gabriel Boric (gauche), mardi 13 décembre, tandis qu’il présentait cet accord entre 14 partis, annoncé la veille au soir par le président du Sénat. « Nous avons fait un pas nécessaire et, j’espère, décisif pour avancer vers un nouveau pacte social, vers une nouvelle démocratie, avec davantage de libertés, de droits sociaux. Le Chili ne peut pas continuer d’attendre », a-t-il affirmé devant le palais présidentiel, accompagné des présidents des deux chambres.          Cet accord est essentiel pour le gouvernement chilien. Après le rejet de la proposition de Constitution par 62 % des votants, le 4 septembre, l’exécutif avait donné au Congrès l’objectif de se mettre d’accord sur une nouvelle feuille de route. Alors que le texte rejeté était marqué par des valeurs féministes et écologistes, les électeurs avaient été rebutés par certains aspects de la réforme, comme celui de la « plurinationalité » du pays, qui visait à mieux prendre en compte les différentes nations autochtones – qui représentent 13 % de la population –, ou celui consistant à établir un système de justice spécifique à ces populations. Mais, à l’exception de l’extrême droite, le besoin de reformuler la Loi fondamentale faisait consensus parmi les forces politiques.          La Constitution actuelle, héritée de la dictature d’Augusto Pinochet (1973-1990), structure le modèle libéral chilien. La gauche la tient pour responsable de la difficulté à engager des réformes sociales. M. Boric a fait campagne sur la promesse de nouveaux droits sociaux, une réponse à la mobilisation historique contre les inégalités de 2019.                           Lire aussi (2019) :  Article réservé à nos abonnés  Mobilisation historique au Chili contre les inégalités                 Trois organes seront chargés de la rédaction du texte. En premier lieu, un Conseil doit être élu lors d’un scrutin à participation obligatoire, en avril 2023. La droite réclamait que les membres de ce Conseil soient désignés et non élus, ce sur quoi les négociations ont principalement achoppé.          Ce Conseil sera réduit à 50 personnes, au lieu des 155 constituants de la première assemblée. Le mode de scrutin pour l’élire sera calqué sur celui du Sénat, un choix qui donne plus de poids aux circonscriptions rurales, traditionnellement plus à droite. Cette fois, les sièges indigènes seront calculés sur la base de leur participation électorale, ce qui devrait en diminuer le nombre.        Il vous reste 44.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/14/au-chili-accord-politique-pour-un-nouveau-processus-constitutionnel-apres-le-non-au-referendum_6154409_3210.html"},"headline":"Au Chili, accord politique pour un nouveau processus constitutionnel apr\u00e8s le non au r\u00e9f\u00e9rendum","dateCreated":"2022-12-14T16:00:13+01:00","datePublished":"2022-12-14T16:00:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chili"],"keywords":["International","Chili","Am\u00e9riques"],"description":"Un conseil d\u00e9mocratiquement \u00e9lu, accompagn\u00e9 d\u2019experts, doit pr\u00e9parer une nouvelle Loi fondamentale. Le projet sera soumis aux \u00e9lecteurs fin 2023.","author":[{"@type":"Person","name":"Flora Genoux","description":"Buenos Aires, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/db8f106_1670989872798-464687.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chili","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chili/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/14/19-5">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ « Aucune proposition n’a été formulée par qui que ce soit, ce sujet n’est pas à l’ordre du jour », a répondu le porte-parole du Kremlin quant à la possibilité d’une pause des combats alors que l’hiver s’abat sur le pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                    Les infos importantes à connaître mercredi 14 décembre au matin                    Le contexte          Image de couverture :  La cathédrale Saint-Michel à Kiev, en Ukraine. Cérémonie funéraire d’un volontaire, de 20 ans, suédois appelé « Nico » engagé dans le bataillon médical hospitaliers. Il est mort à la suite d’une collision avec un véhicule de combat lors de l’évacuation de personnes blessées à Bakhmout.   GUILLAUME HERBAUT/VU’ POUR « LE MONDE »          Des explosions entendues dans le centre-ville de Kiev. La défense antiaérienne ukrainienne a abattu « la totalité des treize drones » lancés par la Russie lors de nouvelles frappes sur Kiev et ses environs mercredi matin, s’est félicité Volodymyr Zelensky dans une vidéo.A l’issue de la conférence de soutien à Kiev qui se tenait mardi à Paris, les représentants de quarante-huit pays et de vingt-quatre organisations internationales ont promis à l’Ukraine plus de 1 milliard d’euros, dont 415 millions déjà affectés au secteur de l’énergie pour aider la population à passer l’hiver.Après avoir longtemps hésité, les Etats-Unis sont finalement prêts à répondre favorablement à une demande pressante de Kiev et à fournir à l’armée ukrainienne des batteries de missiles Patriot, ont rapporté mardi des médias américains citant des responsables non identifiés. Les Patriot sont des armements à même de participer utilement à contrer les attaques russes sur les infrastructures énergétiques ukrainiennes.Le ministre des affaires étrangères de l’Ukraine, Dmytro Kuleba, a estimé, mardi, que la Russie pourrait lancer une offensive de grande envergure sur l’Ukraine en janvier ou février 2023. Le ministre a assuré que son pays faisait tout son possible pour contrecarrer ces plans.L’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) va envoyer des missions pour « sécuriser » cinq centrales nucléaires en Ukraine, y compris celle de Zaporijia, occupée par l’armée russe, a souligné le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, après une rencontre à Paris avec le patron de cette organisation, Rafael Grossi.         Retrouvez notre direct d’hier en cliquant sur ce lien.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. Soumise à la « terreur énergétique » de Moscou, l’Ukraine obtient une nouvelle aide de ses alliés         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Des enfants ont été conçus depuis le début de la guerre. Cela me rend heureuse de savoir que des gens ont fait l’amour »         Reportage. Dans la fabrique des drones ukrainiens         Factuel. L’armée française confrontée à un défi logistique en Roumanie         Tribune. Andriy Yermak, chef de cabinet de la présidence ukrainienne : « L’Afrique a besoin de nourriture et l’Ukraine est prête à la soutenir en ces temps difficiles »         Factuel. Les réponses du Monde à vos questions les plus fréquentes                          Les infos importantes à connaître mercredi 14 décembre au matin                                                                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-prevoit-aucune-treve-de-noel-ou-du-nouvel-an_6154314_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-prevoit-aucune-treve-de-noel-ou-du-nouvel-an_6154314_3210.html","coverageStartTime":"2022-12-14T17:42:11+00:00","coverageEndTime":"2022-12-15T05:42:11+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie ne pr\u00e9voit aucune tr\u00eave de No\u00ebl ou du Nouvel An","description":"\u00ab\u00a0Aucune proposition n\u2019a \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e par qui que ce soit, ce sujet n\u2019est pas \u00e0 l\u2019ordre du jour\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le porte-parole du Kremlin quant \u00e0 la possibilit\u00e9 d\u2019une pause des combats alors que l\u2019hiver s\u2019abat sur le pays.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Ukraine","International","Guerre en Ukraine","Europe"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : la Russie ne prévoit aucune trêve de Noël ou du Nouvel An","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"\u00ab\u00a0Aucune proposition n\u2019a \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e par qui que ce soit, ce sujet n\u2019est pas \u00e0 l\u2019ordre du jour\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le porte-parole du Kremlin quant \u00e0 la possibilit\u00e9 d\u2019une pause des combats alors que l\u2019hiver s\u2019abat sur le pays.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/0/0/3000/2400/1342/1073/3/0/b49f6a3_1671026260425-dsc-0992.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-12-14T17:42:11+00:00"
,"endDate":"2022-12-15T05:42:11+00:00"
         Une p\u00e2tisserie faisant r\u00e9f\u00e9rence au film et \u00e0 l\u2019affiche de \u00ab\u00a0Fight Club\u00a0\u00bb.  Il est \u00e9crit dessus \u00ab\u00a0arm\u00e9e\u00a0\u00bb. Sur la carte \u00e0 c\u00f4t\u00e9, le g\u00e9n\u00e9ral d\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Cinquante hryvnias sont revers\u00e9s \u00e0 l\u2019arm\u00e9e \u00e0 l\u2019achat de ce g\u00e2teau. Dans un restaurant du quartier de Podil, en Ukraine, le 13\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. GUILLAUME HERBAUT\/VU\u2019 POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Une p\u00e2tisserie en forme de chevaux de frise, barri\u00e8re de d\u00e9fense, dans un restaurant du quartier de Podil, en Ukraine, le 13\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. GUILLAUME HERBAUT\/VU\u2019 POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/48e3d07_1671035822978-dsc-1045.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie ne pr\u00e9voit aucune tr\u00eave de No\u00ebl ou du Nouvel An","dateModified":"2022-12-14T16:41:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-prevoit-aucune-treve-de-noel-ou-du-nouvel-an_6154314_3210.html#786849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-prevoit-aucune-treve-de-noel-ou-du-nouvel-an_6154314_3210.html","datePublished":"2022-12-14T15:46:57+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) est pr\u00eate \u00e0 se rendre \u00e0 Moscou \u00ab\u00a0quand le moment sera venu\u00a0\u00bb, pour discuter de l\u2019acc\u00e8s aux soldats fait prisonniers depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. \u00ab\u00a0Je suis personnellement en contact avec des interlocuteurs russes\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Mirjana Spoljaric Egger, la nouvelle pr\u00e9sidente du CICR, \u00e0 un groupe de journalistes, quelques jours apr\u00e8s une longue visite en Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous avons des conversations quotidiennes \u00e0 diff\u00e9rents niveaux [avec les Russes], parce que l\u2019acc\u00e8s aux prisonniers de guerre est un engagement permanent, [qu\u2019]il n\u2019y a jamais d\u2019interruption ou de fin\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9 au si\u00e8ge de l\u2019organisation \u00e0 Gen\u00e8ve qu\u2019elle dirige depuis octobre.          Les visites aux prisonniers de guerre sont une des missions fondamentales du CICR, et l\u2019acc\u00e8s aux prisonniers est normalement garanti par les Conventions de Gen\u00e8ve. Le CICR a fait r\u00e9cemment \u00e9tat de progr\u00e8s pour ce qui est des visites, qui \u00e9taient jusque-l\u00e0 extr\u00eamement limit\u00e9es et sporadiques, mais ces progr\u00e8s ne sont pas encore suffisants, a soulign\u00e9 Mme\u00a0Spoljaric Egger.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/b49f6a3_1671026260425-dsc-0992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sidente du Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge se dit pr\u00eate \u00e0 se rendre \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-12-14T16:04:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-prevoit-aucune-treve-de-noel-ou-du-nouvel-an_6154314_3210.html#786759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-prevoit-aucune-treve-de-noel-ou-du-nouvel-an_6154314_3210.html","datePublished":"2022-12-14T14:03:04+00:00","articleBody":"     Dans un discours prononc\u00e9 \u00e0 l\u2019occasion de la remise officielle au peuple ukrainien du prix Sakharov pour la libert\u00e9 de pens\u00e9e, Volodymyr Zelensky a de nouveau r\u00e9clam\u00e9 la mise en place \u00ab\u00a0le plus rapidement possible\u00a0\u00bb d\u2019un tribunal pour juger les crimes de guerre russes en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/b49f6a3_1671026260425-dsc-0992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident ukrainien r\u00e9clame de nouveau la mise en place d\u2019un tribunal sp\u00e9cial pour juger les crime...","dateModified":"2022-12-14T14:14:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-prevoit-aucune-treve-de-noel-ou-du-nouvel-an_6154314_3210.html#786775","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-prevoit-aucune-treve-de-noel-ou-du-nouvel-an_6154314_3210.html","datePublished":"2022-12-14T13:59:08+00:00","articleBody":"           Dans les jardins de la cath\u00e9drale Sainte-Sophie, des militaires r\u00e9p\u00e8tent une c\u00e9r\u00e9monie militaire, le 13 d\u00e9cembre 2022 \u00e0 Kiev (Ukraine). GUILLAUME HERBAUT\/VU\u2019 POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 C\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire d\u2019un volontaire su\u00e9dois \u00e2g\u00e9 de 20 ans, appel\u00e9 \u00ab\u00a0Nico\u00a0\u00bb, engag\u00e9 dans le bataillon m\u00e9dical \u00ab\u00a0hospitalier\u00a0\u00bb, le 13 d\u00e9cembre 2022 \u00e0 la cath\u00e9drale Saint-Michel de Kiev (Ukraine).  Ce volontaire est mort \u00e0 la suite d\u2019une collision avec un v\u00e9hicule de combat lors de l\u2019\u00e9vacuation de personnes bless\u00e9es de la ville de Bakhmout. GUILLAUME HERBAUT\/VU\u2019 POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Lors de la c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire. GUILLAUME HERBAUT\/VU\u2019 POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/9b0d114_1671026312368-dsc-0427.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" ","dateModified":"2022-12-14T14:36:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-prevoit-aucune-treve-de-noel-ou-du-nouvel-an_6154314_3210.html#786710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-prevoit-aucune-treve-de-noel-ou-du-nouvel-an_6154314_3210.html","datePublished":"2022-12-14T13:22:34+00:00","articleBody":"     Olga et Sasha sont deux s\u0153urs ukrainiennes. La premi\u00e8re a 35\u00a0ans et est caviste \u00e0 Paris, o\u00f9 elle habite depuis sept ans. La seconde, \u00e2g\u00e9e de 33\u00a0ans, vit \u00e0 Kiev avec ses parents et sa grand-m\u00e8re. Les deux s\u0153urs ont accept\u00e9, depuis le d\u00e9but du conflit, de tenir leur journal de bord pour M. Cette semaine, Olga s\u2019est rendue en Vend\u00e9e pour chanter avec sa chorale la bande originale du Gladiator, du compositeur Hans Zimmer, mais le c\u0153ur n\u2019y est pas vraiment. Pas plus que dans sa boutique, o\u00f9 l\u2019\u00ab\u00a0esprit de No\u00ebl\u00a0\u00bb n\u2019a de signification que pour ses clients. En Ukraine, c\u2019est la Symphonie no\u00a05 d\u2019Antonin Dvorak qui r\u00e9sonne pour Sasha. Elle se r\u00e9jouit de l\u2019attribution \u00e0 Oslo du prix Nobel de la paix \u00e0 Oleksandra Matviichuk, pr\u00e9sidente du Centre pour les libert\u00e9s civiles, une ONG ukrainienne. Mais les coupures d\u2019\u00e9lectricit\u00e9, le manque d\u2019eau et de chauffage sapent le moral de ses proches.             Lire aussi :     \u00ab\u00a0Des enfants ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us depuis le d\u00e9but de la guerre. Cela me rend heureuse de savoir que des gens ont fait l\u2019amour\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/b49f6a3_1671026260425-dsc-0992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Des enfants ont \u00e9t\u00e9 con\u00e7us depuis le d\u00e9but de la guerre. Cela me rend heureuse de savoir que des g...","dateModified":"2022-12-14T13:32:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-prevoit-aucune-treve-de-noel-ou-du-nouvel-an_6154314_3210.html#786632","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-prevoit-aucune-treve-de-noel-ou-du-nouvel-an_6154314_3210.html","datePublished":"2022-12-14T12:44:01+00:00","articleBody":"     Le Service de s\u00e9curit\u00e9 d\u2019Ukraine (SBU) a annonc\u00e9 mercredi prendre des \u00ab\u00a0mesures de contre-espionnage\u00a0\u00bb dans des \u00e9difices religieux orthodoxes d\u00e9pendant de l\u2019Eglise russe. Dix-neuf monast\u00e8res, cath\u00e9drales et \u00e9glises appartenant \u00e0 l\u2019Eglise orthodoxe relevant du Patriarcat de Moscou sont concern\u00e9s par ces mesures qui visent \u00e0 \u00ab\u00a0contrer les activit\u00e9s subversives des services secrets russes dans notre pays\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le SBU dans un communiqu\u00e9. Ces centres religieux se trouvent dans les r\u00e9gions de Transcarpatie, Tchernivtsi, Rivn\u00e9, Volhynie, Lviv (Ouest), Jytomyr (Centre-Ouest), Mykola\u00efv et Kherson (Sud), et Soumy (Nord), a-t-il soulign\u00e9.          Le SBU a expliqu\u00e9 qu\u2019il cherchait ainsi \u00e0 \u00ab\u00a0prot\u00e9ger la population contre des provocations et des attentats terroristes\u00a0\u00bb ainsi qu\u2019\u00e0 \u00ab\u00a0emp\u00eacher l\u2019utilisation des communaut\u00e9s religieuses en tant que centres du \u201cmonde russe\u201d\u00a0\u00bb. Un concept cr\u00e9\u00e9 par Moscou pour notamment tenter de justifier l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine par le besoin de rattacher ce pays \u00e0 la Russie en vue de former un ensemble russophone et orthodoxe. Les agents du SBU faisaient des recherches sur place dans le but d\u2019\u00ab\u00a0identifier les personnes susceptibles d\u2019\u00eatre impliqu\u00e9es dans des activit\u00e9s ill\u00e9gales au d\u00e9triment de la souverainet\u00e9 de l\u2019\u00c9tat de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          D\u00e9but d\u00e9cembre, le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky avait annonc\u00e9 vouloir interdire les activit\u00e9s sur le territoire ukrainien des organisations religieuses affili\u00e9es \u00e0 la Russie et remettre en question le statut de l\u2019Eglise orthodoxe relevant du Patriarcat de Moscou. Depuis novembre les autorit\u00e9s ukrainiennes ont d\u00e9j\u00e0 proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une s\u00e9rie de perquisitions dans plusieurs autres lieux de culte de cette m\u00eame Eglise, dont le monast\u00e8re abritant la r\u00e9sidence de son primat \u00e0 Kiev.          Ces derni\u00e8res semaines, l\u2019Ukraine a par ailleurs introduit des sanctions contre une quinzaine de dignitaires de cette confession pour leurs prises de position en faveur de Moscou ou leur collaboration avec les forces d\u2019occupation russes. L\u2019Ukraine, un pays dont la population est en majorit\u00e9 orthodoxe, est divis\u00e9e entre une Eglise d\u00e9pendant du Patriarcat de Moscou - qui a annonc\u00e9 rompre ses liens avec la Russie fin mai du fait de l\u2019invasion - et une Eglise ind\u00e9pendante de la tutelle russe. Cr\u00e9\u00e9e fin 2018, cette derni\u00e8re a pr\u00eat\u00e9 all\u00e9geance au Patriarcat \u0153cum\u00e9nique de Constantinople, qui a son si\u00e8ge \u00e0 Istanbul.          L\u2019Ukraine est centrale pour l\u2019Eglise russe, certains des monast\u00e8res orthodoxes les plus importants s\u2019y trouvant.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/b49f6a3_1671026260425-dsc-0992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Perquisitions en Ukraine dans des \u00e9glises soup\u00e7onn\u00e9es de liens avec Moscou","dateModified":"2022-12-14T12:52:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-prevoit-aucune-treve-de-noel-ou-du-nouvel-an_6154314_3210.html#786333","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-prevoit-aucune-treve-de-noel-ou-du-nouvel-an_6154314_3210.html","datePublished":"2022-12-14T11:20:50+00:00","articleBody":"     Soixante-quatre Ukrainiens et un Am\u00e9ricain ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s mercredi dans un nouvel \u00e9change de prisonniers entre Kiev et Moscou, a annonc\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne. \u00ab\u00a0Soixante-quatre soldats des forces arm\u00e9es ukrainiennes, qui ont combattu en particulier dans les r\u00e9gions de Donetsk et Louhansk (\u2026), rentrent chez eux\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 sur Telegram le chef de cabinet de la pr\u00e9sidence, Andriy Yermak, pr\u00e9cisant qu\u2019un Am\u00e9ricain, Suedi Murekezi, \u00ab\u00a0a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb dans l\u2019\u00e9change.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/b49f6a3_1671026260425-dsc-0992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Soixante-quatre Ukrainiens et un Am\u00e9ricain lib\u00e9r\u00e9s lors d\u2019un \u00e9change avec la Russie","dateModified":"2022-12-14T11:40:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-prevoit-aucune-treve-de-noel-ou-du-nouvel-an_6154314_3210.html#786166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-prevoit-aucune-treve-de-noel-ou-du-nouvel-an_6154314_3210.html","datePublished":"2022-12-14T10:33:40+00:00","articleBody":"     Aucune tr\u00eave de No\u00ebl ou du Nouvel An sur le terrain en Ukraine n\u2019est en discussion \u00e0 ce stade, a d\u00e9clar\u00e9 mercredi le Kremlin, \u00e0 l\u2019approche des f\u00eates de fin d\u2019ann\u00e9e. \u00ab\u00a0Aucune proposition n\u2019a \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e par qui que ce soit, ce sujet n\u2019est pas \u00e0 l\u2019ordre du jour\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov, interrog\u00e9 sur la possibilit\u00e9 d\u2019une pause des combats en Ukraine.          Le porte-parole du Kremlin a, par ailleurs, refus\u00e9 d\u2019avancer une date au sujet du discours annuel de Vladimir Poutine aux deux chambres du Parlement russe, qui n\u2019a pas eu lieu en\u00a02022. Le pr\u00e9sident russe a d\u00e9j\u00e0 renonc\u00e9, sans donner d\u2019explication, \u00e0 sa grande conf\u00e9rence de presse annuelle, sur fond de revers humiliants subis dans sa campagne militaire en Ukraine depuis ces derniers mois.          La Russie a exclu de retirer ses forces arm\u00e9es d\u2019Ukraine et a jur\u00e9 de poursuivre les combats. Mercredi, un haut responsable de l\u2019occupation russe dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, Denis Pouchiline, a m\u00eame assur\u00e9, dans un entretien avec l\u2019agence de presse Ria Novosti, vouloir aller \u00ab\u00a0lib\u00e9rer Odessa et Tchernihiv\u00a0\u00bb, deux villes ukrainiennes situ\u00e9es respectivement dans le sud et le nord du pays, loin de la ligne de front actuelle. Interrog\u00e9 sur ces propos, Dmitri Peskov les a temp\u00e9r\u00e9s, disant que la priorit\u00e9 \u00e9tait de \u00ab\u00a0prot\u00e9ger les personnes des r\u00e9gions de Louhansk et Donetsk\u00a0\u00bb, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/b49f6a3_1671026260425-dsc-0992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aucune tr\u00eave de No\u00ebl ou du Nouvel An n\u2019est en discussion, assure le Kremlin","dateModified":"2022-12-14T11:29:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-prevoit-aucune-treve-de-noel-ou-du-nouvel-an_6154314_3210.html#786045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-prevoit-aucune-treve-de-noel-ou-du-nouvel-an_6154314_3210.html","datePublished":"2022-12-14T10:22:39+00:00","articleBody":"     Le pape Fran\u00e7ois a appel\u00e9 mercredi \u00e0 \u00ab\u00a0baisser le niveau des d\u00e9penses\u00a0\u00bb de No\u00ebl afin d\u2019\u00e9conomiser et d\u2019envoyer des dons aux Ukrainiens.  \u00ab\u00a0Faisons un No\u00ebl plus humble, avec des cadeaux plus humbles. Envoyons ce que nous \u00e9conomisons au peuple ukrainien, qui en a besoin\u00a0: il souffre tant, il a faim, froid, tant de gens meurent parce qu\u2019il n\u2019y a pas de m\u00e9decins ou d\u2019infirmiers\u00a0\u00bb, a exhort\u00e9 le souverain pontife \u00e0 l\u2019issue de son audience g\u00e9n\u00e9rale hebdomadaire au Vatican.          Le pape plaide inlassablement pour la paix depuis le d\u00e9but, en f\u00e9vrier, de l\u2019invasion russe en Ukraine, un sujet qu\u2019il \u00e9voque r\u00e9guli\u00e8rement dans ses prises de parole. Jeudi, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie publique \u00e0 Rome, il n\u2019avait pas pu r\u00e9primer ses larmes en \u00e9voquant une fois de plus l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0martyris\u00e9e\u00a0\u00bb par la guerre.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/b49f6a3_1671026260425-dsc-0992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape appelle \u00e0 un No\u00ebl \u00ab\u00a0humble\u00a0\u00bb pour faire des dons \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-12-14T10:24:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-prevoit-aucune-treve-de-noel-ou-du-nouvel-an_6154314_3210.html#785924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-prevoit-aucune-treve-de-noel-ou-du-nouvel-an_6154314_3210.html","datePublished":"2022-12-14T10:03:50+00:00","articleBody":"     Une enqu\u00eate men\u00e9e par Reuters en collaboration avec le Royal United Services Institute (RUSI), un groupe de r\u00e9flexion britannique sur la d\u00e9fense \u00e9tabli \u00e0 Londres, d\u00e9taille pour la premi\u00e8re fois la cha\u00eene d\u2019approvisionnement mondiale qui continue d\u2019alimenter la Russie en composants informatiques et autres appareils \u00e9lectroniques occidentaux.\u00a0L\u2019enqu\u00eate a identifi\u00e9 une galaxie d\u2019importateurs et d\u2019exportateurs obscurs, comme Azu International, et a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que des exp\u00e9ditions de semi-conducteurs et d\u2019autres technologies continuent d\u2019arriver en Russie depuis Hongkong, la Turquie, mais aussi l\u2019Estonie, membre de l\u2019Union europ\u00e9enne.          La Russie a achet\u00e9 au moins 2,6\u00a0milliards de dollars (2,43\u00a0milliards d\u2019euros) de composants informatiques et \u00e9lectroniques au cours des mois qui ont suivi les sanctions technologiques occidentales prises \u00e0 l\u2019encontre de son invasion de l\u2019Ukraine, a rapport\u00e9 Reuters mardi, citant des documents douaniers russes que l\u2019agence de presse britannique a achet\u00e9s aupr\u00e8s de trois fournisseurs commerciaux. Les semi-conducteurs et d\u2019autres technologies sont arriv\u00e9s en Russie entre avril et le 31\u00a0octobre via Hongkong et la Turquie \u2013 qui n\u2019ont pas adh\u00e9r\u00e9 aux restrictions \u00e0 l\u2019exportation des Etats-Unis et de l\u2019Union europ\u00e9enne \u2013 ainsi que l\u2019Estonie. Certains des fournisseurs \u2013 y compris des entreprises \u00e0 Hongkong et en Turquie \u2013 ont des liens avec des ressortissants russes, selon un examen des documents d\u00e9pos\u00e9s par les entreprises.          Des entreprises am\u00e9ricaines, comme Intel, AMD et Texas Instruments, repr\u00e9sentaient au moins 777\u00a0millions de dollars des produits import\u00e9s. Intel, AMD et Texas Instruments ont d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Reuters qu\u2019ils n\u2019avaient pas exp\u00e9di\u00e9 de produits en Russie, conform\u00e9ment aux sanctions et aux contr\u00f4les \u00e0 l\u2019exportation.          Reuters a rapport\u00e9 en ao\u00fbt dans une enqu\u00eate conjointe avec le RUSI que des puces produites en s\u00e9rie par des entreprises occidentales, dans de nombreux cas non soumises \u00e0 des restrictions \u00e0 l\u2019exportation, sont apparues \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de missiles et de syst\u00e8mes d\u2019armes que l\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9ploy\u00e9s en Ukraine. Le d\u00e9partement am\u00e9ricain du commerce estime que l\u2019acc\u00e8s de la Russie aux semi-conducteurs a \u00e9t\u00e9 r\u00e9duit de pr\u00e8s de 70\u00a0% depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine. Cependant, l\u2019examen des\u00a0dossiers douaniers \u00ab\u00a0a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 que depuis l\u2019invasion la valeur d\u00e9clar\u00e9e des importations de semi-conducteurs par la Russie a, en fait, fortement augment\u00e9\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Reuters.          Selon le RUSI, la Russie s\u2019est efforc\u00e9e de trouver de nouvelles voies pour s\u00e9curiser l\u2019acc\u00e8s aux micropuces occidentales. De nombreux composants sont vendus par le biais de distributeurs op\u00e9rant en Asie, comme Hongkong, qui sert de passerelle pour les produits \u00e9lectroniques destin\u00e9s \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe ou \u00e0 des soci\u00e9t\u00e9s agissant en son nom.          La Commission europ\u00e9enne a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle \u00ab\u00a0prend tr\u00e8s au s\u00e9rieux le contournement de l\u2019UE, car il s\u2019agit d\u2019une pratique qui peut nuire \u00e0 l\u2019efficacit\u00e9 des sanctions de l\u2019UE\u00a0\u00bb. Le Kremlin et le minist\u00e8re de l\u2019industrie et du commerce russe n\u2019ont pas r\u00e9pondu aux demandes de commentaires \u00e9manant de l\u2019agence britannique.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/b49f6a3_1671026260425-dsc-0992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie continue d\u2019\u00eatre aliment\u00e9e en composants \u00e9lectroniques occidentaux en d\u00e9pit des sanctions e...","dateModified":"2022-12-14T10:15:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-prevoit-aucune-treve-de-noel-ou-du-nouvel-an_6154314_3210.html#785982","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-prevoit-aucune-treve-de-noel-ou-du-nouvel-an_6154314_3210.html","datePublished":"2022-12-14T09:56:21+00:00","articleBody":"           Une femme marche devant un b\u00e2timent administratif touch\u00e9 ce matin par les d\u00e9bris d\u2019un drone d\u00e9truit par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne, \u00e0 Kiev, le 14\u00a0d\u00e9cembre 2022. Treize drones ont vis\u00e9 la capitale ukrainienne \u00e0 l\u2019aube. Ils ont tous \u00e9t\u00e9 abattus et personne n\u2019a \u00e9t\u00e9 bless\u00e9, selon les autorit\u00e9s.\u00a0 ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR  \/ ADRIENNE SURPRENANT \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Une femme pointe le b\u00e2timent touch\u00e9 par les d\u00e9bris du drone, le 14 d\u00e9cembre 2022, \u00e0 Kiev. ADRIENNE SURPRENANT\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/e6e4bb8_1671011715166-asurp-ukr-dronekyiv-3.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: la Russie ne pr\u00e9voit aucune tr\u00eave de No\u00ebl ou du Nouvel An","dateModified":"2022-12-14T10:10:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-prevoit-aucune-treve-de-noel-ou-du-nouvel-an_6154314_3210.html#785888","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-prevoit-aucune-treve-de-noel-ou-du-nouvel-an_6154314_3210.html","datePublished":"2022-12-14T08:52:27+00:00","articleBody":"     La d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainienne a abattu \u00ab\u00a0la totalit\u00e9 des treize drones\u00a0\u00bb lanc\u00e9s par la Russie sur Kiev et ses environs mercredi matin, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 Volodymyr Zelensky dans une vid\u00e9o. \u00ab\u00a0Les terroristes ont commenc\u00e9 la matin\u00e9e avec treize Shahed\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Zelensky en r\u00e9f\u00e9rence aux drones kamikazes de fabrication iranienne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/b49f6a3_1671026260425-dsc-0992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Frappes sur Kiev\u00a0: \u00ab\u00a0la totalit\u00e9 des treize drones\u00a0\u00bb kamikazes abattus par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne...","dateModified":"2022-12-14T09:58:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-prevoit-aucune-treve-de-noel-ou-du-nouvel-an_6154314_3210.html#785800","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-prevoit-aucune-treve-de-noel-ou-du-nouvel-an_6154314_3210.html","datePublished":"2022-12-14T06:45:05+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le soutien militaire ou diplomatique\u00a0: l\u2019aide humanitaire, pour faire face \u00e0 l\u2019urgence. Alors que les temp\u00e9ratures glaciales s\u2019installent en Ukraine, les Russes multiplient, depuis le mois d\u2019octobre, les frappes contre les infrastructures civiles, privant des millions d\u2019habitants d\u2019eau, de courant et de chauffage.\u00a0Depuis Kiev, Volodymyr Zelensky a donn\u00e9 le ton, d\u00e8s l\u2019ouverture de la conf\u00e9rence de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, organis\u00e9e mardi 13\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 Paris, qu\u2019il copr\u00e9sidait avec Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Nous devons vaincre la terreur \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0sem\u00e9e par la Russie, a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.\u00a0Les g\u00e9n\u00e9rateurs sont devenus aussi n\u00e9cessaires que les v\u00e9hicules blind\u00e9s et les gilets pare-balles.\u00a0\u00bb             Lire aussi :     Soumise \u00e0 la \u00ab\u00a0terreur \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb de Moscou, l\u2019Ukraine obtient une nouvelle aide de ses alli\u00e9s          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/b49f6a3_1671026260425-dsc-0992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine obtient une nouvelle aide de ses alli\u00e9s","dateModified":"2022-12-14T06:53:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-prevoit-aucune-treve-de-noel-ou-du-nouvel-an_6154314_3210.html#785749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-prevoit-aucune-treve-de-noel-ou-du-nouvel-an_6154314_3210.html","datePublished":"2022-12-14T06:00:36+00:00","articleBody":"     Des explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dans le centre de Kiev mercredi matin, a annonc\u00e9 le maire de la capitale ukrainienne, Vitali Klitschko, apr\u00e8s ce qui s\u2019apparente \u00e0 une attaque de drones.          Ce dernier a confirm\u00e9 que des explosions avaient eu lieu dans le quartier Shevchenkivskyi. Il a fait savoir sur Telegram que les services d\u2019urgence \u00e9taient mobilis\u00e9s, pr\u00e9cisant que le syst\u00e8me de d\u00e9fense anti-a\u00e9rien avait abattu dix drones de fabrication iranienne au-dessus de Kiev et de ses environs. Des d\u00e9bris de drone ont endommag\u00e9 deux b\u00e2timents administratifs dans le quartier, a rapport\u00e9 l\u2019administration militaire de la capitale. Aucune victime n\u2019a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9e dans l\u2019imm\u00e9diat.          Le gouverneur de l\u2019oblast de Kiev, Oleksii Kuleba, a annonc\u00e9 sur Telegram que la d\u00e9fense a\u00e9rienne ukrainienne atteignait des cibles dans la r\u00e9gion. Il a exhort\u00e9 les habitants \u00e0 rester dans les abris. L\u2019alerte au raid a\u00e9rien a commenc\u00e9 peu avant 6\u00a0heures du matin.          Depuis plusieurs semaines, la Russie m\u00e8ne r\u00e9guli\u00e8rement des frappes contre les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques en Ukraine, plongeant des millions de personnes dans le froid et l\u2019obscurit\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/b49f6a3_1671026260425-dsc-0992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des explosions entendues dans le centre de Kiev","dateModified":"2022-12-14T07:52:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-prevoit-aucune-treve-de-noel-ou-du-nouvel-an_6154314_3210.html#785742","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-prevoit-aucune-treve-de-noel-ou-du-nouvel-an_6154314_3210.html","datePublished":"2022-12-14T05:18:01+00:00","articleBody":"      A l\u2019issue de la conf\u00e9rence de soutien \u00e0 Kiev qui se tenait mardi \u00e0 Paris, les repr\u00e9sentants de quarante-huit\u00a0pays et de vingt-quatre\u00a0organisations internationales ont promis \u00e0 l\u2019Ukraine plus de 1\u00a0milliard d\u2019euros, dont 415\u00a0millions d\u00e9j\u00e0 affect\u00e9s au secteur de l\u2019\u00e9nergie pour aider la population \u00e0 passer l\u2019hiver.          Une autre r\u00e9union, entre la d\u00e9l\u00e9gation ukrainienne et des entreprises fran\u00e7aises, a eu lieu mardi au minist\u00e8re des finances, permettant de signer des contrats pour la fourniture de rails, de ponts et de semences.          Apr\u00e8s avoir longtemps h\u00e9sit\u00e9, les Etats-Unis sont finalement pr\u00eats \u00e0 r\u00e9pondre favorablement \u00e0 une demande pressante de Kiev et \u00e0 fournir \u00e0 l\u2019arm\u00e9e ukrainienne une batterie de missiles Patriot, ont rapport\u00e9 mardi des m\u00e9dias am\u00e9ricains citant des responsables non identifi\u00e9s. Les Patriot sont des armements \u00e0 m\u00eame de participer utilement \u00e0 contrer les attaques russes sur les infrastructures \u00e9nerg\u00e9tiques ukrainiennes.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019Ukraine, Dmytro Kuleba, a estim\u00e9, mardi, que la Russie pourrait lancer une offensive de grande envergure sur l\u2019Ukraine en janvier ou f\u00e9vrier\u00a02023.\u00a0Le ministre a assur\u00e9 que son pays faisait tout son possible pour contrecarrer ces plans.          Le Kremlin a \u00e9cart\u00e9 mardi le plan de paix ukrainien, r\u00e9pondant que Kiev devait c\u00e9der les territoires dont la Russie revendique l\u2019annexion avant toute n\u00e9gociation diplomatique, tandis que les combats et les bombardements se poursuivent, notamment \u00e0 Kramatorsk, dont le centre-ville et la zone industrielle ont \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9s le m\u00eame jour, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes.          Dans une adresse vid\u00e9o devant le Parlement de Nouvelle-Z\u00e9lande, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a lanc\u00e9 un appel pour aider son pays \u00e0 se d\u00e9barrasser des mines et autres engins non explos\u00e9s qui selon lui infestent 174\u00a0000\u00a0km2 de territoire ukrainien, une surface \u00e9quivalente \u00e0 celle du Cambodge ou de l\u2019Uruguay.          L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) va envoyer des missions pour \u00ab\u00a0s\u00e9curiser\u00a0\u00bb cinq centrales nucl\u00e9aires en Ukraine, y compris celle de Zaporijia, occup\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, a soulign\u00e9 le premier ministre ukrainien, Denys Chmyhal, apr\u00e8s une rencontre \u00e0 Paris avec le patron de cette organisation, Rafael Grossi.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/b49f6a3_1671026260425-dsc-0992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les infos importantes \u00e0 conna\u00eetre mercredi 14\u00a0d\u00e9cembre au matin","dateModified":"2022-12-14T06:22:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-prevoit-aucune-treve-de-noel-ou-du-nouvel-an_6154314_3210.html#785740","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/12/14/guerre-en-ukraine-en-direct-la-russie-ne-prevoit-aucune-treve-de-noel-ou-du-nouvel-an_6154314_3210.html","datePublished":"2022-12-14T05:15:33+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier \u00e0 l\u2019aide de ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/450/0/3000/1500/1342/671/60/0/b49f6a3_1671026260425-dsc-0992.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous","dateModified":"2022-12-14T06:13:44+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/0/0/3000/2400/1342/1073/3/0/b49f6a3_1671026260425-dsc-0992.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/14/19-6">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Le bilan, encore provisoire, atteint plus de 120 morts après des pluies torrentielles qui ont touché la capitale congolaise.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                              Offrir Le Monde                            Le Monde Afrique        Congo-RDC           RDC : les images des inondations meurtrières à Kinshasa      vidéo   Le bilan, encore provisoire, atteint plus de 120 morts après des pluies torrentielles qui ont touché la capitale congolaise.          Publié aujourd’hui à 15h10         Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Plus de 120 victimes, plusieurs maisons emportées, des routes effondrées, des véhicules ensevelis. Le bilan des inondations provoquées par des pluies torrentielles survenues dans la nuit du 12 au 13 décembre pourrait encore s’alourdir à Kinshasa.            Par ailleurs, la route nationale 1 (RN 1), qui relie la capitale à la province du Kongo-Central est coupée. C’est la seule voie qui approvisionne Kinshasa en produits de première nécessité ainsi que d’autres marchandises d’importation réceptionnées à Matadi, le principal port du pays.            A l’issue d’une réunion de crise, le gouvernement a décrété trois jours de deuil national à partir de mercredi, ont précisé dans un communiqué les services du premier ministre Jean-Michel Sama Lukonde.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 15 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La fabrique de la langue française  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/video/2022/12/14/rdc-les-images-des-inondations-meurtrieres-a-kinshasa_6154404_3212.html"},"headline":"RDC\u00a0: les images des inondations meurtri\u00e8res \u00e0 Kinshasa","dateCreated":"2022-12-14T15:10:46+01:00","datePublished":"2022-12-14T15:10:46+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"keywords":["Le Monde Afrique","International","Congo-RDC"],"description":"Le bilan, encore provisoire, atteint plus de 120\u00a0morts apr\u00e8s des pluies torrentielles qui ont touch\u00e9 la capitale congolaise.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/190/0/2068/1034/1342/671/60/0/6e1ef56_1671025440646-2022-12-13t164819z-1614258511-rc245y95o8fn-rtrmadp-3-congo-floods.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"name":"RDC\u00a0: les images des inondations meurtri\u00e8res \u00e0 Kinshasa","uploadDate":"2022-12-14T15:10:46+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8gbrqh?pubtool=oembed","duration":"02:39"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/190/0/2068/1034/1342/671/60/0/6e1ef56_1671025440646-2022-12-13t164819z-1614258511-rc245y95o8fn-rtrmadp-3-congo-floods.JPG"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Congo-RDC","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/congo-rdc/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/14/19-7">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Albin Kurti mène une politique offensive envers la minorité serbe, au risque d’irriter ses alliés occidentaux.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             International       Kosovo           Au Kosovo, la stratégie de tension du premier ministre      Albin Kurti mène une politique offensive envers la minorité serbe, au risque d’irriter ses alliés occidentaux.          Par Jean-Baptiste Chastand(Vienne, correspondant régional)         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Des soldats de la mission de maintien de la paix de l’ONU patrouillent autour du blocage serbe sur la route du village d’Uglare, dans le nord du Kosovo, le 12 décembre 2022.  VISAR KRYEZIU / AP               D’habitude, au Kosovo, le ballet des crises diplomatique ou politique est bien rodé. Lorsque la tension monte, il suffit de protestations ou de messages bien pesés des différentes ambassades occidentales, à commencer par celle des Etats-Unis, pour que les élites politiques locales s’exécutent. Les près de deux millions de Kosovars se savent bien trop redevables du rôle crucial de l’OTAN dans leur guerre contre la Serbie, en 1999, pour se permettre de s’éloigner de leurs parrains occidentaux. Surtout face à un gouvernement de Belgrade soutenu par la Russie qui ne reconnaît toujours pas l’indépendance de son ancienne région.          Mais l’actuelle crise qui déchire le nord de ce petit pays des Balkans marque un tournant en la matière. Depuis des semaines, la tension monte à Mitrovica, dans quatre municipalités peuplées de Serbes qui ne reconnaissent pas la souveraineté de ce pays à majorité albanophone. Barricades sur les routes, attaques de policiers albanophones et même de forces de police européennes Eulex… Les groupes radicaux de cette poche de non-droit soumise aux mafieux multiplient les violences, faisant craindre un retour de la guerre. Dimanche 11 décembre, le président serbe, Aleksandar Vucic, a même menacé de déployer « un millier de policiers et des militaires » pour protéger environ 40 000 Serbes résidant sur place.          Si la partie serbe n’est pas dénuée de reproches avec cette rhétorique guerrière, la source des tensions actuelles est toutefois d’abord à chercher à Pristina. Depuis début 2022, l’actuel premier ministre kosovar, le nationaliste albanophone de gauche Albin Kurti, multiplie les actions à Mitrovica-Nord, quitte à rompre avec le statu quo jusqu’ici privilégié par les Européens et les Américains. « Le problème dans le Nord était comme un conflit gelé, mais lui a décidé d’y agir pour renforcer l’intégrité territoriale et la souveraineté du Kosovo », constate Engjellushe Morina, du Conseil européen pour les relations étrangères, un cercle de réflexion paneuropéen.          Rigidité légendaire          Ancien leader des mouvements étudiants albanophones des années 1990, M. Kurti, 47 ans, est réputé pour sa rigidité légendaire, critiquée jusque par le premier ministre albanais, Edi Rama. Son caractère, il l’a forgé dans les prisons serbes, où il a été enfermé deux ans, avant de fonder son parti Autodétermination !, maniant la rhétorique radicale d’une fusion du Kosovo avec l’Albanie. Après des années d’opposition, il a largement remporté les élections législatives de février 2021 en promettant de lutter contre la corruption endémique. Sa victoire avait d’ailleurs été vue d’un bon œil dans de nombreuses capitales européennes. Pour sa campagne, M. Kurti avait très peu parlé de la Serbie, en assurant que ce ne serait « pas la priorité » et qu’il voulait avant tout se consacrer à « créer des emplois » et à « reformer la justice ».        Il vous reste 54.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/14/au-kosovo-la-strategie-de-tension-du-premier-ministre_6154401_3210.html"},"headline":"Au Kosovo, la strat\u00e9gie de tension du premier ministre","dateCreated":"2022-12-14T15:00:05+01:00","datePublished":"2022-12-14T15:00:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Kosovo"],"keywords":["Kosovo","Serbie","International","Diplomatie","Russie","Europe"],"description":"Albin Kurti m\u00e8ne une politique offensive envers la minorit\u00e9 serbe, au risque d\u2019irriter ses alli\u00e9s occidentaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Baptiste Chastand","description":"Vienne, correspondant r\u00e9gional"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/138/0/4613/2306/1342/671/60/0/60a176c_1671006715249-080948.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Kosovo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/kosovo/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/14/19-8">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Le Prix Nobel de la paix dénonce le deux poids, deux mesures des Occidentaux face au drame des populations, en référence à l’engagement en Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Congo-RDC           Denis Mukwege, Prix Nobel de la paix : « Nous demandons une mobilisation internationale contre l’agression du Rwanda dans l’est de la RDC »      Le Prix Nobel de la paix dénonce le deux poids, deux mesures des Occidentaux face au drame des populations, en référence à l’engagement en Ukraine.          Propos recueillis par Christophe Châtelot         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 15h25    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le docteur congolais Denis Mukwege et le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, à la résidence de l’ambassadeur des Etats-Unis à Kinshasa, le 10 août 2022.  ANDREW HARNIK / AP               Depuis treize mois, l’extrême est de la République démocratique du Congo (RDC) est de nouveau le théâtre de combats meurtriers opposant d’un côté des milices locales et des forces régulières congolaises au Mouvement du 23 mars (M23), un groupe rebelle soutenu par le Rwanda. Le docteur Denis Mukwege, Prix Nobel de la paix en 2018, dénonce l’inaction et l’hypocrisie de la communauté internationale, ainsi que la corruption des autorités congolaises face à ce drame qui dure depuis près de trente ans.          Comment expliquez-vous la résurgence des violences meurtrières dans l’est de la RDC depuis novembre 2021 ?          Parce que, au Congo, l’impunité est la norme. Notre pays ressemble à une bijouterie sans porte ni fenêtres. Chacun peut massacrer des populations impunément, comme à Kishishe [dans la province du Nord-Kivu, les 29 et 30 novembre, où au moins 131 personnes sont mortes], piller nos richesses, puis les vendre sur le marché international. Pendant ce temps, le monde entier ferme les yeux. C’est ce qui se passe avec le M23, un mouvement terroriste soutenu par le Rwanda.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  RDC : Kinshasa impuissant à endiguer la crise dans l’Est                 Ça ne date pas d’hier. La crise sécuritaire et humanitaire, qui se déroule depuis vingt-cinq ans dans l’est du Congo, est la plus négligée au monde. Une crise qui, pourtant, a déjà provoqué la mort de plus de 6 millions de personnes et déplacé 5,8 millions d’autres. Un tiers de la population a faim.          Que fait l’Etat congolais ?          Dans l’est du pays, il y a là cent vingt groupes armés nationaux ou étrangers. Quelle est la réponse de Kinshasa ? Il appelle des forces armées extérieures [celles envoyées par les pays membres de la Communauté économique des Etats de l’Afrique centrale] qui viennent avec leur propre agenda pour croquer leur part du gâteau. Résultat, c’est à nouveau la population civile qui paie le tribut. C’est dramatique, d’autant que le reste du monde regarde sans rien faire. Le Congo vit dans une situation de chaos organisé, sa population réduite dans une forme d’esclavage moderne, dans le but de piller ses terres rares et ses minerais stratégiques. Tout cela pour répondre aux besoins des nouvelles technologies et de la transition énergétique.          A Luanda, Nairobi ou New York, les diplomates tentent pourtant de trouver une issue à cette crise…          Nous sommes agressés par le Rwanda. C’est reconnu. L’ambassadeur de France aux Nations unies a qualifié d’« horreur » le massacre de Kishishe. Mais après ? Quelle suite ? Rien. Malheureusement, on ne voit pas la communauté internationale s’émouvoir comme elle le fait pour l’Ukraine, où le pays agresseur – la Russie – est sanctionné, isolé. La politique européenne en direction de la région des Grands Lacs est d’une totale incohérence.        Il vous reste 62.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/14/denis-mukwege-nous-demandons-une-mobilisation-internationale-contre-l-agression-du-rwanda-dans-l-est-de-la-rdc_6154390_3212.html"},"headline":"Denis Mukwege, Prix Nobel de la paix\u00a0: \u00ab\u00a0Nous demandons une mobilisation internationale contre l\u2019agression du Rwanda dans l\u2019est de la RDC\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-14T14:00:10+01:00","datePublished":"2022-12-14T14:00:10+01:00","dateModified":"2022-12-14T15:25:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Congo-RDC"],"keywords":["Le Monde Afrique","Rwanda","International","Congo-RDC"],"description":"Le Prix Nobel de la paix d\u00e9nonce le deux poids, deux mesures des Occidentaux face au drame des populations, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019engagement en Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ch\u00e2telot"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/353/0/4237/2118/1342/671/60/0/025e3eb_1670982698377-ap22222441999216.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Congo-RDC","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/congo-rdc/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/14/19-9">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Les gardes-côtes britanniques et français ont coordonné « une intervention de recherche et de sauvetage » au large du Kent, après une alerte dans la nuit.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                              Offrir Le Monde                             Société       Immigration en Europe           Un bateau de fortune coule dans la Manche, quatre personnes tuées et 43 autres secourues dans des eaux glaciales      Les gardes-côtes britanniques et français ont coordonné « une intervention de recherche et de sauvetage » au large du Kent, après une alerte dans la nuit.       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 11h56, mis à jour à 15h24         Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Une opération de sauvetage dans la Manche en cours pour secourir des personnes qui tentent de traverser la Manche afin de rejoindre le Royaume-Uni, le 9 décembre 2022.  BEN STANSALL / AFP                 Alors que le Royaume-Uni et la France connaissent actuellement des températures négatives, une opération a été lancée par les autorités des deux pays dans la Manche, mercredi 14 décembre, au secours d’une « petite embarcation », terme généralement utilisé pour qualifier les bateaux de fortune à bord desquels les migrants se rendent vers les côtes anglaises. Selon un premier bilan, quatre personnes sont mortes et quarante-trois ont été secourues.            Les gardes-côtes britanniques ont coordonné « une intervention de recherche et de sauvetage » au large du Kent, dans le sud de l’Angleterre, ont-ils annoncé. L’association d’aide aux exilés Utopia 56 a écrit sur Twitter avoir alerté les gardes-côtes à 2 h 57, la nuit dernière, après un appel de détresse émis depuis l’embarcation. Les services d’ambulances ont dit avoir été contactés par les gardes-côtes vers 4 h 40.                 Des bateaux et des équipes de sauvetage de plusieurs villes du sud-est de l’Angleterre ont été mobilisés ainsi que deux hélicoptères britanniques et « un hélicoptère de la marine française », selon les gardes-côtes. Côté français, la préfecture maritime de la Manche et de la mer du Nord ajoute sur Twitter qu’un patrouilleur de la marine nationale est également venu en renfort. A Londres, la ministre de l’intérieur, Suella Braverman, a dit être « au courant » du naufrage. « Mes pensées les plus sincères vont à toutes les personnes impliquées », a-t-elle ajouté.                             Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  L’enquête sur la mort de 27 migrants dans la Manche en 2021 accable les secours                       Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 15 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La fabrique de la langue française  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Michael Kors       Codes Promo NA-KD       Codes Promo PrettyLittleThing       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo ASOS       Codes Promo Boohoo       Codes Promo SHEIN      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/14/trois-morts-dans-le-naufrage-d-une-embarcation-dans-la-manche-quarante-trois-personnes-secourues_6154375_3224.html"},"headline":"Un bateau de fortune coule dans la Manche, quatre personnes tu\u00e9es et 43 autres secourues dans des eaux glaciales","dateCreated":"2022-12-14T11:56:41+01:00","datePublished":"2022-12-14T11:56:41+01:00","dateModified":"2022-12-14T15:24:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Immigration en Europe"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Soci\u00e9t\u00e9","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Les gardes-c\u00f4tes britanniques et fran\u00e7ais ont coordonn\u00e9 \u00ab\u00a0une intervention de recherche et de sauvetage\u00a0\u00bb au large du Kent, apr\u00e8s une alerte dans la nuit.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/09/279/0/4000/2000/1342/671/60/0/bc993c2_5966909-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/14/19-10">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Etudiants, sans-papiers et travailleurs subsahariens soutiennent le Maroc dans la demi-finale du Mondial qui l’oppose à la France. Même si pour eux, la vie dans ce pays peut y être dure.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      France - Maroc               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                 Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Coupe du monde 2022           France - Maroc : les Camerounais, Ivoiriens, Maliens et Guinéens de Casablanca derrière les Lions de l’Atlas      Etudiants, sans-papiers et travailleurs subsahariens soutiennent le Maroc dans la demi-finale du Mondial qui l’oppose à la France. Même si pour eux, la vie dans ce pays peut y être dure.          Par Mustapha Kessous(Casablanca, envoyé spécial) et Aurélie Collas(Casablanca, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h47, mis à jour à 18h24    Temps de Lecture 5 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Lundi 12 décembre, à Oulfa, un quartier de Casablanca. Dionke Daouda, 23 ans, originaire du Mali, rêve d’être footballeur. Pour gagner sa vie, il compte pour le moment sur sa machine à coudre.  MUSTAPHA KESSOUS                 C’est un concentré du continent qui toupille entre les ruelles fatiguées d’Oulfa. Camerounais, Ivoiriens, Maliens… C’est comme si le reste de l’Afrique avait choisi de poser son baluchon et ses espoirs dans ce coin de Casablanca. Pour certains migrants, la cité marocaine est le point de départ pour l’Europe et le songe d’une meilleure vie. On y vient amasser les dirhams pour payer une traversée vers l’Occident. Pour d’autres, « Casa », poumon économique du royaume, est le terminus, une cité bénie où un petit boulot vaut tous les plus beaux contrats. Même si la vie ici pour « un Noir », comme ils disent, peut être éreintante. Ils le savent, ils font avec.                             Lire aussi :  France-Maroc en direct : les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale de Coupe du monde 2022                   En ce début de matinée, sous un soleil réconfortant, femmes et hommes vivotent à Oulfa, quartier plus abordable que l’hypercentre : l’une balaie le sol carrelé d’une boutique ; un autre découpe un poulet ; on tresse les cheveux sur un trottoir ; on vend au marché du poisson séché et des sauces comme au pays… « Tu as du travail ? Tu as du travail ? », interpelle un jeune Sénégalais, debout, figé, presque paralysé sur un rond-point.                 Non loin de lui, Abdoullah Sy, revêtu du survêtement orangé des Eléphants de Côte d’Ivoire, fait son sport. Depuis cinq ans, ce trentenaire au sourire contagieux, originaire d’Abidjan, travaille comme couturier. A chaque match du Maroc à la Coupe du monde, il vibre. Un peu ? Beaucoup, passionnément, s’en étonne-t-il. La qualification des Lions de l’Atlas face à la France en demi-finale – qui se joue mercredi soir 14 décembre – lui fait même dire que « grâce au Maroc, toute l’Afrique est entrée dans l’histoire ».                           Lundi 12 décembre à Oulfa, un quartier de Casablanca. Abdoullah Sy, 31 ans, originaire d’Abidjan, vit au Maroc depuis cinq ans.  MUSTAPHA KESSOUS                 A chaque victoire, il a dansé avec les supporteurs en rouge et vert : « On a l’impression que tous les Africains sont ensemble », pointe-t-il en écoutant Liberté, une chanson du rappeur Soolking et Ouled El-Bahdja, l’un des hymnes du hirak algérien. « Le Maroc a réuni la famille africaine », insiste Malick Fatigua, un Ivoirien qui, jour de match, porte le maillot des Lions comme une seconde peau. Pour ce jeune homme de 22 ans, livreur depuis trois ans, soutenir le royaume est une évidence : « Le Maroc m’a ouvert les bras. Je vis ici, je travaille ici. C’est mon pays adoptif. Je me sens marocain. »            C’est un sentiment que partage Fatou Top, 35 ans, à la tête d’un restaurant sénégalais depuis plusieurs années. Le thiep ou le yassa y coûte 30 dirhams (2,70 euros), le bissap 5 dirhams et la clientèle y est quasi exclusivement subsaharienne. « Supporter les Lions, c’est une manière de dire merci aux Marocains de m’avoir accueilli. Dans ce pays, il y a la paix, j’y gagne mon pain, alors il faut que je donne du courage à l’équipe nationale », avance-t-elle.            « Redonner de l’espoir »            En parlant avec ces Ivoiriens ou ces Sénégalais, on saisit à quel point le parcours historique du Maroc au Mondial qatari leur a permis de « se réconcilier » avec le continent, de « redonner de l’espoir » aux aspirations de chacun. « Il peut réparer le lien entre l’Afrique et les jeunes qui veulent partir en Europe. On peut s’en sortir chez nous », veut croire Fatou Top. « On retrouve de la confiance aussi, clame Dionke Daouda. Le foot, ce n’est pas que du sport. Si le Maroc est arrivé en demi-finale, ça veut dire qu’on peut tout faire en Afrique. Ça va forcément faire avancer des projets sur le continent, comme des infrastructures. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : « Le Maroc en demi-finales, c’est la revanche des pays les plus défavorisés »                   Ce Malien de 23 ans est à Casablanca depuis cinq mois : il cherche un club comme gardien ou attaquant. En attendant, il a une petite machine à coudre et gagne quelques dirhams en réparant des bouts de tissus. Sur sa petite table, il a posé un petit drapeau marocain, un enfant arrive : « Je vais t’en chercher un plus grand. » « Quand le Maroc a éliminé le Portugal [1-0, en quarts de finale], on m’a appelé du Mali pour me dire : “Bravo, ton pays a gagné” », sourit-il.                A croire que l’euphorie dans laquelle est plongé le pays depuis ses victoires successives en Coupe du monde est communicative. Les arrêts prodigieux du gardien marocain Yassine Bounou, la panenka d’Achraf Hakimi face à l’Espagne, les applaudissements au coach Walid Regragui hissé au rang de héros national, les marées humaines qui déferlent dans les rues aussitôt le coup de sifflet final… Une bonne partie des Africains de Casablanca semblent s’identifier à cette équipe nationale hors norme, qu’ils soient étudiants, travailleurs ou sans-papiers. « United colors of Morocco », titrait cette semaine son éditorial l’hebdomadaire marocain Tel Quel, décrivant l’épopée légendaire des Lions de l’Atlas comme une « aventure fédératrice ».                           Lundi 12 décembre, à Oulfa, un quartier de Casablanca.  MUSTAPHA KESSOUS                 En devenant la première sélection africaine à atteindre le dernier carré d’un Mondial, le Maroc a en quelque sorte brisé un plafond de verre des ambitions. « Le succès des Lions ouvre la voie, se dit Augustin Akakpo, 21 ans, étudiant guinéen en école d’ingénieur à Casablanca, qui habite Bouskoura, à la sortie de la ville. Je me dis que si un pays africain a réussi à atteindre ce stade de la compétition, c’est qu’il y a du potentiel. »            Une adhésion aux Lions de l’Atlas fragile            Ismaël, 24 ans, Guinéen sans papiers, qui vivote depuis 2018 dans le quartier Maârif de petits boulots, s’est aussi rangé derrière les Lions. A chaque victoire, il est sorti dans la rue. De la liesse populaire, il en a même fait un petit business : « Pour 2 dirhams, je propose de tracer trois traits de peinture sur chaque joue, deux rouges et un vert au milieu », précise-t-il. Un engouement qui a même balayé, le temps d’une Coupe du monde, son amertume à l’égard de « ces Marocains qui nous rabaissent en se sentant supérieurs », souffle-t-il.                Car l’adhésion à la sélection nationale est malgré tout fragile. Aux yeux d’Ismaël, elle s’est « gâtée » quand l’attaquant marocain Sofiane Boufal a commis une « erreur inexcusable » : dédier la victoire contre l’Espagne (0-0, 3-0 aux t.a.b.) « à tout le peuple marocain, tous les peuples arabes et tous les peuples musulmans du monde ». « Ça veut dire que nous les Blacks, on n’existe pas ? », interroge Fatou Top, très remontée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : « Politiquement, il faut que le Maroc gagne »                   Des internautes n’ont pas tardé à s’offusquer aussi de « l’omission » de l’Afrique dans sa globalité, contraignant le joueur à s’excuser le lendemain sur son compte Instagram : « Pardon d’avoir oublié de citer tout le continent africain hier en interview d’après match. Merci d’être derrière nous, je vous dédie aussi la victoire évidemment. On est fiers de représenter tous nos frères du continent. Ensemble. » Ismaël ne cache pas sa déception : « On voulait que la Coupe du monde soit à l’Afrique. Depuis la sortie de Boufal, on se dit que si le Maroc remporte le Mondial, ce ne sera pas vraiment une victoire pour l’Afrique… »            Le sélectionneur des Lions, Walid Regragui, peut le rassurer : il n’y a aucun doute dans son esprit. « On a envie de gagner pour l’Afrique, répète-t-il pour mettre le continent « sur le toit du monde. »            « Beaucoup de racisme »            Au campement de migrants installé près de la gare routière d’Oulad Ziane, les matchs de la Coupe du monde se suivent assidûment sur une télévision dans un café au sous-sol de la station. Ici, la ferveur n’emporte pas tout le monde. « La France a une meilleure équipe, de meilleurs joueurs. Le Maroc est moins bon. D’ailleurs, il est moins bon dans tout », argue Youssouf, 16 ans qui ne pardonne pas au Maroc de « maltraiter » ses migrants.                « On ne va pas se mentir, ce pays ne nous fait pas de cadeaux, acquiesce Bouba, 20 ans, originaire de Guinée. On vit dans la rue, on n’a aucune perspective d’avenir. On subit beaucoup de racisme. A la frontière de Ceuta [enclave espagnole au nord du Maroc], quand on essaie de passer les grillages, on te frappe, on te renvoie en bus dans le sud du pays, on te confisque ton sac, tes chaussures, ton manteau… » Et pourtant, en dépit de tout ce qu’il endure depuis trois ans, Bouba porte sans complexe les couleurs bicolores du royaume, quitte à passer, par amour du foot, sur les plaies et autres humiliations : « Je le soutiens à 100 % parce que ce sont des Africains. Ce sont mes amis. »                 Mustapha Kessous(Casablanca, envoyé spécial) et  Aurélie Collas(Casablanca, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 15 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La fabrique de la langue française  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/14/united-colors-of-morocco-les-camerounais-ivoiriens-maliens-et-guineens-de-casa-derriere-les-lions-de-l-atlas_6154373_3212.html"},"headline":"France - Maroc\u00a0:\u00a0les Camerounais, Ivoiriens, Maliens et Guin\u00e9ens de Casablanca derri\u00e8re les Lions de l\u2019Atlas","dateCreated":"2022-12-14T11:47:23+01:00","datePublished":"2022-12-14T11:47:23+01:00","dateModified":"2022-12-14T18:24:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Le Monde Afrique","Maroc","International","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Etudiants, sans-papiers et travailleurs subsahariens soutiennent le Maroc dans la demi-finale du Mondial qui l\u2019oppose \u00e0 la France. M\u00eame si pour eux, la vie dans ce pays peut y \u00eatre dure.","author":[{"@type":"Person","name":"Mustapha Kessous","description":"Casablanca, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Aur\u00e9lie Collas","description":"Casablanca, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/0/0/3816/1908/1342/671/60/0/de4d673_1670952552307-20221212-115110.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/14/19-11">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ La plupart des mis en cause dans cette affaire de corruption, dont l’ex-vice-présidente du Parlement, Eva Kaili, sont liés au groupe social-démocrate (S&D).
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             International       Union européenne           « Qatargate » : opération « mains propres » pour les socialistes au Parlement européen      La plupart des mis en cause dans cette affaire de corruption, dont l’ex-vice-présidente du Parlement, Eva Kaili, sont liés au groupe social-démocrate (S&D).          Par Philippe Jacqué(Strasbourg, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h30, mis à jour à 18h29    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Iratxe Garcia Perez, la présidente du groupe S&D (au centre), avec la présidente du Parlement européen, Roberta Metsola (à gauche), et le président du groupe PPE, Manfred Weber (à droite), le 13 décembre 2022 à Strasbourg.  FREDERICK FLORIN / AFP               Pour tous, c’est un premier soulagement. Mardi 13 décembre, à une écrasante majorité, le Parlement européen a décidé de mettre un terme aux fonctions de vice-présidente de la socialiste grecque Eva Kaili après son arrestation et son incarcération pour des faits de corruption. L’élue, écrouée depuis dimanche en Belgique, est soupçonnée d’avoir été payée par le Qatar pour défendre les intérêts de l’émirat qui accueille actuellement le Mondial de football. Son avocat, Me Michalis Dimitrakopoulos, a assuré à la télévision grecque qu’elle n’avait accepté aucun « pot-de-vin du Qatar ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’onde de choc du « Qatargate » déstabilise les institutions européennes                 Trois autres personnes, l’ancien eurodéputé socialiste Pier Antonio Panzeri, l’assistant parlementaire Francesco Giorgi et le responsable de l’ONG No Peace Without Justice, Niccolo Figa-Talamanca, toutes liées d’une manière ou d’une autre au groupe social-démocrate (S&D) du Parlement européen, sont également écrouées ou ont été placées sous résidence surveillée. Au total, la police fédérale belge a saisi 1,5 million d’euros au cours de perquisitions à Bruxelles et à Strasbourg et elle enquêtait mardi dans une dizaine de bureaux d’assistants parlementaires et au bureau de la sous-commission des droits de l’homme.          « Ce scandale nous consterne », a affirmé Iratxe Garcia Perez, la présidente du groupe S&D, avant de promettre : « Notre engagement envers la transparence est absolu ! Notre engagement à représenter et à servir les citoyens européens est clair et ne sera pas entaché par le comportement criminel de certains. » Ce ton ferme ravit Raphaël Glucksmann, coprésident de la délégation française S&D. « Maintenant, il est temps de nettoyer les écuries d’Augias, a dit l’élu. Si l’on veut lutter contre la corruption, il faut aller plus fort et montrer l’exemple dans notre propre groupe et hors du groupe en lançant une commission d’enquête pour faire toute la lumière sur cette histoire. »          Quatre députés suspendus          En coulisses, entre députés S&D, le débat a été extrêmement tendu. Lundi, les élus du groupe se sont réunis à huis clos. « C’était un moment de tension, assez normal après un tel choc. Il fallait parler, libérer la parole », glisse Javier Moreno, le patron de la délégation espagnole. Une catharsis. Alors que les députés italiens se faisaient très discrets et que tout le monde se regardait un peu en chien de faïence, les élus du nord de l’Europe, d’Allemagne et d’Autriche sont montés au créneau, ulcérés, rapporte un témoin. Tout y est passé : le mode de fonctionnement du groupe, les procédures inexistantes pour pourvoir à certains postes, le contrôle des listes de vote, qui permettent aux députés de savoir, quand ils ne sont pas familiers d’un sujet, quel amendement voter ou rejeter lors des votes en plénière.        Il vous reste 45.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/14/qatargate-operation-mains-propres-pour-les-socialistes-au-parlement-europeen_6154346_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Qatargate\u00a0\u00bb\u00a0: op\u00e9ration \u00ab\u00a0mains propres\u00a0\u00bb pour les socialistes au Parlement europ\u00e9en","dateCreated":"2022-12-14T10:30:06+01:00","datePublished":"2022-12-14T10:30:06+01:00","dateModified":"2022-12-14T18:29:37+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Union europ\u00e9enne"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","International","Proche-Orient","Qatar","Europe"],"description":"La plupart des mis en cause dans cette affaire de corruption, dont l\u2019ex-vice-pr\u00e9sidente du Parlement, Eva Kaili, sont li\u00e9s au groupe social-d\u00e9mocrate (S&D).","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Jacqu\u00e9","description":"Strasbourg, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/139/0/4928/2464/1342/671/60/0/e6e6961_5994457-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Union europ\u00e9enne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/union-europeenne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/14/19-12">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Malgré l’intensification de la réponse humanitaire, des personnes continuent de mourir de faim et la situation pourrait empirer dès avril 2023.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                              Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Somalie           En Somalie, une famine généralisée pour l’instant évitée      Malgré l’intensification de la réponse humanitaire, des personnes continuent de mourir de faim et la situation pourrait empirer dès avril 2023.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 09h25    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Un camp de personnes déplacées à Baidoa, au nord-ouest de Mogadiscio, en Somalie, le 9 novembre 2022.  GUY PETERSON / AFP                 La Somalie échappe en cette fin d’année à une famine généralisée grâce à l’intensification de la réponse humanitaire, mais des gens meurent de faim et la situation pourrait empirer dès avril 2023, a alerté l’ONU mardi 13 décembre.            Largement accepté par la communauté internationale, le cadre intégré de classification de la sécurité alimentaire (Integrated Phase Classification, IPC en anglais) permet de décrire la gravité des situations d’urgence alimentaire.                 Le dernier rapport de l’IPC sur la Somalie, publié mardi, « ne mène pas à une déclaration de famine à ce stade, en grande partie grâce à la réponse des organisations humanitaires et des communautés locales », a déclaré un porte-parole de l’ONU, Jens Laerke, lors d’un point de presse régulier à Genève.            La crise alimentaire va s’aggraver            Mais le danger est loin d’être écarté. « Si l’assistance n’est pas renforcée, en particulier dans les secteurs de la santé et de l’eau, de l’assainissement et de l’hygiène, une famine devrait se produire entre avril et juin 2023 dans le sud de la Somalie parmi les populations agropastorales des districts de Baidoa et Burhakaba, et parmi les populations déplacées dans la ville de Baidoa et à Mogadiscio », a souligné M. Laerke.            Répondant à l’appel, Washington a annoncé mardi une nouvelle aide humanitaire d’environ 411 millions de dollars pour la Somalie. Cette aide porte à 1,3 milliard de dollars le montant total de l’assistance des Etats-Unis à la Somalie cette année, a indiqué dans un communiqué Samantha Power, qui dirige l’Agence américaine pour l’aide au développement (USAID). Elle a été annoncée en marge d’un sommet entre les Etats-Unis et l’Afrique à Washington réunissant 49 dirigeants africains, dont le président somalien Hassan Cheikh Mohamoud.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Somalie terrassée par la sécheresse et la faim                   Globalement, les conclusions du rapport montrent que, sur cette période, la crise alimentaire en Somalie va s’aggraver et s’étendre, avec environ 8,3 millions de personnes classées en « crise » (phase 3 de l’échelle IPC) ou à des niveaux pires encore, contre 5,6 millions actuellement.                Le nombre de personnes qui devraient atteindre la phase 5 (catastrophe) – le niveau le plus élevé sur l’échelle IPC – devrait plus que doubler au cours de cette période, passant de 214 000 à 727 000.            Cinq saisons de pluies défaillantes depuis 2020            Quelque 2,7 millions de personnes devraient par ailleurs être en phase 4 (urgence) d’ici avril-juin de 2023. Cette phase est caractérisée par une consommation alimentaire largement insuffisante qui se traduit par une malnutrition aiguë très élevée et une mortalité excessive. Cela veut dire que les gens meurent de faim, a expliqué M. Laerke.            Après cinq saisons de pluies défaillantes depuis fin 2020 et une sixième sans doute à venir, la Somalie semble pour l’instant ne pas pouvoir éviter la famine sans aide humanitaire. Cette situation est exacerbée par la hausse des prix des denrées alimentaires et par l’insécurité dans le pays qui entrave l’aide humanitaire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Somalie, sécheresse et conflits réunis pour une nouvelle famine                   Face à la perte généralisée des récoltes, la mort du bétail et les craintes de famine, des centaines de milliers de personnes ont déjà fui leur foyer en quête d’assistance, a indiqué M. Laerke. Selon le rapport, le financement de l’aide alimentaire humanitaire est actuellement suffisant pour atteindre plus de 5,8 millions de personnes par mois, en moyenne, jusqu’en mars.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 15 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La fabrique de la langue française  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/14/en-somalie-une-famine-generalisee-pour-l-instant-evitee_6154338_3212.html"},"headline":"En Somalie, une famine g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e pour l\u2019instant \u00e9vit\u00e9e","dateCreated":"2022-12-14T09:25:57+01:00","datePublished":"2022-12-14T09:25:57+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Somalie"],"keywords":["Somalie","Le Monde Afrique","International"],"description":"Malgr\u00e9 l\u2019intensification de la r\u00e9ponse humanitaire, des personnes continuent de mourir de faim et la situation pourrait empirer d\u00e8s avril\u00a02023.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/0/0/1024/512/1342/671/60/0/1efdb3a_1671005916346-000-32n88nd.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Somalie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/somalie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/14/19-13">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Trente-quatre nouveaux journalistes ont rejoint les treize qui étaient déjà sous les verrous en Iran avant le début des protestations, selon le bilan annuel de Reporters sans frontières, publié mercredi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                              Offrir Le Monde                             International       Médias           L’Iran alimente le nombre record des journalistes emprisonnés dans le monde      Trente-quatre nouveaux journalistes ont rejoint les treize qui étaient déjà sous les verrous en Iran avant le début des protestations, selon le bilan annuel de Reporters sans frontières, publié mercredi.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h40, mis à jour à 10h00    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’Iran a rejoint cette année le « sombre palmarès » des cinq pays qui emprisonnent le plus de journalistes dans le monde, selon RSF. La République islamique a emprisonné des journalistes à tour de bras depuis septembre, début des manifestations contre la mort de Mahsa Amini, et, plus largement, le nombre de professionnels des médias détenus dans le monde a atteint un niveau record en 2022, selon le bilan annuel de Reporters sans frontières (RSF).            Sur toute la planète, ils sont 533, soit une quarantaine de plus que l’an dernier à la même date (488), où l’on enregistrait déjà un niveau historique de journalistes emprisonnés, selon l’ONG de défense de la liberté de la presse. Plus de la moitié sont détenus dans seulement cinq pays : en Chine, qui reste « la plus grande prison de journalistes au monde » (110), en Birmanie (62), en Iran (47), au Vietnam (39) et en Biélorussie (31).            La République islamique a en effet incarcéré un nombre de professionnels des médias « sans précédent » en vingt ans depuis le début du mouvement de contestation qui a éclaté en septembre. Trente-quatre nouveaux journalistes ont rejoint les treize qui étaient déjà sous les verrous avant le début des protestations. « Les régimes dictatoriaux et autoritaires effectuent un remplissage accéléré de leurs prisons en incarcérant des journalistes », a dénoncé Christophe Deloire, secrétaire général de RSF.            « Un nombre inédit de femmes journalistes »            Au sein de ce bilan mondial global, RSF relève un nombre inédit de femmes journalistes emprisonnées : elles sont 78 (contre 60 l’an passé), ce qui s’explique en partie par « la féminisation croissante de la profession ». « Les femmes journalistes représentent désormais près de 15 % des détenus, contre moins de 7 % il y a cinq ans », selon RSF.                 C’est par exemple le cas des Iraniennes Niloofar Hamedi et Elaheh Mohammadi, « qui avaient contribué à attirer l’attention sur la mort de la jeune Kurde iranienne Mahsa Amini » et « risquent désormais la peine de mort ». Les manifestations qui secouent l’Iran ont été déclenchées par la mort le 16 septembre de cette jeune femme de 22 ans, après son arrestation par la police des mœurs pour une infraction au code vestimentaire strict de la République islamique.            Au total, « l’Iran détient à lui seul dix-huit femmes journalistes », dont quinze ont été incarcérées depuis le début des manifestations. « Ce chiffre élevé de journalistes détenues montre la volonté des autorités iraniennes de réduire systématiquement les voix des femmes au silence », estime RSF. L’ONG a décerné lundi son « prix du courage » à l’une de ces femmes journalistes iraniennes, Narges Mohammadi, qui « n’a passé que quelques mois hors de prison » depuis 2011.            Hommes et femmes confondus, deux régions du monde concentrent trois quarts des prisonniers : « près de 45 % des journalistes sont détenus en Asie et plus de 30 % le sont au Maghreb et au Moyen-Orient ». RSF pointe aussi le fait que « la répression s’est fortement accrue en Russie depuis l’invasion de l’Ukraine en février ».                Par ailleurs, le nombre de journalistes tués (57) est également en hausse, notamment à cause de la guerre en Ukraine, alors qu’il était « historiquement bas » en 2021 (48) et 2020 (50). « Sur les huit journalistes tués depuis le début du conflit ukrainien, cinq étaient des reporters étrangers », note RSF. Selon l’ONG, « près de 80 % des professionnels des médias tués en 2022 ont été sciemment visés en raison de leur profession et des sujets sur lesquels ils travaillaient », comme « le crime organisé et la corruption ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 15 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La fabrique de la langue française  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/14/l-iran-alimente-le-nombre-record-des-journalistes-emprisonnes-dans-le-monde_6154330_3210.html"},"headline":"L\u2019Iran alimente le nombre record des journalistes emprisonn\u00e9s dans le monde","dateCreated":"2022-12-14T08:40:19+01:00","datePublished":"2022-12-14T08:40:19+01:00","dateModified":"2022-12-14T10:00:11+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","M\u00e9dias"],"keywords":["International","Proche-Orient","Iran","M\u00e9dias"],"description":"Trente-quatre nouveaux journalistes ont rejoint les treize qui \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 sous les verrous en Iran avant le d\u00e9but des protestations, selon le bilan annuel de Reporters sans fronti\u00e8res, publi\u00e9 mercredi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/278/0/3342/1671/1342/671/60/0/bb67c9e_1671002597571-drapeau-iran.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/14/19-14">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ L’ampleur de la vague de contaminations est désormais « impossible » à déterminer, a concédé mercredi le ministère de la santé, les tests n’étant plus obligatoires.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                Coronavirus et pandémie de Covid-19             L’évolution de l’épidémie               Les infox sur les vaccins               Le Covid long                                                                 Offrir Le Monde                             Planète       Coronavirus et pandémie de Covid-19           Covid-19 : la Chine reconnaît une augmentation rapide des cas, notamment à Pékin, sans pouvoir les dénombrer      L’ampleur de la vague de contaminations est désormais « impossible » à déterminer, a concédé mercredi le ministère de la santé, les tests n’étant plus obligatoires.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h26, mis à jour à 10h10    Temps de Lecture 2 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’épidémie de Covid-19 se propage à une vitesse fulgurante en Chine depuis l’assouplissement soudain des restrictions sanitaires. Pékin et ses 22 millions d’habitants sont particulièrement touchés par cette vague de contaminations, totalement inédite dans la ville depuis les débuts de la pandémie.            Son ampleur est désormais « impossible » à déterminer, a concédé, mercredi 14 décembre, le ministère de la santé, les tests n’étant plus obligatoires. La vice-première ministre chargée de la santé, Sun Chunlan, a déclaré que les infections « augmentaient rapidement » dans la capitale. De nombreux Pékinois affirment sur les réseaux sociaux être malades et certaines entreprises ont fait état de 90 % de leur personnel contaminé. Ces contaminations massives à Pékin sont un choc pour la plupart des Chinois, car seule une infime minorité des 1,4 milliard d’habitants du pays ont été officiellement malades du Covid-19 depuis le début de la pandémie.            La semaine dernière, la Chine a assoupli de façon drastique ses restrictions sanitaires contre l’épidémie, lesquelles entendaient limiter au maximum les contaminations et les morts. Les autorités avaient notamment décrété la fin du placement automatique en centre de quarantaine pour les personnes testées positives et l’arrêt des campagnes de dépistage massives via des tests PCR – qui étaient quasi obligatoires. Conséquence : le nombre de personnes qui prennent désormais d’elles-mêmes l’initiative d’aller effectuer un test PCR a fortement diminué. Logiquement, le nombre de nouveaux cas détectés plonge, donnant la fausse impression d’une amélioration de la situation.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Chine confrontée à une violente flambée de Covid-19                   Pékin déserte            Le ministère de la santé a ainsi confirmé que les statistiques officielles ne reflétaient plus la réalité. « La plupart des gens porteurs du virus mais asymptomatiques ne font plus de tests PCR, il est donc impossible d’avoir une idée précise du véritable nombre de personnes infectées », a-t-il fait savoir. La plupart des gens font désormais des autotests chez eux, une méthode qui passe sous les radars des autorités sanitaires.                 Si les restaurants, les cinémas, les centres commerciaux, les banques ou encore les parcs ont rouvert petit à petit ces derniers jours à Pékin, les rues restent paradoxalement très peu fréquentées malgré la fin des restrictions. Beaucoup d’habitants malades préfèrent rester chez eux se soigner, d’autres ont peur d’être contaminés en sortant par − 5 °C et certains commerces ont dû refermer car trop d’employés étaient malades.            Devant l’hôpital Puren de Pékin, une cinquantaine de personnes, pour la plupart des patients fiévreux, faisaient la queue mercredi matin pour obtenir une consultation et se faire prescrire des médicaments.            Reprise des voyages touristiques            Certains habitants ont constitué ces derniers jours des réserves excessives d’autotests et de médicaments antirhume ou antifièvre qui ont vidé les stocks des pharmacies. Une situation qui a créé un début de marché noir en ligne. L’autorité de régulation du marché a infligé une amende de 300 000 yuans (41 000 euros) à une entreprise de Pékin qui vendait des autotests à des tarifs jugés prohibitifs, a rapporté mardi le journal Beijing News.                Le moteur de recherche Baidu a déclaré que les recherches avec le mot « ibuprofène », un médicament contre la fièvre et l’état grippal qui est désormais sur toutes les lèvres en Chine, avaient augmenté de 430 % en une semaine.            A rebours total de sa stratégie zéro Covid, qu’il a longtemps défendue coûte que coûte, le gouvernement semble aujourd’hui déterminé à poursuivre la réouverture du pays. Les autorités touristiques de Pékin ont ainsi annoncé mardi la reprise des voyages touristiques de groupes en provenance et à destination de la capitale.            Mais cette vague épidémique, qui au-delà de la capitale est appelée à s’étendre à d’autres endroits du pays, pourrait être durement ressentie par le système hospitalier, notamment dans les zones moins favorisées du pays. L’autre inquiétude concerne les personnes âgées, dont des millions, par choix personnel ou par impossibilité de se rendre dans un centre de vaccination, ne sont pas encore totalement immunisées contre le Covid-19.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Chine renonce à la stratégie zéro Covid pour tenter de relancer la croissance                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 15 décembre   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/12/14/covid-19-la-chine-reconnait-une-augmentation-rapide-des-cas-notamment-a-pekin-sans-pouvoir-les-denombrer_6154329_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: la Chine reconna\u00eet une augmentation rapide des cas, notamment \u00e0 P\u00e9kin, sans pouvoir les d\u00e9nombrer","dateCreated":"2022-12-14T08:26:12+01:00","datePublished":"2022-12-14T08:26:12+01:00","dateModified":"2022-12-14T10:10:24+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"keywords":["International","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Asie-Pacifique","Plan\u00e8te","Chine"],"description":"L\u2019ampleur de la vague de contaminations est d\u00e9sormais \u00ab\u00a0impossible\u00a0\u00bb \u00e0 d\u00e9terminer, a conc\u00e9d\u00e9 mercredi le minist\u00e8re de la sant\u00e9, les tests n\u2019\u00e9tant plus obligatoires.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/371f1e2_c0d194b83f344deba79d9aa13f8e93a4-0-98da595ef41947b695c96c1ab273d5fd.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coronavirus-2019-ncov/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/14/19-15">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Un sondage Ipsos, effectué à l’occasion de la remise, mercredi 14 décembre, du Prix du livre d’économie, éclaire l’attitude des Français vis-à-vis de cette notion jusqu’alors cantonnée au registre géopolitique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             Économie       Union européenne           Prix du livre d’économie : le fragile retour en grâce de la souveraineté      Un sondage Ipsos, effectué à l’occasion de la remise, mercredi 14 décembre, du Prix du livre d’économie, éclaire l’attitude des Français vis-à-vis de cette notion jusqu’alors cantonnée au registre géopolitique.          Par Philippe Escande         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 10h40    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                 Le président Emmanuel Macron avait prévenu, lors de son départ pour sa visite officielle aux Etats-Unis, le 29 novembre : il ne traversait pas l’Atlantique juste pour dîner à la Maison Blanche, mais pour porter une colère. En ces temps difficiles pour le Vieux Continent, aux prises avec l’inflation, la crise énergétique et la guerre à ses frontières, l’Europe est remontée à bloc.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Prix du livre d’économie : les trois ouvrages sélectionnés                 Elle ne digère pas la mise en application du grand plan d’investissement de Joe Biden, voté par le Congrès en août. Il ambitionne pourtant d’accélérer la conversion de son pays à la lutte contre le changement climatique, exactement comme le projet européen de « Green Deal », adopté à Bruxelles en 2021. Et comme les Européens, il compte bien en faire un levier de transformation de son industrie, et pourquoi pas de relocalisation industrielle.          C’est là que le bât blesse. L’Europe redécouvre soudain la tentation historique des Etats-Unis pour la protection économique de ses frontières et, en miroir, sa propre faiblesse. Elle n’a pas assez d’énergie, alors que l’Amérique en regorge ; elle est un nain en matière de défense, et donc d’aide à l’Ukraine, quand l’assistance de Washington est massive. Par-dessus le marché, la Maison Blanche n’a cure des états d’âme des entreprises européennes, qui se voient refuser l’accès aux aides du plan Biden.                           Lire aussi :  La souveraineté européenne en test à Washington                 Bref, l’Amérique est souveraine et l’Europe ne l’est pas. Cette prise de conscience date de la crise liée au Covid-19. Le coronavirus arrive en 2020, l’Europe n’a pas assez de masques ; l’économie repart vigoureusement l’année suivante et le continent manque de puces électroniques ; la Russie envahit l’Ukraine fin février 2022 et sa dépendance au gaz russe détruit son économie.          Thème relativement neuf          Or la souveraineté, c’est justement le contraire : la capacité à maîtriser son destin, à n’être « obligé que par sa propre volonté », comme le soutenait, à la fin du XIXe siècle, le juriste Louis Le Fur. Autrement dit, l’indépendance d’action et de pensée. Voici comment la souveraineté est devenue le mot-clé de l’année 2022. Ce sera le thème de la 24eJournée du livre d’économie, qui se tient à Bercy, mercredi 14 décembre. A cette occasion, l’association Lire l’économie, organisatrice de la manifestation, a fait mener un sondage Ipsos qui éclaire l’attitude des Français vis-à-vis de cette notion, jusque-là cantonnée au registre géopolitique.             







<article-nb="2022/12/14/19-16">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Destitué le 7 décembre, Pedro Castillo a lancé à l’audience qu’il ne renoncera « jamais » et appelé les forces de sécurité à « déposer les armes » face aux manifestations grandissantes, qui ont fait sept morts depuis dimanche.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                              Offrir Le Monde                             International       Pérou           Pérou : la justice rejette la demande de remise en liberté de l’ex-président Castillo      Destitué le 7 décembre, Pedro Castillo a lancé à l’audience qu’il ne renoncera « jamais » et appelé les forces de sécurité à « déposer les armes » face aux manifestations grandissantes, qui ont fait sept morts depuis dimanche.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 06h47, mis à jour à 08h04    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Les manifestations continuent au Pérou après la destitution du président Castillo, comme ici à Lima, le 13 décembre 2022.  ALESSANDRO CINQUE / REUTERS                 Le président destitué du Pérou, Pedro Castillo, reste en prison. La justice péruvienne a rejeté, mardi 14 décembre, la demande de remise en liberté de l’ex-chef d’Etat, arrêté le 7 décembre après avoir ordonné la dissolution du Parlement qui avait peu après voté, à une large majorité, sa destitution pour « incapacité morale ».            La cour « déclare infondé le recours en appel introduit par la défense », a déclaré le juge César San Martin en lisant sa décision lors d’une audience télévisée. Elle estime notamment que l’échec de la tentative du coup de force de Castillo n’excuse pas son crime, soulignant qu’en voulant « instaurer un gouvernement d’exception, il voulait altérer l’ordre constitutionnel ».                 Cette décision ouvre la porte à l’extension de sa détention. Le placement en détention provisoire de M. Castillo expire mercredi à 13 heures. Le parquet devrait demander une prolongation dans les prochaines heures.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Pérou, la contestation s’intensifie après le coup d’Etat manqué                   Plus de deux cents blessés            Pendant l’audience, l’ancien président de 53 ans s’est montré combatif, saisissant cette occasion pour lancer : « Je ne renoncerai jamais et n’abandonnerai pas cette cause qui m’a amené ici. J’exhorte les forces armées et la police nationale à déposer les armes et à cesser de tuer ce peuple qui a soif de justice », alors que les manifestations ont fait sept morts depuis dimanche.            « Je suis détenu de manière injuste et arbitraire, je ne suis ni un voleur, ni un violeur, ni un corrompu ou un voyou. »            Les manifestants demandent la libération de M. Castillo, la démission de la nouvelle présidente Dina Boluarte – ex-vice-présidente de M. Castillo et issue du même parti radical de gauche que lui, Pérou libre – et la dissolution du Parlement. La mobilisation a continué mardi avec de nombreuses routes bloquées dans treize des vingt-quatre régions du pays, selon la police.                « Les manifestations se sont intensifiées depuis le 7 décembre. Au début, il s’agissait d’une petite mobilisation (…) mais les jours suivants, elle est devenue plus importante (…) et plus violente », a estimé la médiatrice de la République Eliana Revollar à l’Agence France-Presse (AFP), soulignant que la journée de mardi « confirmait cette hausse ».            « C’est une convulsion sociale très sérieuse, nous craignons que cela ne débouche sur un soulèvement parce qu’il y a des gens qui appellent à l’insurrection, qui demandent à prendre les armes », s’est-elle inquiétée. Elle a confirmé le bilan de sept morts, ajoutant que plus de deux cents personnes avaient été blessées.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Pérou, un nouveau gouvernement nommé sous haute tension après la chute de Pedro Castillo                   Etat d’urgence dans plusieurs régions            La présidente Boluarte a appelé une nouvelle fois au « calme et à la paix », en annonçant que les autorités allaient « évaluer » dans la soirée la pertinence de déclarer l’état d’urgence sur tout le territoire. Lundi, le nouveau gouvernement avait déclaré l’état d’urgence pour soixante jours dans sept provinces de la région d’Abancay (Sud) et révoqué tous les préfets nommés par le gouvernement de M. Castillo.                Mardi soir, après une réunion de crise, le ministre de la défense, Alberto Otarola, a annoncé que l’état d’urgence avait été déclaré dans deux autres régions du Sud, Arequipa et Ica. Ce cadre permet notamment à l’armée d’intervenir en même temps que la police.            La partie sud du pays, avec la région touristique de Cuzco et la grande ville d’Arequipa, et celle au nord sont les zones où les manifestations sont les plus fortes. Le train reliant Cuzco et la citadelle inca du Machu Picchu, le joyau touristique du Pérou, a été suspendu mardi et mercredi en raison de la situation, a annoncé l’opérateur. « Nous demandons la dissolution du Congrès et la démission immédiate de Mme Dina Boluarte », a affirmé à l’AFP Hugo Maquera, un responsable local qui participait au blocage du pont international de Puno à la frontière avec la Bolivie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Pérou, la nouvelle présidente cherche le dialogue avec l’opposition                   A Lima, à l’image des derniers jours, des échauffourées ont eu lieu en soirée entre policiers et manifestants près du Congrès dans le centre-ville. Sous pression, Mme Boluarte avait annoncé dimanche soir vouloir avancer les élections générales de 2026 à 2024, sans parvenir à apaiser les tensions.                Mardi, le président du Mexique, Andres Manuel Lopez Obrador, qui a offert l’asile politique à M. Castillo, a estimé que « Pedro Castillo est toujours le président » du Pérou car il a été élu démocratiquement. Avant sa tentative ratée de dissoudre le Parlement, les procureurs avaient déjà accusé l’ex-président péruvien d’être à la tête d’une « organisation criminelle ». Il fait l’objet d’enquêtes pour entrave à la justice, trafic d’influence, corruption ainsi que pour plagiat.                                                    Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 15 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La fabrique de la langue française  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          6 idées de cadeaux de Noël à tous les prix                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/14/perou-la-justice-rejette-la-demande-de-remise-en-liberte-de-l-ex-president-castillo_6154322_3210.html"},"headline":"P\u00e9rou\u00a0: la justice rejette la demande de remise en libert\u00e9 de l\u2019ex-pr\u00e9sident Castillo","dateCreated":"2022-12-14T06:47:40+01:00","datePublished":"2022-12-14T06:47:40+01:00","dateModified":"2022-12-14T08:04:20+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","P\u00e9rou"],"keywords":["P\u00e9rou","International","Am\u00e9riques"],"description":"Destitu\u00e9 le 7\u00a0d\u00e9cembre, Pedro Castillo a lanc\u00e9 \u00e0 l\u2019audience qu\u2019il ne renoncera \u00ab\u00a0jamais\u00a0\u00bb et appel\u00e9 les forces de s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9poser les armes\u00a0\u00bb face aux manifestations grandissantes, qui ont fait sept morts depuis dimanche.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/584/0/3500/1750/1342/671/60/0/8b06b91_mex-peru-politics-anger-1213-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9rou","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/perou/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/14/19-17">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ D’après l’enquête, le commando démantelé la semaine dernière n’avait pas seulement pour projet de s’emparer du Bundestag, il avait aussi établi une liste de personnes cibles dont le chancelier allemand et la ministre des affaires étrangères, Annalena Baerbock.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             International       Allemagne           Projet de coup d’Etat en Allemagne : la cellule d’extrême droite visait une vingtaine de personnalités, dont Olaf Scholz      D’après l’enquête, le commando démantelé la semaine dernière n’avait pas seulement pour projet de s’emparer du Bundestag, il avait aussi établi une liste de personnes cibles dont le chancelier allemand et la ministre des affaires étrangères, Annalena Baerbock.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 06h15, mis à jour à 09h29    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Des officiels allemands se rendent à une réunion organisée par les services de renseignement à la suite de la tentative de putsch déjouée récemment. Au Reichstag, à Berlin, le 12 décembre 2022.  MARKUS SCHREIBER / AP               Il ne s’est écoulé qu’une semaine depuis le démantèlement de la cellule d’extrême droite qui planifiait un coup d’Etat en Allemagne. Mais l’enquête a suffisamment avancé pour qu’on ait une idée déjà assez précise de ce que tramaient les vingt-cinq personnes arrêtées, mercredi 7 décembre, par la police allemande.          C’est d’abord l’identité des conjurés que l’on connaît plus précisément. Le jour du coup de filet, l’attention des médias s’est concentrée sur trois personnalités : le prince Heinrich XIII von Reuss, un septuagénaire descendant d’une vieille famille aristocratique de Thuringe, censé prendre la tête du gouvernement à l’issue du putsch ; Birgit Malsack-Winkemann, une magistrate berlinoise, députée du parti d’extrême droite AfD de 2017 à 2021, à qui devait être confié le ministère de la justice ; et Rüdiger von Pescatore, un ancien commandant parachutiste chargé du volet militaire de l’opération.          Une semaine plus tard, le reste du groupe est mieux connu. Parmi les personnes arrêtées, on recense un membre du commando des forces spéciales de la Bundeswehr (KSK), deux officiers à la retraite, un ancien policier de Hanovre, Michael Fritsch, candidat aux élections législatives de 2021 sous la bannière Die Basis (« la base ») – un petit parti créé pendant la pandémie de Covid-19 par des opposants aux restrictions et aux vaccins. Aussi, un chef cuisinier de Munich assez en vue, Frank Heppner, interpellé dans un hôtel de luxe à Kitzbühel (Autriche), qui devait assurer le ravitaillement des putschistes, ou encore deux anciens maires de petites villes situées dans le sud de la Saxe, près de la frontière tchèque – Christian Wendler, un paysagiste encarté à l’AfD, et Frank Richter, un garagiste pratiquant la naturopathie, membre de l’Union chrétienne-démocrate (CDU).                           Lire nos informations :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, un projet de coup d’Etat par un réseau terroriste d’extrême droite déjoué                 Comme l’a révélé le parquet fédéral quelques heures après le coup de filet, ce petit monde avait pour projet de s’emparer de force du Bundestag. Depuis, on a appris que les conjurés avaient aussi des personnalités dans leur viseur, sans que l’on sache exactement quel sort leur aurait été réservé.          « Citoyens du Reich »          D’après plusieurs médias, les enquêteurs ont ainsi mis la main sur une liste de dix-huit noms où figuraient notamment le chancelier Olaf Scholz, la ministre des affaires étrangères, Annalena Baerbock, la présidente et le secrétaire général du Parti social-démocrate (SPD), Saskia Esken et Kevin Kühnert, le président de l’Union chrétienne-démocrate (CDU), Friedrich Merz, l’ancien candidat de la CDU à la chancellerie Armin Laschet, ainsi que trois présentateurs vedettes de la télévision publique.        Il vous reste 55.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/14/projet-de-coup-d-etat-en-allemagne-la-cellule-d-extreme-droite-visait-une-vingtaine-de-personnalites-dont-olaf-scholz_6154315_3210.html"},"headline":"Projet de coup d\u2019Etat en Allemagne\u00a0: la cellule d\u2019extr\u00eame droite visait une vingtaine de personnalit\u00e9s, dont Olaf Scholz","dateCreated":"2022-12-14T06:15:55+01:00","datePublished":"2022-12-14T06:15:55+01:00","dateModified":"2022-12-14T09:29:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne"],"description":"D\u2019apr\u00e8s l\u2019enqu\u00eate, le commando d\u00e9mantel\u00e9 la semaine derni\u00e8re n\u2019avait pas seulement pour projet de s\u2019emparer du Bundestag, il avait aussi \u00e9tabli une liste de personnes cibles dont le chancelier allemand et la ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Annalena Baerbock.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/0/0/6759/3379/1342/671/60/0/f2b928a_1670992569892-081214.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/14/19-18">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ « La course aux étoiles » 2/4. En promettant un accès à Internet rapide partout sur la planète, Starlink représente une menace pour les opérateurs. Aucun d’entre eux ne parle publiquement de l’entreprise. Mais leurs radars ont repéré la fusée, et quelques tirs de barrage ont déjà été lancés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                T-Mobile / Business Wire / AP                        Économie       Accès à Internet         Starlink, la constellation de satellites d’Elon Musk qui pourrait bien déstabiliser l’univers des télécoms   Par Olivier Pinaud et Alexandre Piquard   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 17h28     Temps de Lecture 7 min.       Réservé à nos abonnés     Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Décryptages« La course aux étoiles » 2/4. En promettant un accès à Internet rapide partout sur la planète, Starlink représente une menace pour les opérateurs. Aucun d’entre eux ne parle publiquement de l’entreprise. Mais leurs radars ont repéré la fusée, et quelques tirs de barrage ont déjà été lancés.                Elon Musk menace-t-il de faire tomber le ciel sur la tête des opérateurs télécoms ? En promettant un accès à Internet partout sur la planète grâce à sa constellation de satellites Starlink, l’homme d’affaires américain bouscule leur univers. Se connecter au Web en pointant une antenne parabolique vers un satellite n’a rien de révolutionnaire : les premières liaisons Internet spatiales grand public remontent à 2008. Mais leur débit ne leur a pas permis de rivaliser avec les connexions filaires (ADSL et fibre optique) ou mobiles (4G et 5G).          En revanche, les satellites de Starlink, positionnés en orbite basse (550 kilomètres d’altitude) et non plus en position géostationnaire (36 000 kilomètres), renversent le rapport de force : leur débit théorique supporte la comparaison avec un très bon réseau 4G et, surtout, la vitesse de communication des données entre la Terre et l’espace (latence), cinquante fois plus rapide que celle des satellites classiques, autorise des applications comme les appels vidéo ou les jeux en réseau…          Lancé en France en mai 2021 – et malgré deux mois d’interruption au printemps 2022, le temps de purger un recours intenté par deux associations environnementales –, Starlink dit compter déjà 10 000 abonnés début décembre, soit 54 % de plus qu’à la fin de l’été. Un démarrage rapide, comparé aux « dizaines de milliers » d’abonnés revendiqués par Nordnet, la filiale d’Orange fournissant un accès à Internet par satellites géostationnaires, pourtant lancée au milieu des années 1990.          Dans le monde, Starlink, accessible dans quarante pays, revendique plus de 700 000 abonnés et autant sur liste d’attente. Et le nombre d’utilisateurs est supérieur, assure le groupe d’Elon Musk, car chaque antenne Starlink alimenterait en moyenne 2,5 personnes, voire plusieurs dizaines, simultanément, si elle est installée dans une école.          Régions enclavées en ligne de mire          Pour des questions de rentabilité, les opérateurs télécoms ont concentré le déploiement de la fibre et du mobile dans les zones les plus peuplées. Cela laisse potentiellement un boulevard dans les régions rurales ou enclavées, croit Starlink.          Aux Etats-Unis, de 28 millions à 30 millions de foyers n’ont pas de liaison très haut débit ou paient des abonnements à plus de 100 dollars (94 euros) par mois pour une qualité de service d’un autre siècle, calcule l’entreprise. Kuiper, le projet de constellation concurrent lancé par Amazon, parle, lui, de « centaines de millions » de clients pas ou mal connectés à l’échelle mondiale. Et en France, 670 000 foyers ne pourront pas avoir la fibre en 2025, lors de la fin du plan France très haut débit, selon la fédération professionnelle InfraNum.        Il vous reste 76.48% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                    La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/12/14/starlink-un-ovni-dans-l-univers-des-telecoms_6154303_3234.html"},"headline":"Starlink, la constellation de satellites d\u2019Elon Musk qui pourrait bien d\u00e9stabiliser l\u2019univers des t\u00e9l\u00e9coms","dateCreated":"2022-12-14T05:30:22+01:00","datePublished":"2022-12-14T05:30:22+01:00","dateModified":"2022-12-14T17:28:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Acc\u00e8s \u00e0 Internet"],"keywords":["Entreprises","International","Acc\u00e8s \u00e0 Internet","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","\u00c9conomie","Pixels"],"description":"\u00ab\u00a0La course aux \u00e9toiles\u00a0\u00bb 2\/4. En promettant un acc\u00e8s \u00e0 Internet rapide partout sur la plan\u00e8te, Starlink repr\u00e9sente une menace pour les op\u00e9rateurs. Aucun d\u2019entre eux ne parle publiquement de l\u2019entreprise. Mais leurs radars ont rep\u00e9r\u00e9 la fus\u00e9e, et quelques tirs de barrage ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Pinaud"}
,{"@type":"Person","name":"Alexandre Piquard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/401/0/4500/2250/1342/671/60/0/4b43d40_1671028296078-000-92z7uw.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Acc\u00e8s \u00e0 Internet","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/acces-a-internet/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/14/19-19">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ La remarquable unité que l’invasion de l’Ukraine a engendrée entre les deux rives de l’Atlantique s’arrête là où commencent les intérêts des Etats-Unis dans leur compétition avec la Chine, explique, dans sa chronique, Gilles Paris, éditorialiste au « Monde ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                         Débats       Géopolitique         « Dans cette ère de darwinisme géopolitique, les Européens n’ont d’autre choix que de s’adapter pour ne pas disparaître »   Chronique            Gilles Paris  Editorialiste        La remarquable unité que l’invasion de l’Ukraine a engendrée entre les deux rives de l’Atlantique s’arrête là où commencent les intérêts des Etats-Unis dans leur compétition avec la Chine, explique, dans sa chronique, Gilles Paris, éditorialiste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 04h45    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Ce n’est pas encore l’heure des bilans de l’année écoulée, mais on s’en rapproche et la métaphore qui vient à l’esprit est animalière : les prédateurs sont tous sortis de l’enclos. A dire vrai, ce n’est pas totalement nouveau. En 2018, le social-démocrate allemand Sigmar Gabriel, alors ministre des affaires étrangères, déplorait déjà que, dans un monde rempli de carnivores, les herbivores parmi lesquels se comptaient les Européens n’avaient pas la vie facile.          Il n’était pas le seul. Un an plus tard, l’ancien néoconservateur américain Robert Kagan – qui a toujours refusé cette distinction – avait publié un livre mettant en garde les Etats-Unis contre le retour de « la jungle ». Un monde dans lequel ces derniers renonceraient à leur responsabilité de métronome imparfait, expliquait-il, tournerait mal, y compris pour leurs intérêts.          « L’Amérique d’abord », alors martelé par Donald Trump, était une garantie de succès d’estrade, mais certainement pas une vision de long terme, compte tenu de l’enchevêtrement des crises économiques, sanitaires ou climatiques. Ces dernières ont toutes la mauvaise idée d’être totalement indifférentes aux frontières. Leur réponse suppose idéalement un ordre, malencontreusement battu en brèche de toutes parts. Du retour de la guerre sur le continent européen à la compétition entre grandes puissances, tout va en effet de mal en pis.          Grands carnassiers          Au sommet du G20 à Bali (Indonésie), en novembre, le président français, Emmanuel Macron, y est allé lui aussi de son allégorie animalière pour décrire l’affrontement entre les Etats-Unis et la Chine, assimilés à « deux éléphants très agités ». « S’ils se mettent à se battre, c’est toute la jungle qui va en souffrir », avait-il assuré, plaidant pour une force d’interposition des autres animaux.                           Lire l’éditorial du « Monde »:  Sommet du G20 en Indonésie : entre la Chine et les Etats-Unis, l’apaisement et ses limites                 Pour les végétariens, plus attachés aux normes et aux règles qu’à la force, l’invasion brutale de l’Ukraine produite par l’ensauvagement russe a illustré de manière implacable l’inéluctabilité du retour des grands carnassiers et d’une grammaire qui ne s’embarrasse pas de subtilités. Dans cette dernière, les abréviations ne renvoient plus à des forums complexes ou à des formats de négociation subtils, mais plus prosaïquement à des types d’armement et de calibres.          Sous l’effet de ce retour, les mécanismes de l’ordre international de naguère, souvent dysfonctionnel, tournent dans le vide sans que rien n’émerge. Il ne reste ainsi plus grand-chose du groupe des BRICS (Brésil, Russie, Inde, Chine et Afrique du Sud), qui rassemblait, il y a plus d’une décennie, des puissances ambitieuses conjuguant forte croissance économique et velléités géopolitiques.        Il vous reste 54.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/14/dans-cette-ere-de-darwinisme-geopolitique-les-europeens-n-ont-d-autre-choix-que-de-s-adapter-pour-ne-pas-disparaitre_6154296_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Dans cette \u00e8re de darwinisme g\u00e9opolitique, les Europ\u00e9ens n\u2019ont d\u2019autre choix que de s\u2019adapter pour ne pas dispara\u00eetre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-14T04:45:05+01:00","datePublished":"2022-12-14T04:45:05+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","G\u00e9opolitique"],"keywords":["International","G\u00e9opolitique","D\u00e9bats","Chroniques","\u00c9conomie mondiale","\u00c9conomie"],"description":"La remarquable unit\u00e9 que l\u2019invasion de l\u2019Ukraine a engendr\u00e9e entre les deux rives de l\u2019Atlantique s\u2019arr\u00eate l\u00e0 o\u00f9 commencent les int\u00e9r\u00eats des Etats-Unis dans leur comp\u00e9tition avec la Chine, explique, dans sa chronique, Gilles Paris, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Paris","description":"Editorialiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/09/21/380/0/7230/3615/1342/671/60/0/20495d1_5252223-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/14/19-20">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Des centaines de réfugiés qui vivaient à Aqtanit, petit village au sud-est de Saïda, ont été chassés, s’abritant dans les environs. Une poignée sont revenus.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             International       Liban           Au Liban, après un meurtre sauvage, un village se déchire sur la présence des réfugiés syriens      Des centaines de réfugiés qui vivaient à Aqtanit, petit village au sud-est de Saïda, ont été chassés, s’abritant dans les environs. Une poignée sont revenus.          Par Laure Stephan(Aqtanit (Liban), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 04h15, mis à jour à 12h14    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Des réfugiés syriens quittent le Liban avec pour objectif de retrouver leur pays d’origine, à Ersal (Liban), le 26 octobre 2022.  AFP               Avec ses ruelles vides, Aqtanit a des allures de village fantôme. Au cœur de cette localité du sud du Liban, qui s’étire le long d’une route en lacets bordée d’oliviers et domine la Méditerranée, le portrait d’Elie Matta, un adolescent de 17 ans sauvagement tué à son domicile, le 24 novembre, recouvre une façade. Une mention est inscrite : « C’est notre pays, nous ne vous permettrons pas de voler nos enfants. » « Vous », ce sont les réfugiés syriens. La communauté a été chassée du village après l’arrestation de deux jeunes Syriens ayant grandi à Aqtanit. Deux cousins : l’un est accusé de meurtre et l’autre de complicité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Liban, un discours politique anti-réfugiés syriens                 « L’animation a disparu avec le départ des Syriens », constate Maria (un pseudonyme). Plusieurs centaines d’entre eux – jusqu’à 600, affirment certains – vivaient jusqu’alors dans et autour de ce village chrétien habité par 150 Libanais : des personnes âgées et des actifs qui travaillent la journée en dehors de la localité. « A chaque fois que je pense à la mort d’Elie, je suis glacée », dit cette habitante.          Le choc n’est pas retombé, en raison du jeune âge de la victime, élève dans un institut technique, et de l’acharnement des tueurs : une trentaine de coups de couteau a été assenée à Elie Matta, dont le corps aurait été jeté d’un balcon. Les deux suspects volaient de la ferraille quand ils ont été surpris par l’adolescent. « Elie a été tué parce qu’il pouvait les identifier, est convaincu Naaman Matta, son oncle paternel. C’était un garçon paisible, qui n’avait jamais eu de problème avec autrui. » Enfant, il jouait avec celui que l’on soupçonne être son tueur, dont il était voisin.          Retour sous conditions          Dans les jours qui ont suivi le crime, l’armée a fait circuler des patrouilles pour rassurer les habitants du village isolé et éviter une vendetta. Maria montre une bâtisse au-dessus de sa maison : sur le balcon, des affaires de ses voisins syriens, partis à la hâte, sont visibles. Elle dit n’avoir « jamais eu de souci avec eux ». « Libanais et Syriens, nous étions en contact au quotidien », dit-elle. Mais, dans son salon orné d’icônes religieuses, elle se méfie désormais de toute présence étrangère : « Quand j’ai vu l’autre jour un véhicule de Syriens s’arrêter dans la rue, j’ai appelé la municipalité. »          Cette instance, chargée des services publics, avait cherché à calmer les esprits après le meurtre. Réunis, les habitants avaient réclamé l’expulsion des Syriens. Ce n’est pas inédit : en 2020, plus de 300 familles réfugiées avaient fait l’objet d’une punition collective semblable dans une localité du nord du Liban, après un crime.        Il vous reste 56.52% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/12/14/au-liban-le-village-d-aqtanit-se-dechire-sur-la-presence-des-refugies-syriens-apres-un-meurtre-sauvage_6154294_3210.html"},"headline":"Au Liban, apr\u00e8s un meurtre sauvage, un village se d\u00e9chire sur la pr\u00e9sence des r\u00e9fugi\u00e9s syriens","dateCreated":"2022-12-14T04:15:10+01:00","datePublished":"2022-12-14T04:15:10+01:00","dateModified":"2022-12-14T12:14:43+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Liban"],"keywords":["Liban","International","Proche-Orient","Syrie"],"description":"Des centaines de r\u00e9fugi\u00e9s qui vivaient \u00e0 Aqtanit, petit village au sud-est de Sa\u00efda, ont \u00e9t\u00e9 chass\u00e9s, s\u2019abritant dans les environs. Une poign\u00e9e sont revenus.","author":[{"@type":"Person","name":"Laure Stephan","description":"Aqtanit (Liban), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/210/0/1200/600/1342/671/60/0/a256f40_1670953994929-liban.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liban","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liban/"}}
       


        
  
