<FILE-date="2022/12/14/19">

<article-nb="2022/12/14/19-1">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤ Alors que son mari, l’historien Maati Monjib, vit en liberté surveillée au Maroc et ne peut quitter le pays, Christiane Dardé rappelle, dans une tribune au « Monde », la longue liste des citoyens marocains arbitrairement emprisonnés, et se prête à rêver d’une victoire marocaine de la liberté d’expression.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-1"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      France - Maroc               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                                           Offrir Le Monde                         Débats       Coupe du monde 2022         Coupe du monde 2022 : « C’est le moment de rêver que le Maroc devienne un jour champion dans le domaine des libertés »   Tribune        Christiane Dardé  socio-économiste        Alors que son mari, l’historien Maati Monjib, vit en liberté surveillée au Maroc et ne peut quitter le pays, Christiane Dardé rappelle, dans une tribune au « Monde », la longue liste des citoyens marocains arbitrairement emprisonnés, et se prête à rêver d’une victoire marocaine de la liberté d’expression.   Publié aujourd’hui à 18h29, mis à jour à 18h29    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    La Coupe du monde de football 2022 est symbole d’espérance, de rêves et d’un avenir meilleur pour le plus grand nombre. Au moment où l’histoire prend un sens nouveau, à travers une compétition sportive de haut niveau qui rééquilibre les relations entre les différentes nations, avec l’équipe de football marocaine en demi-finales, un espoir nouveau est en train de naître parmi les citoyens et citoyennes d’Afrique et des pays arabophones, et bien au-delà.          Cet espoir rayonne pour chaque être humain épris d’équité et de fraternité, et c’est peut-être le moment de rêver que le Maroc devienne un jour champion dans le domaine des libertés et des droits humains. Ce 12 décembre, l’ONG Reporters sans frontières (RSF) a décerné son Prix de l’indépendance au journaliste marocain d’investigation Omar Radi, condamné à six ans de prison ferme à la suite d’un procès considéré comme inéquitable par RSF, Human Rights Watch (HRW) et Amnesty International.          Les cas d’atteinte à la liberté d’expression se sont multipliés au Maroc durant les dernières années. Ainsi, en 2017, des centaines de jeunes du Rif (région du nord du pays) ont été arrêtés, certains torturés, comme leur leader Nasser Zefzafi. Condamnés à de lourdes peines de prison ferme, ils sont prétendument « coupables » d’avoir organisé des manifestations pacifiques et surtout antirégime, avec des revendications sociales et démocratiques. Leurs leaders, eux, sont toujours en détention à Tanger, avec de sévères condamnations pouvant aller jusqu’à vingt ans.          Des accusations officielles préfabriquées de droit commun          De grandes plumes critiques du pouvoir monarchique, comme Taoufik Bouachrine et Soulaimane Raissouni, également condamnés, sont détenus depuis des années. Le groupe de travail des Nations unies sur la détention arbitraire a exigé leur libération immédiate et leur compensation, ainsi que l’ouverture d’une enquête contre les personnes qui sont à l’origine de leur détention.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Yasmine Chami, romancière : « L’équipe du Maroc démontre que la mondialisation peut aussi être un atout pour les pays du Sud »                 La blogueuse Saida El Alami vient d’être condamnée en appel à trois ans d’emprisonnement ferme et est détenue à la prison de Casablanca. Après une enquête sur le terrain, HRW a publié un « playbook » décrivant la méthodologie utilisée par les services marocains pour filmer, harceler, traquer et diffamer les opposants et autres récalcitrants, puis les arrêter et les condamner à de longues peines de quinze voire vingt ans de prison ferme.                           Lire aussi :  Maroc : Amnesty International dénonce les « restrictions » contre la liberté d’expression                 Le 21 novembre 2022, cette fois c’est le bâtonnier Mohammed Ziane, 79 ans, ancien ministre des droits humains, qui a été condamné et emprisonné, accusé de onze charges différentes (dont adultère et harcèlement sexuel). De fait, la majorité écrasante des libres-penseurs et libres-penseuses détenus ou poursuivis le sont sous des accusations officielles préfabriquées de droit commun, dont les plus courantes sont de nature sexuelle ou financière.        Il vous reste 56.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/14/coupe-du-monde-2022-c-est-le-moment-de-rever-que-le-maroc-devienne-un-jour-champion-dans-le-domaine-des-libertes_6154437_3232.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est le moment de r\u00eaver que le Maroc devienne un jour champion dans le domaine des libert\u00e9s\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-14T18:29:08+01:00","datePublished":"2022-12-14T18:29:08+01:00","dateModified":"2022-12-14T18:29:35+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Le Monde Afrique","Maroc","D\u00e9bats","Coupe du monde 2022","Tribunes","Football","Sport"],"description":"Alors que son mari, l\u2019historien Maati Monjib, vit en libert\u00e9 surveill\u00e9e au Maroc et ne peut quitter le pays, Christiane Dard\u00e9 rappelle, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la longue liste des citoyens marocains arbitrairement emprisonn\u00e9s, et se pr\u00eate \u00e0 r\u00eaver d\u2019une victoire marocaine de la libert\u00e9 d\u2019expression.","author":[{"@type":"Person","name":"Christiane\u00a0Dard\u00e9","description":"socio-\u00e9conomiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/338/0/4032/2016/1342/671/60/0/b52c6b4_1671018548267-img-4201-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/14/19-2">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤ Opposée au Maroc en demi-finale du Mondial, l’équipe de France s’apprête à affronter la meilleure défense du tournoi, avec à la clef une deuxième qualification en finale d’affilée.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-2"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      France - Maroc               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                 Offrir Le Monde                             Football       Coupe du monde 2022           France-Maroc : comment se jouer de la défense de fer des Lions de l’Atlas ?      Opposée au Maroc en demi-finale du Mondial, l’équipe de France s’apprête à affronter la meilleure défense du tournoi, avec à la clef une deuxième qualification en finale d’affilée.          Par Clément Martel(Envoyé spécial à Doha)         Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 18h25    Temps de Lecture 3 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Face au Maroc, Antoine Griezmann et ses coéquipiers affronteront la meilleure défense de la Coupe du monde.  ABBIE PARR / AP                 « Dans ce genre de compétition, entre faire le spectacle et gagner, atteindre ses objectifs, il faut choisir. Et nous, on a choisi. » Pour atteindre la demi-finale de la Coupe du monde au Qatar – une première pour un pays africain –, le sélectionneur marocain, Walid Regragui, a transformé son équipe en véritable coffre-fort. D’une étanchéité à toute épreuve, ses Lions de l’Atlas opposent une cuirasse imperméable à tous leurs adversaires depuis le début du tournoi.                             Lire aussi :  France-Maroc en direct : les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale de Coupe du monde 2022                   A l’instar de la Grèce d’Otto Rehhagel en 2004, ou de la Zambie d’Hervé Renard en 2012, vainqueures surprises de leurs compétitions continentales, le Maroc sculpte son parcours sur son assise défensive : « On sait où on va », assénait Walid Regragui au sortir de la victoire des siens en phase de groupes contre la Belgique. L’équipe de France, que le Maroc affronte mercredi 14 décembre en demi-finales de la Coupe du monde (20 heures, heure métropolitaine), est prévenue.                 Tour à tour, les artistes croates, la « génération dorée » belge, le tiki-taka espagnol et les Portugais se sont échinés, en vain, à chercher la combinaison permettant d’ouvrir le coffre marocain. Depuis la prise de fonction du technicien franco-marocain en septembre, aucun adversaire du Maroc n’est d’ailleurs parvenu à prendre à défaut la muraille rouge ; à l’exception du Canada, lors du troisième match de groupes, encore s’agissait-il d’un but contre son camp du défenseur Nayef Aguerd (2-1).            « Pouvoir ouvrir des brèches »            Le Maroc défend, et défend bien. Si elle n’offre que peu de situations favorables aux adversaires, l’équipe du capitaine, Romain Saïss, leur laisse allègrement la balle. « Cette équipe laisse la possession à l’adversaire, à cause des circonstances du match et parce qu’elle l’a choisi, constate l’entraîneur de Lens, Franck Haise. Pour autant, ils en sortent vainqueurs. Ils le maîtrisent parfaitement, quels que soient les joueurs alignés. » En quarts, l’absence du pilier de la défense Nayef Aguerd, blessé, a à peine été remarquée.            L’équipe de France de Kylian Mbappé et Ousmane Dembélé sait qu’elle devra s’adapter à un adversaire jouant près de son propre but, un style de jeu qui ne réussit pas toujours aux Bleus. Claude Puel, qui a notamment dirigé Monaco, Lille, Lyon et Saint-Etienne, y voit la touche d’un « jeu à l’européenne » d’une équipe composée pour l’essentiel de joueurs formés sur le Vieux Continent. « Ça en fait une équipe dangereuse, très habile techniquement pour ressortir le ballon, et capable de jouer à une touche de balle, mais aussi de percuter et d’éliminer avec créativité », poursuit le technicien. Franck Haise conclut : « Il faudra avoir une animation offensive qui puisse ouvrir les brèches. Cela avait été le cas notamment sur le premier match face à l’Australie. »                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : l’équipe du Maroc, l’imprenable Tour de Babel de Walid Regragui                   « Ils vont nous causer beaucoup de problèmes, car le Maroc ne va pas nous laisser beaucoup d’espace pour développer notre jeu », prédisait Fernando Santos, le sélectionneur portugais, avant le quart de finale contre les Lions de l’Atlas. Il avait vu juste. Malgré de multiples tentatives, ses hommes sont restés englués dans la toile tissée par Walid Regragui.            Gare aux pertes de balle            Dans une rencontre où l’enjeu – une place en finale – risque d’occuper les têtes des vingt-deux acteurs, la gestion du ballon sera primordiale pour les Bleus. « Antoine Griezmann va avoir un rôle très important dans le milieu de terrain, prédit Claude Puel. Il a une grosse activité et apporte de la fluidité, du liant au jeu des Bleus. » Face à des adversaires habiles et capables de se projeter à toute vitesse, celui qui est encore néophyte à ce poste devra prendre garde, comme ses partenaires.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : avec son intelligence et son sens du collectif, Antoine Griezmann se réinvente en Bleu                   Et si la solution du casse était d’entrer par la porte principale, l’axe du terrain ? Déjà buteur à quatre reprises dans ce Mondial, Olivier Giroud – meilleur buteur de l’histoire des Bleus (53 buts) – devrait avoir fort à faire face aux protégés de son éphémère partenaire à Grenoble, Walid Regragui. « Avec Olivier [Giroud], on a la chance d’avoir un incroyable pivot dans l’axe, observe le champion du monde 1998 Youri Djorkaeff, désormais conseiller spécial football du président de la Fédération internationale de football (FIFA). En plus de marquer des buts, c’est un remiseur, et surtout un repère pour ceux qui jouent sur les côtés. »                Disposant d’une animation offensive variée sur les ailes, en raison notamment de l’électron libre Antoine Griezmann, les Bleus « ne manquent pas d’options », conclut Youri Djorkaeff. Il en faudra : sur le chemin de la finale se dresse une muraille rouge.                 Clément Martel(Envoyé spécial à Doha)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 15 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs boucleurs à cheveux          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/14/france-maroc-comment-se-jouer-de-la-defense-de-fer-des-lions-de-l-atlas_6154422_1616938.html"},"headline":"France-Maroc\u00a0: comment se jouer de la d\u00e9fense de fer des Lions de l\u2019Atlas\u00a0?","dateCreated":"2022-12-14T17:00:09+01:00","datePublished":"2022-12-14T17:00:09+01:00","dateModified":"2022-12-14T18:25:32+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Oppos\u00e9e au Maroc en demi-finale du Mondial, l\u2019\u00e9quipe de France s\u2019appr\u00eate \u00e0 affronter la meilleure d\u00e9fense du tournoi, avec \u00e0 la clef une deuxi\u00e8me qualification en finale d\u2019affil\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel","description":"Envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Doha"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/13/0/6503/3251/1342/671/60/0/ac86c62_c084d373b6ac4ec588f3cf9e3763072f-0-4365764f28524da48be534549e35fa7b.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/14/19-3">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤ L’équipe de France, championne en titre, comptera deux titulaires en moins pour ce match crucial. En face, le Maroc jouera avec sa charnière centrale titulaire, Aguerd et Saïss.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-3"> ¤     kopiste de tjrs          Bonsoir à vous cher kopiste de tjrs et bonsoir à tous, merci de votre fidélité (le mot est faible). Précision importante : Anthnoy est également avec nous ce soir, depuis la tribune de presse du stade.                              18:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 A quand un Gif sonore "M'bappé, M'bappé" par Gilbert Montagné?    idée de Gif         Ce n’est pas qu’on n’aime pas, mais on préfère l’hommage bulgare.                                        18:35   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La bande de titulaires et les remplaçants heureux        A la tête des Bleus depuis dix ans, le sélectionneur Didier Deschamps est passé maître dans l’art de gérer les ego. Pour affronter le Maroc en demi-finale du Mondial, il s’appuie sur le même noyau dur de joueurs que depuis le début de la compétition.          Les contours de son équipe type se sont naturellement redessinés après les forfaits de Paul Pogba, N’Golo Kanté, Presnel Kim­pembe, Karim Benzema et Lucas Hernandez, le dernier en date après dix minutes du match d’ouverture face à l’Australie.          « Ça l’arrange de ne pas avoir à trop choisir. Si tu as vingt­-deux mecs de très haut niveau, tu es toujours en train de t’interroger, note l’entraîneur Jean­-Marc Furlan, qui a fait remonter l’AJ Auxerre en L1 au printemps dernier. Si tes titulaires ne se bles­sent pas pendant la compétition, tu as onze joueurs qui se défoncent ensemble. C’est très favorable à son système. »             Lire aussi :     Coupe du monde 2022 : Didier Deschamps, la bande de titulaires et les remplaçants heureux                        18:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Y’a quoi ce soir ?    Hibernatus          On mène notre petite enquête et on vous dit ça dès que possible, cher Hibernatus.                    18:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En direct du stade d’Al-Bayt              Une fan de l’équipe de football du Maroc alors que les supporteurs du Maroc marchent vers le stade Al-Bayt avant le match de la deuxième demi-finale de la Coupe du monde de football entre la France et le Maroc à Doha, au Qatar, mercredi 14 décembre 2022. FRANK AUGSTEIN / AP                               18:30      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Retour sur le parcours des Lions de l’Atlas         Avant le début de cette 22e édition de la Coupe du monde, les supporteurs marocains de moins de 30 ans n’avaient encore jamais vu leur équipe gagner un match dans le tournoi planétaire. Le précédent remontait à 1998 (3-0 face à l’Ecosse), et il fallait revenir jusqu’en 1986 pour retrouver une équipe du Maroc réussissant à passer le cap du premier tour. Une éternité.          Cette année, les joueurs de Walid Regragui ont dépoussiéré les livres d’histoire. Après un match nul face à la Croatie lors de la première journée (0-0), les Lions de l’Atlas ont créé la sensation en arrachant une victoire méritée à la Belgique (2-0). Et le succès obtenu contre le Canada (2-1) leur a permis de valider leur qualification, à la première place du groupe F.          Outsider face à l’Espagne en huitième de finale, le Maroc a tenu le choc en concédant peu d’occasions dans le jeu, avant d’arracher sa qualification aux tirs au but, grâce notamment à deux arrêts de son gardien Yassine Bounou (0-0, 3-0 aux t.a.b.). Après cette surprise, le match face au Portugal allait stopper l’aventure, pouvait-on penser.          Mais c’était sans compter sur une équipe marocaine solidaire et déterminée, récompensée par un but de Youssef En-Nesyri avant la pause du quart de finale. En seconde période, le gardien Yassine Bounou a ensuite multiplié les arrêts contre l’équipe de Joao Félix et Cristiano Ronaldo pour concrétiser une qualification historique en demi-finale.                Le sélectionneur du Maroc Walid Regragui porté en triomphe par ses joueurs après la victoire face au Portugal (1-0) en quart de finale du Mondial. KARIM JAAFAR / AFP                     18:25   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Ambiance à Tanger         Au Maroc, les cafés se remplissent. Ici, au café Maaiti, dans la medina de Tanger. A trois heures du coup d’envoi, il fallait déjà réserver sa place pour pouvoir regarder le match à la télévision.                 MUSTAPHA KESSOUS                     18:25      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Retour sur le parcours des Bleus        Quatre ans après son titre mondial en Russie, l’équipe de France a débarqué au Qatar avec une équipe largement remaniée, en partie à cause d’une avalanche de blessures (N’Golo Kanté, Paul Pogba, Karim Benzema, Christopher Nkunku, Presnel Kimpembe…).          Au premier tour, les Bleus ont terminé premier de leur groupe en gagnant face à l’Australie (4-1) et au Danemark (2-1). Ils étaient déjà qualifiés pour la phase à élimination directe avant de concéder une défaite devant la Tunisie (1-0) lors de la troisième journée.          Portés par leur nouveau tandem du milieu de terrain, Adrien Rabiot-Aurélien Tchouaméni, un Olivier Giroud record et un Kylian Mbappé décisif en attaque, les Tricolores ont éliminé la Pologne (3-1) en huitième de finale.                Olivier Giroud, à droite, célèbre le deuxième but de l’équipe de France avec Kylian Mbappé, au centre, et Theo Hernandez, lors du match de quart de finale de la Coupe du monde de football entre l’Angleterre et la France, au stade Al-Bayt d’Al-Khor, au Qatar, le samedi 10 décembre 2022. CHRISTOPHE ENA / AP           Ils ont ensuite souffert face à l’Angleterre en quart de finale. Au bout d’un match de haut niveau et d’un final marqué par le pénalty raté de Harry Kane, les coéquipiers d’Hugo Lloris ont réussi à l’emporter de justesse (2-1).                    18:18   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                              Le match est diffusé sur un écran géant dans le Hall 5 du parc des expositions de la ville de Mantes-la-Jolie, le 14 décembre 2022. Des drapeaux français et marocains sont disposés dans la salle. Ils seront distribués gratuitement aux supporteurs. BENJAMIN CARROT POUR « LE MONDE »                            Le programme       Live  animé par Walid Kachour, Florian Lefèvre, Grégor Brandy et Gabriel Richalot          Bienvenue dans ce direct consacré à la rencontre entre la France et le Maroc, pour la Coupe du monde 2022.         De quoi s’agit-il ? De la deuxième demi-finale de la Coupe du monde, qui va opposer la France, qui a battu l’Angleterre en quarts de finale, au Maroc, qui a éliminé le Portugal.         Où ? Au stade Al-Bayt, à Al-Khor (Qatar).         A quelle heure ? 20 heures.         Sur quelle chaîne ? TF1 et BeIN Sports 1.         Qui live ? Walid Kachour, Florian Lefèvre et Grégor Brandy du chaudron d’Austerlitz. Clément Martel et Anthony Hernandez de la tribune de presse du stade.         La composition probable des équipes :         France         Lloris (cap.) – Koundé, Varane, Konaté, T. Hernandez – Griezmann, Tchouaméni, Fofana – Dembélé, Giroud, Mbappé.         Sélectionneur : Didier Deschamps.         Maroc         Bounou – Hakimi, El Yamiq, Saïss (cap.), Mazraoui – Amrabat – Ziyech, Ounahi, Amallah, Boufal – En-Nesyri.         Sélectionneur : Walid Regragui.         Qui arbitre ? César Ramos (Mexique).         De quoi ne parlera-t-on pas ? De la faillite de FTX et du patron par intérim qui tire le premier bilan d’un « échec total » devant le Congrès.         A lire en attendant         Didier Deschamps, la bande de titulaires et les remplaçants heureux         Comment se jouer de la défense de fer des Lions de l’Atlas ?         L’équipe du Maroc, l’imprenable Tour de Babel de Walid Regragui         Yassine Bounou, un dernier rempart infranchissable         Avant le match contre la France, le Maroc « vit un rêve et n’a pas envie de se réveiller »         France-Maroc au-delà du football         La fiche « non officielle » de l’équipe de France         La fiche « non officielle » de l’équipe du Maroc         Tous nos articles sur la Coupe du monde 2022 sont ici         La Coupe du « Monde » :         Le Monde couvre la Coupe du monde de football au Qatar, parce que notre rôle de média d’information générale n’est pas d’occulter les informations mais de les rapporter à nos lectrices et lecteurs, qui font eux-mêmes le choix de lire ou non les articles consacrés à la compétition sportive. Nous couvrons tous les aspects de l’événement, qu’ils soient sportifs, géopolitiques, sociaux ou environnementaux… Cet article résume notre choix éditorial.                                                                                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                          Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","coverageStartTime":"2022-12-14T17:58:59+00:00","coverageEndTime":"2022-12-15T05:58:59+00:00","headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","description":"L\u2019\u00e9quipe de France, championne en titre, comptera deux titulaires en moins pour ce match crucial. En face, le Maroc jouera avec sa charni\u00e8re centrale titulaire, Aguerd et Sa\u00efss.","articleSection":["Coupe du monde 2022","Equipe de France"],"keywords":["Le Monde Afrique","Maroc","Coupe du monde 2022","Football","Equipe de France","Sport"],"author":{"@type":"Organization","name":"Walid Kachour, Florian Lefèvre, Grégor Brandy et Gabriel Richalot"},"about":{"@type":"Event","name":"France-Maroc en direct : les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale de Coupe du monde 2022","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019\u00e9quipe de France, championne en titre, comptera deux titulaires en moins pour ce match crucial. En face, le Maroc jouera avec sa charni\u00e8re centrale titulaire, Aguerd et Sa\u00efss.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/0/0/2800/1867/1342/894/3/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Walid Kachour, Florian Lefèvre, Grégor Brandy et Gabriel Richalot"
,"startDate":"2022-12-14T17:58:59+00:00"
,"endDate":"2022-12-15T05:58:59+00:00"
  J\u2019y connais rien au foot, mais allez les bleus !!    Fan des grandes occasions          Nous, c\u2019est exactement pareil\u00a0! Bon, pour bien vous accueillir, on a quand m\u00eame travaill\u00e9 un peu      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T17:57:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T17:57:14+00:00","articleBody":"     Parole \u00e0 la d\u00e9fense encore une fois pour Walid Regragui. Le s\u00e9lectionneur a opt\u00e9 pour une disposition avec cinq d\u00e9fenseurs, quatre milieux, et un attaquant seul en pointe. Absents face au Portugal, Nayef Aguerd et Noussair Mazroui retrouvent le onze, et viennent \u00e9pauler une d\u00e9fense renforc\u00e9e. Une strat\u00e9gie plus prudente derri\u00e8re dont le milieu Selim Amallah fait les frais, lui qui prend place sur le banc.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le onze du Maroc","dateModified":"2022-12-14T17:57:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T17:52:26+00:00","articleBody":"     La composition officielle de l\u2019\u00e9quipe de France est connue. Didier Deschamps a chang\u00e9 deux joueurs dans son onze de d\u00e9part par rapport aux pr\u00e9c\u00e9dents matchs. Adrien Rabiot ayant d\u00e9clar\u00e9 forfait et Dayot Upam\u00e9cano \u00e9tant souffrant, c\u2019est Youssouf Fofana qui est align\u00e9 au milieu de terrain et Ibrahima Konat\u00e9 en d\u00e9fense centrale.          Pour le reste, c\u2019est du classique. En attaque, les Bleus seront port\u00e9s par leur trio Ousmane Demb\u00e9l\u00e9- Olivier Giroud-Kylian Mbapp\u00e9. Au milieu de terrain, on retrouve Aur\u00e9lien Tchouam\u00e9ni et Antoine Griezmann. Jules Kound\u00e9 et Th\u00e9o Hernandez occuperont les c\u00f4t\u00e9s de la d\u00e9fense. Rapha\u00ebl Varane est en d\u00e9fense centrale devant le gardien Hugo Lloris.                   Lloris (cap.) \u2013 Kound\u00e9, Varane, Konat\u00e9, Th\u00e9o\u00a0Hernandez \u2013 Griezmann, Tchouam\u00e9ni, Fofana \u2013 Demb\u00e9l\u00e9, Giroud, Mbapp\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le onze de d\u00e9part de l\u2019\u00e9quipe de France ","dateModified":"2022-12-14T17:52:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T17:50:03+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de la Coupe du monde, le gardien marocain a encaiss\u00e9 un seul but en 390 minutes de jeu (r\u00e9glementaire), celui de\u2026 Nayef Aguerd, pilier de la d\u00e9fense marocaine depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition et anecdotique buteur contre son camp face au Canada, lors de la troisi\u00e8me journ\u00e9e de la phase de groupes.          D\u00e9cisif par ses arr\u00eats dans le jeu, mais aussi lors de la s\u00e9ance de tirs au but face \u00e0 l\u2019Espagne, Yassine Bounou est l\u2019un des h\u00e9ros de l\u2019\u00e9pop\u00e9e des Lions de l\u2019Atlas au Qatar. \u00ab\u00a0Des \u00e9chos que j\u2019ai pu avoir au Maroc, son nom est l\u2019un des plus scand\u00e9s par les supporteurs les soirs de victoire\u00a0\u00bb, note Amine El Amri, reporter pour le quotidien marocain Le Matin, qui suit les Lions de l\u2019Atlas au Qatar.          Retrouvez le portrait du joueur de 31\u00a0ans form\u00e9 au Wydad, \u00e0 Casablanca, devenu une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 son poste en \u00e9quipe nationale et en club, au S\u00e9ville FC, en Espagne.             Lire aussi :     France-Maroc\u00a0: Yassine Bounou, un dernier rempart infranchissable          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Yassine Bounou, un dernier rempart infranchissable\u00a0","dateModified":"2022-12-14T17:50:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787473","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T17:49:24+00:00","articleBody":"    \"Ce soir, vous n'\u00eates pas le champion du monde et je ne suis pas l'\u00e9quipe surprise de cette comp\u00e9tition. Nous sommes deux semi-finalistes. A \u00e9galit\u00e9\"    Walid         Nous ne sommes pas en 1988, Didier Deschamps n\u2019est pas Fran\u00e7ois Mitterrand, Walid Redragui n\u2019est pas Jacques Chrirac\u2026          Pour les plus jeunes, voici la r\u00e9f\u00e9rence\u00a0:                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une ambiance de grand d\u00e9bat","dateModified":"2022-12-14T17:54:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787383","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T17:45:01+00:00","articleBody":"     Au Maroc, la formation des jeu\u00adnes progresse, notamment de puis la mise en place de l\u2019Acade\u0301mie Mohammed VI, au tournant des anne\u0301es 2010, dont sont sortis l\u2019attaquant Youssef En\u00adNesyri, le milieu Azzedine Ounahi ou le de\u0301\u00adfenseur Nayef Aguerd, qui s\u2019illus\u00adtrent au Mondial qatari. Reste qu\u2019a\u0300 l\u2019image de la Tunisie, la place re\u0301serve\u0301e aux joueurs du cru s\u2019amoindrit au fil des ans, et cela a e\u0301te\u0301 reproche\u0301 a\u0300 Walid Regragui comme a\u0300 son pre\u0301de\u0301cesseur, Vahid Halilhodzic.          Mais l\u2019actuel se\u0301lectionneur e\u0301carte la critique et se pose en fe\u0301\u00adde\u0301rateur. \u00ab\u00a0Qu\u2019il vienne de France, de Belgique, du Maroc ou d\u2019ailleurs, a\u0300 partir du moment ou\u0300 le gars veut mourir, se battre pour le maillot marocain, revendique l\u2019ancien de\u0301fenseur late\u0301ral Walid Regragui. Je suis ne\u0301 en France mais personne n\u2019a un c\u0153ur plus marocain que moi. Quand tu viens en e\u0301quipe nationale, il faut se donner a\u0300 100\u00a0%. J\u2019ai des joueurs ne\u0301s en Alle\u00admagne, en France, en Belgique, aux Pays\u00ad-Bas et je fais un milk\u00ad shake avec tout c\u0327a.\u00a0\u00bb             Lire aussi :   Coupe du monde 2022\u00a0: l\u2019\u00e9quipe du Maroc, l\u2019imprenable Tour de Babel de Walid Regragui          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Maroc, une imprenable Tour de Babel\u00a0","dateModified":"2022-12-14T17:45:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T17:44:15+00:00","articleBody":"     Le premier s\u2019est\u00a0bless\u00e9 \u00e0 la cuisse face \u00e0 l\u2019Espagne en huiti\u00e8mes de finale et n\u2019a pas jou\u00e9 le quart de finale contre le Portugal. Le second \u00e9tait \u00e9galement touch\u00e9 \u00e0 la cuisse depuis quelques jours. Annonc\u00e9s incertains pour ce match face aux Bleus, Nayef Aguerd et Romain Sa\u00efss sont bel et bien titulaires dans le onze de d\u00e9part du Maroc.          Le s\u00e9lectionneur Walid Regragui aligne donc les deux piliers de la d\u00e9fense marocaine depuis le d\u00e9but du tournoi. Reste \u00e0 savoir dans quel \u00e9tat de forme seront les deux joueurs sur le terrain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aguerd et Sa\u00efss titulaires avec le Maroc","dateModified":"2022-12-14T17:57:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T17:44:05+00:00","articleBody":"     Depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition, les clients qui d\u00e9filent dans sa boutique ne manquent pas de glisser un mot d\u2019encouragement \u00e0 l\u2019\u00e9gard des Lions de l\u2019Atlas. \u00ab\u00a0Ils me disent qu\u2019ils sont de tout c\u0153ur avec nous. Ils sont fair-play\u00a0\u00bb, confie Bouchra Adiel, cog\u00e9rante d\u2019une p\u00e2tisserie \u00e0 Alger, sp\u00e9cialis\u00e9e dans des pr\u00e9parations culinaires marocaines. \u00ab\u00a0J\u2019ai m\u00eame re\u00e7u un SMS de f\u00e9licitation d\u2019un habitu\u00e9 apr\u00e8s la victoire face au Portugal\u00a0\u00bb, encha\u00eene l\u2019entrepreneuse binationale de 38\u00a0ans, n\u00e9e \u00e0 F\u00e8s et install\u00e9e en Alg\u00e9rie depuis une dizaine d\u2019ann\u00e9es.          Orphelins de leur \u00e9quipe nationale, qui a \u00e9chou\u00e9 \u00e0 se qualifier, les amoureux du ballon rond sont ici nombreux \u00e0 s\u2019\u00eatre tourn\u00e9s vers la s\u00e9lection marocaine. \u00ab\u00a0Un soutien naturel\u00a0en raison de notre proximit\u00e9 g\u00e9ographique et culturelle\u00a0\u00bb, confie Nadia, une m\u00e9decin de 45\u00a0ans.             Lire aussi :   Coupe du monde 2022\u00a0: le soutien inattendu des Alg\u00e9riens \u00e0 l\u2019\u00e9quipe du Maroc          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le soutien inattendu des Alg\u00e9riens \u00e0 l\u2019\u00e9quipe du Maroc","dateModified":"2022-12-14T17:49:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T17:43:51+00:00","articleBody":"           Un stand de maquillage pour le match \u00e0 Casablanca, quelques heures avant le match de demi-finale de la Coupe du monde 2022 entre le Maroc et la France, le 14\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. THOMAS COEX \/ AFP                 Un jeune se fait maquiller \u00e0 l\u2019effigie des couleurs du drapeau marocain dans la ville marocaine de Casablanca, le 14\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. THOMAS COEX \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/459d648_1671039053192-470862.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e9parations du match au Maroc","dateModified":"2022-12-14T17:47:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787398","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T17:40:00+00:00","articleBody":"     La compagnie a\u00e9rienne nationale marocaine a annul\u00e9 ce mercredi des vols pr\u00e9vus entre Casablanca et Doha pour les supporteurs des Lions de l\u2019Atlas d\u00e9sireux d\u2019assister \u00e0 la demi-finale du Mondial entre le Maroc et la France, alors que d\u2019autres d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9s au Qatar n\u2019avaient pas obtenu de tickets pour le match.          \u00ab\u00a0Suite aux derni\u00e8res restrictions impos\u00e9es par les autorit\u00e9s qataries, Royal Air Maroc a le regret d\u2019informer les clients de l\u2019annulation de leurs vols op\u00e9r\u00e9s par Qatar Airways\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 la RAM dans un communiqu\u00e9, sans d\u00e9tailler les raisons de cette annulation.          Les sept vols annul\u00e9s impactent \u00ab\u00a02\u00a0100 passagers. Les 23\u00a0autres vols op\u00e9r\u00e9s par la RAM sont toujours maintenus\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) une source proche du dossier. Un message appelant les supporters \u00ab\u00a0\u00e0 ne pas se rendre dans les deux a\u00e9roports (de Doha) jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019ils aient obtenu des billets pour les matchs \u00e0 venir\u00a0\u00bb, a \u00e9t\u00e9 post\u00e9 mercredi matin sur le compte Twitter de l\u2019a\u00e9roport international Hamad, o\u00f9 arrivent les vols en provenance de Casablanca.          A Doha, des supporters marocains arriv\u00e9s \u00e0 bord des premiers vols de ce pont a\u00e9rien et rencontr\u00e9s par l\u2019AFP en fin d\u2019apr\u00e8s-midi mardi ont expliqu\u00e9 que la F\u00e9d\u00e9ration royale marocaine de football (FRMF) leur avait promis des billets, dont ils ne disposaient pas encore \u00e0 leur arriv\u00e9e. Des vid\u00e9os post\u00e9es mercredi sur les r\u00e9seaux sociaux montrent des groupes de supporteurs marocains bloqu\u00e9s par les forces de l\u2019ordre qataries \u00e0 l\u2019a\u00e9roport Hamad.                    Mourad Louerad, 21\u00a0ans, lui, n\u2019a pas obtenu de ticket. \u00ab\u00a0J\u2019ai pris l\u2019avion parce qu\u2019on nous a dit que les tickets \u00e9taient disponibles \u00e0 l\u2019a\u00e9roport de Doha\u00a0\u00bb, a-t-il confirm\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP. \u00ab\u00a0On nous a promis au Maroc qu\u2019ils allaient \u00eatre distribu\u00e9s \u00e0 l\u2019a\u00e9roport aux personnes arriv\u00e9es \u00e0 bord des vols de la RAM. Apr\u00e8s, on nous a demand\u00e9 d\u2019aller au stade Al-Janoub, mais nous n\u2019avons rien trouv\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il t\u00e9moign\u00e9.          Selon un autre supporteur, Amine Farid, un informaticien de 31\u00a0ans, \u00ab\u00a0le grand probl\u00e8me, c\u2019est le march\u00e9 noir\u2026 Les tickets sont vendus quatre ou cinq fois leur prix.\u00a0\u00bb D\u2019autres ont d\u00e9nonc\u00e9 le client\u00e9lisme et le favoritisme des officiels de la f\u00e9d\u00e9ration qui \u00ab\u00a0donnent des tickets \u00e0 leurs amis et connaissances\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vols Royal Air Maroc annul\u00e9s, des supporters marocains sans tickets","dateModified":"2022-12-14T17:58:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787423","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T17:39:29+00:00","articleBody":"     Annnonc\u00e9 malade dans la journ\u00e9e, le milieu de terrain est indisponible pour la rencontre.  Egalement souffrant, l\u2019habituel titulaire en d\u00e9fense centrale Dayot Upamecano prend place sur le banc des rempla\u00e7ants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rabiot forfait, Upamecano sur le banc","dateModified":"2022-12-14T17:39:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T17:36:35+00:00","articleBody":"    Bonsoir chers Walid, Florian, Gregor et Gabriel dans un Kop bouillant, j'imagine (mais pas \u00e0 cause du chauffage, hein) !\r\n\r\nBonsoir cher Cl\u00e9ment dans un stade qui va \u00eatre tr\u00e8s, tr\u00e8s bruyant !...\r\n\r\nOuiiiiiiiiiiii ! C'est tr\u00e8s bien d'\u00eatre fou ! \r\nNous en sommes un peu la preuve, non... si contente de vous retrouver.\r\nJe n'ose citer des noms mais j'essaye d'imaginer qui a les mains moites et qui est serein.\r\nA tr\u00e8s vite.\r\n    kopiste de tjrs          Bonsoir \u00e0 vous cher kopiste de tjrs et bonsoir \u00e0 tous, merci de votre fid\u00e9lit\u00e9 (le mot est faible). Pr\u00e9cision importante\u00a0: Anthnoy est \u00e9galement avec nous ce soir, depuis la tribune de presse du stade.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T17:42:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787407","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T17:35:13+00:00","articleBody":"    A quand un Gif sonore \"M'bapp\u00e9, M'bapp\u00e9\" par Gilbert Montagn\u00e9?    id\u00e9e de Gif         Ce n\u2019est pas qu\u2019on n\u2019aime pas, mais on pr\u00e9f\u00e8re l\u2019hommage bulgare.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T17:35:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787373","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T17:35:03+00:00","articleBody":"     A la t\u00eate des Bleus depuis dix ans, le s\u00e9lectionneur Didier Deschamps est pass\u00e9 ma\u00eetre dans l\u2019art de g\u00e9rer les ego. Pour affronter le Maroc en demi-finale du Mondial, il s\u2019appuie sur le m\u00eame noyau dur de joueurs que depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition.          Les contours de son e\u0301quipe type se sont naturellement redessine\u0301s apre\u0300s les forfaits de Paul Pogba, N\u2019Golo Kante\u0301, Presnel Kim\u00adpembe, Karim Benzema et Lucas Hernandez, le dernier en date apre\u0300s dix minutes du match d\u2019ouverture face a\u0300 l\u2019Australie.          \u00ab\u00a0C\u0327a l\u2019arrange de ne pas avoir a\u0300 trop choisir. Si tu as vingt\u00ad-deux mecs de tre\u0300s haut niveau, tu es toujours en train de t\u2019interroger, note l\u2019entrai\u0302neur Jean\u00ad-Marc Furlan, qui a fait remonter l\u2019AJ Auxerre en L1 au printemps dernier. Si tes titulaires ne se bles\u00adsent pas pendant la compe\u0301tition, tu as onze joueurs qui se de\u0301foncent ensemble. C\u2019est tre\u0300s favorable a\u0300 son syste\u0300me.\u00a0\u00bb             Lire aussi :     Coupe du monde 2022\u00a0: Didier Deschamps, la bande de titulaires et les rempla\u00e7ants heureux          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La bande de titulaires et les rempla\u00e7ants heureux","dateModified":"2022-12-14T17:39:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T17:32:05+00:00","articleBody":"    Y\u2019a quoi ce soir ?    Hibernatus          On m\u00e8ne notre petite enqu\u00eate et on vous dit \u00e7a d\u00e8s que possible, cher Hibernatus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T17:40:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787327","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T17:30:33+00:00","articleBody":"           Une fan de l\u2019\u00e9quipe de football du Maroc alors que les supporteurs du Maroc marchent vers le stade Al-Bayt avant le match de la deuxi\u00e8me demi-finale de la Coupe du monde de football entre la France et le Maroc \u00e0 Doha, au Qatar, mercredi\u00a014\u00a0d\u00e9cembre\u00a02022. FRANK AUGSTEIN \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/1b253a6_1671038410087-085781.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En direct du stade d\u2019Al-Bayt","dateModified":"2022-12-14T17:35:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787324","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T17:30:01+00:00","articleBody":"     Avant le d\u00e9but de cette 22e\u00a0\u00e9dition de la Coupe du monde, les supporteurs marocains de moins de 30\u00a0ans n\u2019avaient encore jamais vu leur \u00e9quipe gagner un match dans le tournoi plan\u00e9taire. Le pr\u00e9c\u00e9dent remontait \u00e0 1998 (3-0 face \u00e0 l\u2019Ecosse), et il fallait revenir jusqu\u2019en\u00a01986 pour retrouver une \u00e9quipe du Maroc r\u00e9ussissant \u00e0 passer le cap du premier tour. Une \u00e9ternit\u00e9.          Cette ann\u00e9e, les joueurs de Walid Regragui ont d\u00e9poussi\u00e9r\u00e9 les livres d\u2019histoire. Apr\u00e8s un match nul face \u00e0 la Croatie lors de la premi\u00e8re journ\u00e9e (0-0), les Lions de l\u2019Atlas ont cr\u00e9\u00e9 la sensation en arrachant une victoire m\u00e9rit\u00e9e \u00e0 la Belgique (2-0). Et le succ\u00e8s obtenu contre le Canada (2-1) leur a permis de valider leur qualification, \u00e0 la premi\u00e8re place du groupe F.          Outsider face \u00e0 l\u2019Espagne en huiti\u00e8me de finale, le Maroc a tenu le choc en conc\u00e9dant peu d\u2019occasions dans le jeu, avant d\u2019arracher sa qualification aux tirs au but, gr\u00e2ce notamment \u00e0 deux arr\u00eats de son gardien Yassine Bounou (0-0, 3-0 aux t.a.b.). Apr\u00e8s cette surprise, le match face au Portugal allait stopper l\u2019aventure, pouvait-on penser.          Mais c\u2019\u00e9tait sans compter sur une \u00e9quipe marocaine solidaire et d\u00e9termin\u00e9e, r\u00e9compens\u00e9e par un but de Youssef En-Nesyri avant la pause du quart de finale. En seconde p\u00e9riode, le gardien Yassine Bounou a ensuite multipli\u00e9 les arr\u00eats contre l\u2019\u00e9quipe de Joao F\u00e9lix et Cristiano Ronaldo pour concr\u00e9tiser une qualification historique en demi-finale.                Le s\u00e9lectionneur du Maroc Walid Regragui port\u00e9 en triomphe par ses joueurs apr\u00e8s la victoire face au Portugal (1-0) en quart de finale du Mondial. KARIM JAAFAR \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/c4fa125_5977426-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retour sur le parcours des Lions de l\u2019Atlas\u00a0","dateModified":"2022-12-14T17:37:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T17:25:05+00:00","articleBody":"     Au Maroc, les caf\u00e9s se remplissent. Ici, au caf\u00e9 Maaiti, dans la medina de Tanger. A trois heures du coup d\u2019envoi, il fallait d\u00e9j\u00e0 r\u00e9server sa place pour pouvoir regarder le match \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision.                 MUSTAPHA KESSOUS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/e904eba_1671038575658-tanger.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ambiance \u00e0 Tanger ","dateModified":"2022-12-14T17:29:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787310","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T17:25:02+00:00","articleBody":"     Quatre ans apr\u00e8s son titre mondial en Russie, l\u2019\u00e9quipe de France a d\u00e9barqu\u00e9 au Qatar avec une \u00e9quipe largement remani\u00e9e, en partie \u00e0 cause d\u2019une avalanche de blessures (N\u2019Golo Kant\u00e9, Paul Pogba, Karim Benzema, Christopher Nkunku, Presnel Kimpembe\u2026).          Au premier tour, les Bleus ont termin\u00e9 premier de leur groupe en gagnant face \u00e0 l\u2019Australie (4-1) et au Danemark (2-1). Ils \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 qualifi\u00e9s pour la phase \u00e0 \u00e9limination directe avant de conc\u00e9der une d\u00e9faite devant la Tunisie (1-0) lors de la troisi\u00e8me journ\u00e9e.          Port\u00e9s par leur nouveau tandem du milieu de terrain, Adrien Rabiot-Aur\u00e9lien Tchouam\u00e9ni, un Olivier Giroud record et un Kylian Mbapp\u00e9 d\u00e9cisif en attaque, les Tricolores ont \u00e9limin\u00e9 la Pologne (3-1) en huiti\u00e8me de finale.                Olivier Giroud, \u00e0 droite, c\u00e9l\u00e8bre le deuxi\u00e8me but de l\u2019\u00e9quipe de France avec Kylian Mbapp\u00e9, au centre, et Theo Hernandez, lors du match de quart de finale de la Coupe du monde de football entre l\u2019Angleterre et la France, au stade Al-Bayt d\u2019Al-Khor, au Qatar, le samedi 10 d\u00e9cembre 2022. CHRISTOPHE ENA \/ AP           Ils ont ensuite souffert face \u00e0 l\u2019Angleterre en quart de finale. Au bout d\u2019un match de haut niveau et d\u2019un final marqu\u00e9 par le p\u00e9nalty rat\u00e9 de Harry Kane, les co\u00e9quipiers d\u2019Hugo Lloris ont r\u00e9ussi \u00e0 l\u2019emporter de justesse (2-1).      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/11/f437865_7ef4bf9150724473a19c417ac9f10442-0-fd0f8eafc4fc47d5bf9420511eb82c84.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Retour sur le parcours des Bleus","dateModified":"2022-12-14T17:32:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787136","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T17:18:47+00:00","articleBody":"           Le match est diffus\u00e9 sur un \u00e9cran g\u00e9ant dans le Hall 5 du parc des expositions de la ville de Mantes-la-Jolie, le 14 d\u00e9cembre 2022. Des drapeaux fran\u00e7ais et marocains sont dispos\u00e9s dans la salle. Ils seront distribu\u00e9s gratuitement aux supporteurs. BENJAMIN CARROT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/562a1b2_1671035664199-141222-bondy-france-maroc-cdm-2b8a7927.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"  ","dateModified":"2022-12-14T17:24:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787289","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T17:15:02+00:00","articleBody":"     Qui aurait mis\u00e9 sur l\u2019\u00e9quipe du Maroc parmi les pr\u00e9tendants \u00e0 la victoire finale de la Coupe du monde 2022\u00a0? En dehors de la s\u00e9lection marocaine, de ses supporteurs ou de la l\u00e9gende camerounaise Samuel Eto\u2019o, pas grand monde. Pourtant, les Lions de l\u2019Atlas d\u00e9fient les champions du monde en titre en demi-finale du tournoi, ce mercredi soir, au stade Al-Bayt, \u00e0 Al-Khor. C\u2019est la premi\u00e8re fois dans l\u2019histoire du Mondial qu\u2019une s\u00e9lection du continent africain se hisse dans le dernier carr\u00e9 du tournoi.          \u00ab\u00a0Cette \u00e9quipe a une capacit\u00e9 \u00e0 tr\u00e8s bien d\u00e9fendre. Elle a une tr\u00e8s bonne organisation, tr\u00e8s rationnelle o\u00f9 les joueurs se trouvent bien. Avec des joueurs de qualit\u00e9 sur le plan offensif, capable de faire mal\u00a0\u00bb, a salu\u00e9 le s\u00e9lectionneur des Bleus, Didier Deschamps, en conf\u00e9rence de presse \u00e0 la veille de la rencontre.          L\u2019\u00e9quipe de France part largement favorite mais les Lions de l\u2019Atlas, qui ont d\u00e9j\u00e0 battu la Belgique, avant d\u2019\u00e9liminer l\u2019Espagne puis le Portugal, ne comptent pas s\u2019arr\u00eater en si bon chemin. \u00ab\u00a0On a envie de gagner la Coupe du monde, ce ne sont pas des paroles en l\u2019air\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le s\u00e9lectionneur du Maroc, Walid Regragui, qui voit la France comme \u00ab\u00a0la meilleure \u00e9quipe du monde\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0On est peut-\u00eatre fous, mais c\u2019est bien d\u2019\u00eatre fous, non\u00a0?, a d\u00e9clar\u00e9 aux journalistes le coach franco-marocain des Lions de l\u2019Atlas. Chaque fois on nous a pr\u00e9dit l\u2019\u00e9limination et on est encore l\u00e0.\u00a0\u00bb          Bless\u00e9s ou diminu\u00e9s au cours du tournoi, plusieurs cadres de la s\u00e9lection sont incertains (Nayef Aguerd, Romain Sa\u00efss, Noussair Mazraoui\u2026). \u00ab\u00a0On a confiance, je le r\u00e9p\u00e8te, et on n\u2019est pas fatigu\u00e9s, je le r\u00e9p\u00e8te aussi. Depuis le d\u00e9but, tout le monde dit qu\u2019on est fatigu\u00e9s, non, tu ne peux pas \u00eatre fatigu\u00e9 en demi-finale de Coupe du monde\u00a0\u00bb, balaie Walid Regragui.          Avant de conclure\u00a0: \u00ab\u00a0On va courir, pour l\u2019Europe, pour l\u2019Afrique, pour le Maghreb, pour nos fr\u00e8res d\u2019Afrique subsaharienne, tous ceux qui ont r\u00eav\u00e9 de voir l\u2019Afrique en finale ou en demi-finale de Coupe du monde. Je n\u2019ai pas envie qu\u2019on fasse la m\u00eame conf\u00e9rence de presse dans quarante ans pour dire qu\u2019on a la possibilit\u00e9 de ramener une \u00e9quipe africaine en finale.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Peut-\u00eatre qu\u2019on est fous, mais c\u2019est bien d\u2019\u00eatre fous, non\u00a0?\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-14T17:28:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T17:14:13+00:00","articleBody":"    je stresssssssse    d\u00e9j\u00e0         Ne dites pas \u00e7a, \u00e7a nous stresse\u00a0! En vrai, l\u2019un de nous a les mains un peu moites et les autres affichent une s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 (au moins de fa\u00e7ade) \u00e9tonnante.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T17:23:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T17:10:47+00:00","articleBody":"     A l\u2019approche du coup d\u2019envoi de la demi-finale France-Maroc, l\u2019activit\u00e9 est intense sur le groupe World Cup Tickets, ouvert sur la messagerie WhatsApp. Eric Collier, envoy\u00e9 sp\u00e9cial du Monde au Qatar, n\u2019a vu aucun billet \u00e0 moins de 500\u00a0euros la place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cherche places pour le match","dateModified":"2022-12-14T17:12:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T17:07:46+00:00","articleBody":"     Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous, si vous venez de nous rejoindre dans ce live sp\u00e9cial consacr\u00e9 au match de la Coupe du monde entre la France et le Maroc.          Cette journ\u00e9e avait commenc\u00e9 par un tchat avec notre journaliste Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin pour \u00e9voquer ce rendez-vous sous les angles politique et culturel. Ce sont ensuite Cl\u00e9ment Martel et Anthony Hernandez, nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux au Qatar, qui ont r\u00e9pondu \u00e0 vos questions concernant les enjeux sportifs.\u00a0Place d\u00e9sormais \u00e0 l\u2019avant-match.          Nous sommes ensemble jusqu\u2019au bout de la soir\u00e9e pour vous faire vivre cette affiche in\u00e9dite en Coupe du monde avec, en jeu, une place pour rejoindre l\u2019Argentine en finale. N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous partager vos questions, remarques, encouragements pour l\u2019une des deux \u00e9quipes et autres passements de jambes litt\u00e9raires.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"H\u22122 avant le coup d\u2019envoi\u00a0!","dateModified":"2022-12-14T17:10:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T17:03:47+00:00","articleBody":"     Ceci \u00e9tait notre derni\u00e8re r\u00e9ponse. Merci \u00e0 toutes et \u00e0 tous pour vos questions, et d\u00e9sol\u00e9s \u00e0 tous ceux \u00e0 qui nous n\u2019avons pu r\u00e9pondre. Bon match \u00e0 tous\u00a0et \u00e0 toutes !      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T17:11:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T17:02:32+00:00","articleBody":"    As-t'on une liste des joueurs sous le coup d'une suspension pour la finale  en cas de cartons ce soir des deux cot\u00e9s? (cela peut jouer sur le mental et l'engagement)    Nax6S         Bonjour,          Apr\u00e8s les quarts de finale, \u00ab\u00a0on passe l\u2019\u00e9ponge\u00a0\u00bb, comme on dit. Les compteurs sont remis \u00e0 z\u00e9ro pour \u00e9viter qu\u2019une star (par exemple) manque la finale en raison d\u2019une accumulation de cartons \u2013 l\u2019Allemand Michael Ballack avait ainsi manqu\u00e9 la finale de 2002 contre le Br\u00e9sil. Donc les joueurs sont tranquilles\u00a0: \u00e0 moins d\u2019\u00e9coper d\u2019un carton rouge, si leur \u00e9quipe se qualifie, ils pourront disputer la finale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T17:11:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T17:01:57+00:00","articleBody":"    Giroud Mbapp\u00e9 Griezmann c\u2019est un trio qui fonctionne bien. Force \u00e0 eux ce soir     Anxieuxbis          Un trio qui fonctionne \u00e0 merveille. On peut ajouter Ousmane Demb\u00e9l\u00e9 pour avoir un quatuor. Et pour assurer leurs arri\u00e8res, n\u2019oublions pas Aur\u00e9lien Tchouam\u00e9ni, qui devrait \u00eatre orphelin d\u2019Adrien Rabiot.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T17:04:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T16:59:44+00:00","articleBody":"    En r\u00e9ponse \u00e0 \"Et pendant ce temps-l\u00e0\", il faut remonter \u00e0 1962 pour voir une \u00e9quipe nationale remporter 2 fois de suite la coupe du Monde! On serait le 1er pays europ\u00e9en et le 2e pays au monde \u00e0 accomplir cet exploit!    Historien \u00e0 2  balles         C\u2019est vrai. On oublie souvent \u00e0 quel point c\u2019est dur de gagner une Coupe du monde, ou m\u00eame de se qualifier pour les demi-finales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T17:00:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T16:56:17+00:00","articleBody":"    Quelle est la valeur du lat\u00e9ral gauche marocain oppos\u00e9 \u00e0 Dembele ?    Fifi         Noussair Mazraoui est un pur produit de l\u2019\u00e9cole de football de l\u2019Ajax Amsterdam. Il a \u00e9t\u00e9 recrut\u00e9 par le Bayern M\u00fcnich. Il est l\u2019un des joueurs les plus renomm\u00e9s de cette s\u00e9lection marocaine. Mais, depuis l\u2019entame de la comp\u00e9tition, il n\u2019est pas le joueur marocain le plus en vue. Il \u00e9tait en d\u00e9licatesse avec son physique \u00e0 son arriv\u00e9e au Qatar. Il n\u2019a d\u2019ailleurs pas jou\u00e9 lors du quart de finale contre le Portugal. Il devrait \u00eatre op\u00e9rationnel ce soir. Mais dans quel \u00e9tat de forme\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T17:01:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T16:55:31+00:00","articleBody":"    c'est quoi ce changement de ballon officiel pour les matches \u00e0 partir des demi-finales ?    Arno         La r\u00e9ponse est simple\u00a0: de la communication. Et une mani\u00e8re pour le sponsor de la FIFA de pr\u00e9senter deux mod\u00e8les (qui sont quasiment identiques).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T17:02:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T16:52:38+00:00","articleBody":"    Est-ce qu'il n'y aurait pas ce soir une ambiance de finale ? On ne se trompe pas de match, l\u00e0 ?     Miss Russell          Allez dire \u00e7a aux Argentins, qui, selon Lionel Messi, ont \u00ab\u00a0disput\u00e9 cinq finales\u00a0\u00bb dans la comp\u00e9tition apr\u00e8s leur d\u00e9faite inaugurale contre l\u2019Arabie saoudite.          Je vous garantis que, quel que soit l\u2019adversaire dimanche, il y aura un parfum de finale. Et, dans tous les cas, l\u2019histoire sera belle pour le vainqueur.             Lire aussi :     Coupe du monde 2022\u00a0: \u00e0 une marche du sacre, l\u2019Argentine, une \u00e9quipe en mission derri\u00e8re Messi                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T17:03:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787201","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T16:50:57+00:00","articleBody":"    Ca fait deux joueurs de L1 : Fofana est finalement titulaire !     L1 forever         La composition n\u2019est pas encore officielle, mais L\u2019Equipe annonce en effet la titularisation de Youssouf\u00a0Fofana et d\u2019Ibrahima Konat\u00e9 \u00e0 la place d\u2019Adrien Rabiot et de Dayot Upamecano. A confirmer d\u2019ici quelques minutes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T17:06:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T16:49:20+00:00","articleBody":"    Qui est l'arbitre ce soir, svp ?     Edda         Il s\u2019agit du Mexicain C\u00e9sar Arturo Ramos. Et les Marocains en gardent un bon souvenir, puisqu\u2019il a offici\u00e9 lors de leur victoire 2-0 contre la Belgique en phase de groupes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T17:07:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T16:48:05+00:00","articleBody":"    Bonsoir et merci pour cet intense live !\r\n\r\nLa r\u00e9ussite des Lions de l'Atlas dans cette Coupe du Monde \u00e0 surprises, n'est-elle pas la preuve du grand talent de Walid Regragui dans la pr\u00e9paration physique et mentale de ses joueurs ? \r\nLa relation avec l'entra\u00eeneur doit beaucoup compter pour les \u00e9quipes qui arrivent dans le dernier carr\u00e9 ?\r\nM\u00eame si les qualit\u00e9s footballistiques de chacun des onze est indispensable. \r\n\r\nBonne soir\u00e9e \u00e0 toutes et tous.     kopiste de tjrs          Bonjour.          Si vous avez raison concernant l\u2019approche mentale, on ne peut vous suivre au sujet de la pr\u00e9paration physique. Car dans ce Mondial \u00ab\u00a0en hiver\u00a0\u00bb \u2013 pour l\u2019Europe et tous les pays du Nord, hein, allez dire \u00e7a aux Argentins qui d\u00e9couvrent la Coupe du monde en plein \u00e9t\u00e9 \u2013, les \u00e9quipes n\u2019ont pas eu de temps pour se pr\u00e9parer. A peine plus d\u2019une semaine apr\u00e8s le dernier match de championnat, le Mondial d\u00e9butait. Ce n\u2019est pas de son fait, donc.          Sur le c\u00f4t\u00e9 mental, Walid Regragui s\u2019est \u00e9chin\u00e9 \u00e0 exploser les limites suppos\u00e9es des \u00ab\u00a0\u00e9quipes africaines\u00a0\u00bb, et a convaincu ses joueurs qu\u2019ils n\u2019\u00e9taient pas venus au Mondial \u00ab\u00a0pour jouer trois matchs et basta\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s le quart de finale, il s\u2019\u00e9tonnait un brin que les joueurs l\u2019aient cru.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T16:58:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T16:46:56+00:00","articleBody":"    Peut-on esp\u00e9rer un retour de Benzema pour la demi finale ou la finale en cas de victoire contre le Maroc?    Casper         Non. Aucune chance.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T16:55:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T16:46:17+00:00","articleBody":"    Konat\u00e9 pour Upa c est moins p\u00e9nalisant que Rabiot sur le banc.  Fofana \u00e0 Strasbourg avait un gros volume de jeu mais il est tr\u00e9s d\u00e9fensif et l apport offensif de Rabiot va manquer    AX67         Oui, surtout pour contrer le jeu a\u00e9rien d\u2019En-Nesyri, impressionnant sur sa d\u00e9tente contre le Portugal. Pour Adrien Rabiot, il est certain que son absence serait un vrai coup dur. Parce qu\u2019il est l\u2019un des meilleurs Bleus depuis le d\u00e9but du tournoi, parce qu\u2019il \u00e9quilibre le jeu des Tricolores par son immense activit\u00e9 et parce qu\u2019il est en pleine confiance.          Fofana a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s moyen contre la Tunisie lors du troisi\u00e8me match. Il aura une revanche \u00e0 prendre. S\u2019il a \u00e9t\u00e9 s\u00e9lectionn\u00e9, si Deschamps lui a fait confiance, c\u2019est pour ce genre de mission. En\u00a01998, Frank Leb\u0153uf avait parfaitement remplac\u00e9 Laurent Blanc, suspendu, en finale contre le Br\u00e9sil. Pourtant, sur le papier, Blanc \u00e9tait d\u2019un tout autre calibre que Leb\u0153uf.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T17:11:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T16:42:22+00:00","articleBody":"    Bonsoir messieurs,\r\nComment voyez-vous la fatigue des joueurs marocains. Pensez-vous qu\u2019ils auront moins de combativit\u00e9 face \u00e0 des bleus qui sont plus en formes ?     Ilyas          Bonsoir.          La question a \u00e9t\u00e9 pos\u00e9e \u00e0 Walid Regragui en conf\u00e9rence de presse hier. Et au vu de sa r\u00e9ponse, on l\u2019imagine ais\u00e9ment en moniteur de colo, \u00e0 lancer des \u00ab\u00a0On n\u2019est pas fatigu\u00e9s\u00a0\u00bb dans le car, repris en ch\u0153ur par ses joueurs.          La r\u00e9ponse en question\u00a0:           \u00ab\u00a0On est en mission, on n\u2019est pas fatigu\u00e9s, j\u2019insiste. Demain, on va courir, il n\u2019y aura pas de fatigue. On a une opportunit\u00e9, je ne veux pas la g\u00e2cher. Je ne veux pas attendre 40\u00a0ans. Il y a des moments o\u00f9 il faut marquer son territoire, c\u2019est le moment.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T16:54:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T16:41:43+00:00","articleBody":"    C\u2019est pas une question, mais une remarque.\r\nBloqu\u00e9e dans une escale enneig\u00e9e \u00e0 Francfort et en route pour Vienne, je vais devoir vivre ce moment historique pour mes deux pays dans un a\u00e9roport allemand. Des conseils pour tenir le choc ?    HistoireRat\u00e9e         A priori, vous ne pouvez pas perdre ce soir, sauf en ce qui concerne les prix exorbitants de la mauvaise nourriture d\u2019a\u00e9roport. Faites abstraction et tout ira bien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T16:53:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T16:39:12+00:00","articleBody":"    Ce match pourrait-il \u00eatre \"chiant\", \u00e0 savoir tout le monde en d\u00e9fense des deux c\u00f4t\u00e9s, en attendant des coups de pied arr\u00eat\u00e9s ou \u00e9ventuellement une contre-attaque fulgurante ?\r\nOu bien l'une ou l'autre \u00e9quipe \u00e0 plus de chance si elle attaque fort tr\u00e8s t\u00f4t ?\r\n    Tajine de coq         J\u2019ai beau \u00eatre n\u00e9 le m\u00eame jour que Nostradamus (\u00e0 quelques ann\u00e9es pr\u00e8s), c\u2019est difficile de vous r\u00e9pondre. Mais clairement, la possibilit\u00e9 d\u2019une rencontre ferm\u00e9e, o\u00f9 selon l\u2019adage \u00ab\u00a0l\u2019enjeu prend le pas sur le jeu\u00a0\u00bb, existe.          Le jeu du Maroc repose sur une d\u00e9fense solide, tr\u00e8s articul\u00e9e, qui sait profiter des aubaines pour jaillir et piquer. Et les Bleus aussi sont loin d\u2019\u00eatre des adeptes du jeu de possession. Bref, impossible de pr\u00e9dire comment va se d\u00e9rouler la rencontre, m\u00eame si clairement, si les Bleus ouvrent la marque, ce sera plus simple pour eux ensuite.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T16:54:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T16:38:50+00:00","articleBody":"    Pourquoi serait-il important de gagner une coupe du Monde ?    Et pendant ce temps l\u00e0...         C\u2019est une question de philosophie. Si vous voulez dire que cela ne va pas changer la vie quotidienne des Marocains, des Fran\u00e7ais ou des Argentins, je vous rejoins. Mais vous pouvez appliquer ce raisonnement \u00e0 tout un tas de choses, peut-\u00eatre m\u00eame \u00e0 certaines qui vous semblent tr\u00e8s importantes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" ","dateModified":"2022-12-14T16:41:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787143","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T16:36:28+00:00","articleBody":"    Il y a beaucoup de Hernandez au Qatar ce soir...    AH.         Il y en a un de moins d\u00e9j\u00e0 avec l\u2019absence de Lucas Hernandez. Et je n\u2019ai pas de nouvelles de Patrick Hernandez.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" ","dateModified":"2022-12-14T16:41:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T16:35:37+00:00","articleBody":"    Combien de joueurs fran\u00e7ais \u00e9voluent en L1    Gilou         Dans le onze titulaire, un seul\u2026 et il s\u2019appelle Kylian Mbapp\u00e9. Chez les rempla\u00e7ants, on peut ajouter Youssouf Fofana et Axel Disasi (AS Monaco), Matt\u00e9o Guendouzi et Jordan Veretout (Olympique de Marseille) et Steve Mandanda (Stade rennais).                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T16:43:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T16:34:22+00:00","articleBody":"    On ne parle pas beaucoup de la contribution d\u2019Halilhodzic dans tout cela..    Curieux          Effectivement. Si Walid Regragui a fait un \u00e9norme travail depuis son arriv\u00e9e fin ao\u00fbt \u2013 notamment pour faire revenir au bercail certains joueurs mis sur la touche par son pr\u00e9d\u00e9cesseur \u2013, il b\u00e9n\u00e9ficie aussi du travail de Vahid Halilhodzic.          Le technicien franco-bosnien a notamment mis en place l\u2019ossature de la d\u00e9fense marocaine, d\u00e9j\u00e0 redoutable lors des qualifications au Mondial. Mais son mauvais caract\u00e8re lui a jou\u00e9 des tours\u00a0: s\u2019il est le premier coach \u00e0 avoir qualifi\u00e9 quatre \u00e9quipes \u00e0 un Mondial, il n\u2019a pu en disputer qu\u2019un, en\u00a02014 avec l\u2019Alg\u00e9rie.          Apr\u00e8s, si vous aimez coach Vahid, je ne peux que vous recommander de lire cette interview (si vous avez du temps)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T16:39:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T16:31:59+00:00","articleBody":"    Des absents m\u00e9dicaux du c\u00f4t\u00e9 du Maroc ?    oups         Deux grosses incertitudes concernent l\u2019excellente charni\u00e8re centrale Romain Sa\u00efss et Nayef Aguerd. Le premier s\u2019est bless\u00e9 contre l\u2019Espagne, une blessure musculaire qui ne l\u2019a pas emp\u00each\u00e9 de terminer la rencontre. Il a jou\u00e9 pendant une heure environ contre le Portugal, malgr\u00e9 un \u00e9norme bandage \u00e0 la cuisse.          Le deuxi\u00e8me s\u2019est bless\u00e9 au genou contre l\u2019Espagne, il est sorti en cours de match et il n\u2019a pas rejou\u00e9 pour le moment. D\u2019autres ont avou\u00e9 jouer avec des douleurs comme Achraf Hakimi, Sofyan Amrabat ou encore Hakim Ziyech qui a \u00e9t\u00e9 remplac\u00e9 en cours de match contre le Port      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T16:33:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787075","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T16:28:52+00:00","articleBody":"    C'est quoi le menu que vous conseillez ce soir ? Chez nous c'est Tajine au poulet au menu. J'avais pas de coq sous la main, c'est pour \u00e7a.     Antonio Paradise         Bonsoir,          En ce qui nous concerne, ce sera sans doute ceinture, car la rencontre d\u00e9bute \u00e0 22\u00a0heures au Qatar, et va se terminer fort tard. Mais nous ne sommes pas \u00e0 plaindre.          Pour vous r\u00e9pondre, effectivement, un tajine de coq serait une mani\u00e8re de marier les deux adversaires du soir. Mais je ne garantis pas le go\u00fbt.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T17:06:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T16:26:57+00:00","articleBody":"    Combien de joueurs marocains \u00e9voluent dans un club marocain ?    ChampionnatMaroc         Le troisi\u00e8me gardien Reda Tagnaouti joue au Wydad Casablanca, comme le d\u00e9fenseur Yahya Attiatallah et le milieu Yahya Jabrane. Voil\u00e0 la liste est courte, il n\u2019y en a que trois. Mais on peut ajouter quelques joueurs qui ont notamment \u00e9t\u00e9 form\u00e9s au Maroc comme le gardien Yassine Bounou, le d\u00e9fenseur Nayef Aguerd, le buteur Youssef En-Nesyri\u2026                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T16:37:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T16:25:22+00:00","articleBody":"    y a-t-il des joueurs suspendus pour cartons ce soir ?\r\n    Phil         Bonjour. Seul l\u2019attaquant marocain rempla\u00e7ant Walid Cheddira va manquer cette demi-finale. Apr\u00e8s avoir vendang\u00e9 deux grosses occasions en fin de rencontre face au Portugal, le joueur du\u00a0SSC Bari a \u00e9cop\u00e9 de deux cartons jaunes coup sur coup. Une soir\u00e9e \u00ab\u00a0r\u00e9ussie\u00a0\u00bb, qu\u2019il oubliera vite vu la qualification des siens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T16:37:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T16:22:27+00:00","articleBody":"    Lions indomptables, Three Lions, Lions de l'Atlas, Olympique Lyonnais. Le lion est-il un animal r\u00e9put\u00e9 pour ses pr\u00e9dispositions au ballon rond ?    SPA         En tant que supporteur lyonnais, je me sens l\u00e9gitime \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 votre malice. Le lion de Lyon est en grande difficult\u00e9 depuis quelques ann\u00e9es, plus tr\u00e8s impressionnant. Pour les Lions indomptables du Cameroun, il est loin le temps de Roger Milla, l\u2019une de mes idoles de jeunesse.          Reste les Anglais \u2013 qui sont techniquement des l\u00e9opards en fait \u2013, qui ne gagnent plus depuis 1966. Les Lions de l\u2019Atlas vont-ils briser ce cercle\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T16:36:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T16:20:57+00:00","articleBody":"    Il n'y aura aucune surprise pour cette demi-finale. La France va gagner...depuis les d\u00e9buts du Mondial, ce sont tr\u00e8s majoritairement, des pays riches et blancs, d'Europe occidentale exceptionnellement le Br\u00e9sil ou l'Argentine qui ont gagn\u00e9 cette coupe....    Stone         Si l\u2019on suit votre raisonnement, l\u2019Espagne aurait battu le Maroc en huiti\u00e8mes de finale. Ou en tout cas le Portugal serait venu \u00e0 bout des co\u00e9quipiers de Sofiane Boufal en quarts, vu qu\u2019aucune \u00e9quipe africaine n\u2019\u00e9tait parvenue \u00e0 franchir ce \u00ab\u00a0plafond de verre\u00a0\u00bb.          Mais effectivement, pour le moment, seules des \u00e9quipes europ\u00e9ennes et sud-am\u00e9ricaines (n\u2019oubliez pas l\u2019Uruguay) ont remport\u00e9 le Mondial. Jusqu\u2019\u00e0 quand\u00a0?      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T16:38:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T16:18:57+00:00","articleBody":"    question tactique, vaut'il mieux leur laisser le ballon ou bien prendre le jeu \u00e0 notre compte pour les Bleus?    gregointe         A priori, les \u00e9quipes qui affrontent le Maroc n\u2019ont pas ce choix-l\u00e0. Et quand vous avez le statut de favori, c\u2019est dur de jouer totalement contre nature. Ce qui est s\u00fbr, c\u2019est que l\u2019Espagne use et abuse de la possession du ballon et que dans un mauvais soir, cela peut s\u2019av\u00e9rer st\u00e9rile. Le Portugal avait plus de vari\u00e9t\u00e9 dans son jeu, mais il a aussi monopolis\u00e9 plus le ballon.          Le Maroc aime d\u00e9fendre, le fait bien et est aussi capable de ressortir proprement le ballon sur quelques actions jou\u00e9es \u00e0 fond. La France est une \u00e9quipe tr\u00e8s \u00e9quilibr\u00e9e. D\u2019ailleurs, Walid Regragui a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 qu\u2019il s\u2019inspirait notamment de France 1998 et de Didier Deschamps en tant que s\u00e9lectionneur.          Il serait peut-\u00eatre int\u00e9ressant pour les Bleus d\u2019avoir un peu moins le ballon que les Espagnols et les Portugais, m\u00eame si logiquement ils l\u2019auront plus que le Maroc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T16:38:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T16:16:46+00:00","articleBody":"    Le Maroc est solide, certes. Mais s'ils prennent un but les premiers comment vont-ils r\u00e9agir ? Ils n'ont pas l'habitude d'\u00eatre men\u00e9...    Marquer les premiers         Bonjour,          L\u00e0 est tout le probl\u00e8me. Les Marocains ayant la meilleure d\u00e9fense du tournoi, ils n\u2019ont pas l\u2019habitude d\u2019\u00eatre men\u00e9s. Mais depuis que Walid Regragui est en poste (il a r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 le banc marocain le 31 ao\u00fbt), son \u00e9quipe n\u2019a encaiss\u00e9 qu\u2019un seul but, contre le Canada, lors de la troisi\u00e8me journ\u00e9e de la phase de groupes.          Donc toutes les \u00e9quipes adverses ont d\u00fb se dire la m\u00eame chose que vous. Mais, pour le moment, ni la Croatie, ni la Belgique, ni l\u2019Espagne, ni le Portugal ne sont parvenus \u00e0 ouvrir la marque face au \u00ab\u00a0coffre-fort\u00a0\u00bb des Lions de l\u2019Atlas. Les Bleus ont-ils les cl\u00e9s\u00a0? On le d\u00e9couvrira ensemble.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T16:35:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T16:13:15+00:00","articleBody":"    L'\u00e9quipe du Maroc r\u00e9siste-t-elle bien \u00e0 la pression ? Tellement d'espoir sur ses \u00e9paules...    D.         Bonjour. Ecoutez, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, les Marocains ont les nerfs solides, notamment lors des tirs au but contre les Espagnols en huiti\u00e8mes de finale et lorsqu\u2019il a fallu d\u00e9fendre son avantage d\u2019un but en fin de rencontre contre le Portugal en quarts.          Walid Regragui a insist\u00e9 plusieurs fois en conf\u00e9rence de presse\u00a0: son \u00e9quipe n\u2019avait rien \u00e0 perdre au d\u00e9but du Mondial. Personne n\u2019aurait mis\u00e9 sur un tel parcours. Quel que soit le r\u00e9sultat ce soir, les Lions de l\u2019Atlas ont d\u00e9j\u00e0 r\u00e9ussi leur Coupe du monde.          Cela ne veut pas dire que le Maroc part battu. L\u2019un des tours de force de Regragui a \u00e9t\u00e9 de changer la mentalit\u00e9 de sa s\u00e9lection. Il le r\u00e9p\u00e8te avant chaque match\u00a0: son \u00e9quipe veut gagner, et pas seulement le prochain match, mais aussi la finale dimanche prochain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T16:33:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787051","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T16:11:37+00:00","articleBody":"    Qui les Argentins pr\u00e9f\u00e8rent-ils affronter en finale ?    Tess 38         Bonjour,          Interrog\u00e9 l\u00e0-dessus, le s\u00e9lectionneur argentin, Lionel Scaloni, a bott\u00e9 en touche, comme l\u2019on dit dans l\u2019Ovalie. Et expos\u00e9 que \u00ab\u00a0les deux \u00e9quipes m\u00e9ritent de se retrouver en finale, donc on verra bien qui se pr\u00e9sente.\u00a0\u00bb          Mais quand on regarde le style de jeu de l\u2019Albiceleste, ils ont beaucoup d\u2019armes pour particuli\u00e8rement enquiquiner le Maroc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T16:31:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T16:08:31+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nPensez vous vraiment que l\u2019ambiance aura une si grande importance ce soir qui sera bien \u00e9videmment hostile \u00e0 la France \r\n    Nico 69         Pour les joueurs marocains, il est certain que le fort soutien du public apporte de la motivation et de l\u2019\u00e9nergie suppl\u00e9mentaires. Et plusieurs nous ont racont\u00e9 se sentir \u00ab\u00a0\u00e0 Casablanca ou \u00e0 Rabat\u00a0\u00bb dans ce Mondial.          Pour les joueurs fran\u00e7ais, habitu\u00e9s aux grands clubs et aux grandes ambiances, cela ne fait pas beaucoup de diff\u00e9rence. Adrien Rabiot a notamment d\u00e9clar\u00e9 en zone mixte que ce n\u2019\u00e9tait pas un avantage ou un d\u00e9savantage selon lui.          Certains footballeurs ou sportifs se nourrissent m\u00eame des \u00ab\u00a0ambiances hostiles\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T16:30:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#787012","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T16:04:45+00:00","articleBody":"    Comment vont notre Adien et notre Dayot? seront ils sur le terrain face aux Lions de l'Atlas?    R         Bonsoir \u00e0 toutes et \u00e0 tous.          Un effet de la clim, pr\u00e9sente partout \u00e0 Doha, ou un petit virus attrap\u00e9 par-ci par-l\u00e0\u00a0? Une chose semble s\u00fbre, Adrien Rabiot et Dayot Upamecano ne sont pas positifs au Covid-19 (en tout cas, ils n\u2019avaient pas \u00e9t\u00e9 test\u00e9s hier).          Quand on joue une demi-finale de Coupe du monde, on peut avoir un surplus de motivation, m\u00eame quand on est pris par un rhume. Mais les compositions ne sont pas encore tomb\u00e9es (on devrait les avoir une heure avant le coup d\u2019envoi).          Selon L\u2019Equipe, l\u2019optimiste r\u00e8gne pour le d\u00e9fenseur munichois. Et pour le Turinois, c\u2019est plus incertain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T16:29:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786917","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T16:00:00+00:00","articleBody":"                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le tchat d\u00e9marre ","dateModified":"2022-12-14T16:00:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786838","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T15:55:04+00:00","articleBody":"     Alors que l\u2019heure du tchat men\u00e9 par nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux au Qatar approche, parlons un peu des forces fran\u00e7aises et en particulier d\u2019Aur\u00e9lien Tchouam\u00e9ni, qui a l\u2019assurance d\u2019un jeune loup et la d\u00e9contraction d\u2019un vieux briscard, et dont l\u2019apport sera une nouvelle fois capital.                Aur\u00e9lien Tchouam\u00e9ni apr\u00e8s avoir marqu\u00e9 contre l\u2019Angleterre, au stade Al-Bayt, \u00e0 Al-Khor (Qatar), le 10 d\u00e9cembre 2022. HASSAN AMMAR \/ AP              Lire aussi :     Coupe du monde\u00a02022\u00a0: Aur\u00e9lien Tchouam\u00e9ni, l\u2019artilleur d\u00e9fensif des Bleus          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/7e06f1b_1671033344761-276270e-79100944fd4f4685a8dfefb3447e5963-0-4ac51472cad147a0ac86e67dc8943fd6.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Aur\u00e9lien Tchouam\u00e9ni, \u00e0 la hauteur des espoirs qui ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en lui","dateModified":"2022-12-14T16:30:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786990","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T15:54:12+00:00","articleBody":"    Bonjour le service sports. Qui est \u00e0 la man\u0153uvre aujourd'hui? Et merci au service web pour cette belle journ\u00e9e ensemble    Popeyou         Bonjour Popeyou,          Ce soir, en direct du chaudron d\u2019Austerlitz, vous retrouverez Gr\u00e9gor Brandy, Florian Lef\u00e8vre et Walid Kachour\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T16:20:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786860","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T15:50:03+00:00","articleBody":"     Ce live, tenu jusqu\u2019ici par le service Web, passe entre les mains de notre incroyable service Sports. Au Monde aussi, on travaille en \u00e9quipe\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est l\u2019heure de la bascule\u00a0!","dateModified":"2022-12-14T16:20:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T15:45:01+00:00","articleBody":"     Comment exister avec un maillot bleu au milieu de la foule du souk Wakif, \u00e0 Doha, presque unanimement rang\u00e9e derri\u00e8re les Lions de l\u2019Atlas\u00a0? \u00ab\u00a0On a apport\u00e9 un ballon, on joue, on jongle, et les gens s\u2019amusent avec nous\u00a0\u00bb, raconte Martin (au centre avec le ballon), originaire d\u2019Arras.                 \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/6bbdb8d_1671031318640-img-0032.PNG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des Bleus au milieu d\u2019une mar\u00e9e rouge ","dateModified":"2022-12-14T15:47:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786858","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T15:38:01+00:00","articleBody":"     Houda et Ghita, supportrices du Maroc rencontr\u00e9es\u00a0dans le souk de Doha, s\u2019attendent \u00e0 une rencontre tr\u00e8s ind\u00e9cise entre les Bleus et les Lions de l\u2019Atlas\u00a0: \u00ab\u00a0\u00c7a va \u00eatre le match le plus serr\u00e9 de toute la Coupe du monde, pr\u00e9disent-elles. Que le meilleur gagne\u00a0!\u00a0\u00bb                 \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/918c13e_1671030909192-img-0025.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au souk Wakif de Doha ","dateModified":"2022-12-14T15:45:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T15:35:00+00:00","articleBody":"            AUR\u00c9LIE COLLAS - LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/076f71d_1671018617731-img-4191.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ferveur autour des Lions de l\u2019Atlas s\u2019affiche jusque sur les bus de Casablanca ","dateModified":"2022-12-14T15:43:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786746","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T15:33:34+00:00","articleBody":"           Un homme drap\u00e9 d\u2019un drapeau marocain fait la queue avec des supporteurs devant le stade Al-Janoub \u00e0 Al-Wakrah, au Qatar, le mardi 13 d\u00e9cembre 2022, dans l\u2019espoir d\u2019obtenir des billets pour la demi-finale de la Coupe du monde de football entre la France et le Maroc. FRANCISCO SECO \/ AP                 Des fans font la queue \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du stade Al-Janoub \u00e0 Al-Wakrah, au Qatar. FRANCISCO SECO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/99a4370_1671025635907-082605.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au Qatar, des supporteurs font la queue \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du stade avant le match","dateModified":"2022-12-14T15:39:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786863","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T15:30:07+00:00","articleBody":"     Qui a le plus de chance de l\u2019emporter ce soir entre la France et le Maroc\u00a0? Quelles sont les forces et les faiblesses des deux \u00e9quipes\u00a0? A quoi peut-on s\u2019attendre sur le terrain\u00a0? Cl\u00e9ment Martel et Anthony Hernandez, journalistes au service des Sports du Monde\u00a0et envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux au Qatar, r\u00e9pondent \u00e0 vos interrogations sur le sujet dans un tchat \u00e0 partir de 17\u00a0heures.          L\u2019\u00e9quipe des Sports de la r\u00e9daction prendra d\u00e8s ce moment notre relais sur ce live, pour aborder les enjeux sportifs de la rencontre, \u00e0 quelques heures du coup d\u2019envoi, avant de vous faire vivre le match en direct d\u00e8s 20\u00a0heures.          Alors \u00e0 vos questions\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelles sont les forces et les faiblesses des deux \u00e9quipes\u00a0? Qui a le plus de chance de l\u2019emporter\u00a0? No...","dateModified":"2022-12-14T15:42:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T15:28:06+00:00","articleBody":"     A quelques heures de la demi-finale entre la France et le Maroc, Badreddine, qui travaille dans un salon de coiffure situ\u00e9 \u00e0 deux pas de la m\u00e9dina de Tanger, se dit \u00ab\u00a0tr\u00e8s excit\u00e9\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0un peu inquiet\u00a0\u00bb.\u00a0Le jeune homme avance\u00a0:           \u00ab\u00a0Nous allons vivre un gros match face \u00e0 la France. J\u2019esp\u00e8re que nous allons gagner. Je pense que l\u2019on va marquer un but et qu\u2019apr\u00e8s on va se battre pour survivre, comme face au Portugal.\u00a0Je regarde le foot depuis tout petit, et c\u2019est la premi\u00e8re fois que je ressens autant d\u2019\u00e9motion. Quand on a gagn\u00e9 contre l\u2019Espagne, j\u2019ai pleur\u00e9 comme un b\u00e9b\u00e9.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T15:36:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T15:25:05+00:00","articleBody":"     Dans ce coin de Casablanca, un r\u00eave sans football est un r\u00eave \u00e0 oublier. Surtout depuis que le songe se d\u00e9cline en mondovision sur des milliards d\u2019\u00e9crans. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a rien de plus \u00e9trange que de dire \u201cle Maroc\u00a0peut gagner\u00a0la Coupe du monde\u201d\u00a0\u00bb, lance Hamza Doumi. Jamais ce grand gar\u00e7on de 17\u00a0ans n\u2019aurait imagin\u00e9 prononcer une telle phrase avant le d\u00e9but du tournoi. \u00ab\u00a0On a toujours eu du mal \u00e0 se qualifier pour cette comp\u00e9tition.\u00a0Je pensais que l\u2019\u00e9quipe nationale serait sortie d\u00e8s le premier tour\u00a0; mais quand elle a battu le Portugal\u00a0[1-0, en quarts de finale], j\u2019ai perdu la t\u00eate. Je n\u2019ai pas compris qu\u2019on avait gagn\u00e9\u00a0\u00bb, s\u2019\u00e9tonne-t-il encore.          Le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Casablanca, Mustapha Kessous, est \u00e0 lire en int\u00e9gralit\u00e9 ci-dessous\u00a0:             Lire aussi :   Au Maroc, la parenth\u00e8se de la Coupe du monde pour la jeunesse populaire de Casablanca          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au Maroc, la parenth\u00e8se de la Coupe du monde pour la jeunesse populaire de Casablanca","dateModified":"2022-12-14T15:49:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T15:20:03+00:00","articleBody":"     Alors que le chef de l\u2019Etat doit se rendre au Qatar, mercredi, pour voir la demi-finale, l\u2019Elys\u00e9e suit de pr\u00e8s l\u2019agitation politique aliment\u00e9e par l\u2019extr\u00eame droite autour de l\u2019affiche France-Maroc. \u00ab\u00a0Depuis le d\u00e9but, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique se m\u00e9fiait d\u2019une telle r\u00e9cup\u00e9ration identitaire, par rapport \u00e0 la question du Qatar ou \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une affiche telle que celle-ci. C\u2019est pour \u00e7a qu\u2019il demandait de ne pas politiser le sport\u00a0\u00bb, r\u00e9sume son entourage.          Le r\u00e9cit de Matthieu Goar et Cl\u00e9ment Guilou est \u00e0 retrouver ci-dessous\u00a0:             Lire aussi :     Coupe du monde 2022\u00a0: le camp Macron se m\u00e9fie d\u2019une \u00ab\u00a0r\u00e9cup\u00e9ration identitaire\u00a0\u00bb du match France-Maroc          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le camp Macron se m\u00e9fie d\u2019une \u00ab\u00a0r\u00e9cup\u00e9ration identitaire\u00a0\u00bb du match France-Maroc","dateModified":"2022-12-14T15:30:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786836","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T15:14:00+00:00","articleBody":"    La raison dit la France.\r\nL\u2019historien amateur dit le Maroc.\r\nEt le c\u0153ur dit les deux !    Salomon               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T15:14:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786820","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T15:01:01+00:00","articleBody":"     Lenny, 10\u00a0ans, vit \u00e0 Bondy, d\u2019o\u00f9 est originaire un certain Kylian Mbapp\u00e9. Pour le jeune gar\u00e7on, impossible que la victoire \u00e9chappe aux Bleus ce soir.           \u00ab\u00a0Je vois bien une victoire 3-2 de la France avec un doubl\u00e9 de [Kylian] Mbapp\u00e9. Je suis fan de lui depuis qu\u2019il a commenc\u00e9. C\u2019est impossible que le Maroc gagne, on a la meilleure \u00e9quipe et les meilleurs joueurs du monde avec Giroud et Griezmann. J\u2019aimerais bien une finale France-Argentine comme [le huiti\u00e8me de finale] en\u00a02018. Je me rappelle la reprise de vol\u00e9e de [Benjamin] Pavard, l\u2019acc\u00e9l\u00e9ration et le doubl\u00e9 de [Kylian] Mbapp\u00e9. Il va faire pareil ce soir. En finale aussi, et, comme \u00e7a, il pourra revenir au stade L\u00e9o-Lagrange avec la Coupe du monde, comme en\u00a02018. A l\u2019\u00e9cole, on nous avait donn\u00e9 une photo sign\u00e9e de Kylian [Mbapp\u00e9] embrassant le troph\u00e9e. Elle est toujours accroch\u00e9e dans ma chambre. Non, vraiment, une troisi\u00e8me \u00e9toile, ce serait la folie.\u00a0\u00bb                 Un jeune gar\u00e7on franco-marocain joue au football sur un terrain de Bondy (Seine-Saint-Denis). Il supportera le Maroc ce soir. BENJAMIN CARROT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 De gauche \u00e0 droite, Issa (11 ans), Amine (7 ans) et Lenny (10 ans), devant la fresque repr\u00e9sentant Kylian Mbapp\u00e9 \u00e0 Bondy (Seine-Saint-Denis). BENJAMIN CARROT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/86d44d2_1671029456893-141222-bondy-france-maroc-cdm-2b8a7886.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T15:29:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786721","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T14:52:04+00:00","articleBody":"     Etudiants, sans-papiers et travailleurs subsahariens soutiennent le Maroc dans la demi-finale du Mondial qui l\u2019oppose \u00e0 la France. M\u00eame si pour eux la vie peut y \u00eatre dure.                Lundi 12\u00a0d\u00e9cembre, \u00e0 Oulfa, un quartier de Casablanca. Dionke Daouda, 23\u00a0ans, originaire du Mali, r\u00eave d\u2019\u00eatre footballeur. Pour gagner sa vie, il compte pour le moment sur sa machine \u00e0 coudre.            Le reportage de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial Mustapha Kessous et d\u2019Aur\u00e9lie Collas, notre correspondante \u00e0 Casablanca, est \u00e0 lire ci-dessous\u00a0:             Lire aussi :   France - Maroc\u00a0:\u00a0les Camerounais, Ivoiriens, Maliens et Guin\u00e9ens de Casablanca derri\u00e8re les Lions de l\u2019Atlas          ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/2840ec1_1671025335411-de4d673-1670952552307-20221212-115110.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Camerounais, les Ivoiriens, les Maliens et les Guin\u00e9ens de Casablanca derri\u00e8re les Lions de l\u2019Atla...","dateModified":"2022-12-14T15:30:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786809","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T14:46:48+00:00","articleBody":"     Une quinzaine de d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb ont observ\u00e9 une minute de silence, mercredi, \u00e0 la m\u00e9moire des milliers d\u2019ouvriers \u00e9trangers morts sur les chantiers du Mondial au Qatar. Les \u00e9lus ont r\u00e9clam\u00e9 un boycott politique de la comp\u00e9tition, \u00e0 quelques heures de la demi-finale France-Maroc, \u00e0 laquelle assistera Emmanuel Macron.          Arborant des maillots noirs floqu\u00e9s du nom des \u00ab\u00a0travailleurs d\u00e9c\u00e9d\u00e9s sur les chantiers de la Coupe du monde au Qatar\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0le seul maillot que nous porterons aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, ces \u00e9lus LFI ont d\u00e9nonc\u00e9 depuis l\u2019Assembl\u00e9e nationale ce Mondial organis\u00e9 dans l\u2019Etat du Golfe, estimant qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une \u00ab\u00a0aberration \u00e9cologique et humanitaire\u00a0\u00bb.          La pr\u00e9sence d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 la demi-finale \u00ab\u00a0est un tr\u00e8s mauvais signal adress\u00e9 \u00e0 toute la communaut\u00e9 internationale sur la lutte contre le changement climatique et sur la question des droits de l\u2019homme\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 la d\u00e9put\u00e9e de Seine-Maritime Alma Dufour, aux c\u00f4t\u00e9s de sa cheffe de groupe, Mathilde Panot. \u00ab\u00a0Je ne suis pas d\u2019accord avec le fait qu\u2019Emmanuel Macron y aille\u00a0\u00bb, avait d\u00e9clar\u00e9 cette derni\u00e8re, plus t\u00f4t, lors d\u2019une conf\u00e9rence devant les journalistes parlementaires.          Un conseiller de l\u2019Elys\u00e9e a r\u00e9cemment soulign\u00e9 qu\u2019Emmanuel Macron se rendait \u00e0 Doha pour \u00ab\u00a0soutenir les Bleus dans ce qui sera un moment important du sport fran\u00e7ais et de l\u2019amiti\u00e9 franco-marocaine\u00a0\u00bb. Avant le d\u00e9but du Mondial, le chef de l\u2019Etat avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 sa pr\u00e9sence pour la demi-finale en cas de qualification de l\u2019\u00e9quipe de France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des d\u00e9put\u00e9s \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb observent une minute de silence \u00e0 la m\u00e9moire des ouvriers \u00e9trangers mort...","dateModified":"2022-12-14T15:10:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786777","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T14:15:02+00:00","articleBody":"     Ainsi va la merveilleuse temporalit\u00e9 d\u2019une Coupe du monde\u00a0: une premi\u00e8re quinzaine fr\u00e9n\u00e9tique, avec trois ou quatre matchs par jour lors de la phase de groupes, puis une seconde qui voit les intervalles se dilater et les \u00e9quipes dispara\u00eetre \u00e0 coups de division par deux \u00e0 chaque tour.          Le sevrage est rude, avec ce passage \u00e0 la phase \u00e0 \u00e9limination directe. Six jours entre le huiti\u00e8me et le quart de finale, quatre entre le quart et la demie. Voil\u00e0 qu\u2019il faut attendre la prochaine \u00e9ch\u00e9ance, remplir le vide des journ\u00e9es sans programme ni verdict, sp\u00e9culer, avec un enjeu qui augmente \u00e0 chaque marche.          Cette attente est une souffrance autant qu\u2019un d\u00e9lice, pour des supporteurs dont le masochisme est connu (ils savent qu\u2019au cours de leur vie ils vivront plus de d\u00e9sillusions que de joies). L\u2019entre-deux-matchs est le moment o\u00f9 tous les espoirs sont permis, mais o\u00f9 toutes les angoisses grandissent.             Lire aussi :     Coupe du monde 2022\u00a0: \u00ab\u00a0Entre deux matchs, tous les espoirs sont permis, mais toutes les angoisses grandissent\u00a0\u00bb          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Chronique. \u00ab\u00a0Entre deux matchs, tous les espoirs sont permis, mais toutes les angoisses grandissent\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-12-14T14:26:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T14:00:01+00:00","articleBody":"     Evidemment, une demi-finale Alg\u00e9rie-France aurait \u00e9t\u00e9 infiniment plus compliqu\u00e9e. Le souvenir amer des d\u00e9bordements du match amical \u2013 de fait pas si amical \u2013 d\u2019octobre\u00a02001 au Stade de France, \u00e0 Saint-Denis (Seine-Saint-Denis), n\u2019est pas pr\u00e8s de se dissiper. Avec les Marocains, c\u2019est une autre affaire, moins contentieuse, moins acrimonieuse. Aucune des cinq pr\u00e9c\u00e9dentes rencontres France-Maroc n\u2019a du reste soulev\u00e9 la moindre difficult\u00e9. C\u2019est que le passif de l\u2019histoire n\u2019est pas le m\u00eame. Si l\u2019ind\u00e9pendance, obtenue en\u00a01956, apr\u00e8s quarante-quatre ans de protectorat, s\u2019est accompagn\u00e9e de violences, aucune comparaison n\u2019est possible avec la longue et meurtri\u00e8re guerre d\u2019Alg\u00e9rie (1954-1962) dont la m\u00e9moire continue de saigner.          Apr\u00e8s 1956, les Marocains ne se sont pas trop appesantis sur le legs colonial, pour se lancer dans la construction d\u2019une ind\u00e9pendance que Hassan\u00a0II, proclam\u00e9 roi en mars\u00a01961, \u00e0 la mort de son p\u00e8re Mohammed\u00a0V, inscrivit dans l\u2019orbite strat\u00e9gique de la France et, au-del\u00e0, de l\u2019Occident. La relation entre Paris et Rabat prosp\u00e9ra, adoss\u00e9e \u00e0 un lobby promarocain en France tr\u00e8s influent \u00e0 mesure que les int\u00e9r\u00eats d\u2019affaires s\u2019imbriquaient.          La suite de l\u2019article de Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin est \u00e0\u00a0lire ci-dessous\u00a0:             Lire aussi :     France-Maroc\u00a0: une relation bilat\u00e9rale au risque du divorce \u00e0 bas bruit                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc\u00a0: une relation bilat\u00e9rale au risque du divorce \u00e0 bas bruit","dateModified":"2022-12-14T14:07:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786697","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T13:43:35+00:00","articleBody":"     La t\u00e9l\u00e9vision du salon de coiffure de l\u2019avenue Pasteur \u00e0 Bondy diffuse le replay de la demi-finale Argentine-Croatie. Mais c\u2019est bien l\u2019autre match de ce soir qui excite davantage le petit groupe sur place.                Dans un salon de coiffure de Bondy (Seine-Saint-Denis), un ami de Sidi et Mehdi se fait couper les cheveux. En fond, l\u2019autre demi-finale de la Coupe du monde opposant l\u2019Argentine \u00e0 la Croatie (3-0) est rediffus\u00e9e sur une t\u00e9l\u00e9vision. BENJAMIN CARROT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0\u00c7a va \u00eatre mortel\u00a0!\u00a0\u00bb, annonce Mehdi, 26\u00a0ans, restaurateur franco-marocain et alg\u00e9rien. Lui voit bien une victoire 1-0 du Maroc\u2026 ou alors 3-0 pour la France. \u00ab\u00a0On ne sera pas d\u00e9go\u00fbt\u00e9 si la France passe.\u00a0On pr\u00e9f\u00e8re perdre contre eux que contre n\u2019importe quelle \u00e9quipe.\u00a0Mais j\u2019aimerais bien que le Maroc l\u2019emporte, parce que c\u2019est sans doute la seule fois dans leur histoire qu\u2019ils iront aussi loin.\u00a0\u00bb          A ses c\u00f4t\u00e9s, Sidi, 27\u00a0ans et m\u00eames origines, est moins optimiste et juge la France mieux arm\u00e9e pour battre l\u2019Argentine en finale. \u00ab\u00a0Et puis on reste des gars de Bondy, forc\u00e9ment on est derri\u00e8re Kylian\u00a0[Mbapp\u00e9]\u00a0aussi.\u00a0\u00bb                Dans un salon de coiffure de Bondy (Seine Saint-Denis), Sidi, 27 ans, d\u00e9clare\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est difficile de choisir, ici il y a Mbapp\u00e9 aussi quand m\u00eame.\u00a0\u00bb Son ami Mehdi ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0On veut qu\u2019une des deux \u00e9quipes gagnent la Coupe du monde.\u00a0\u00bb BENJAMIN CARROT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           Dans tous les cas, les deux pr\u00e9disent \u00ab\u00a0un grand\u00a0match\u00a0\u00bb et esp\u00e8rent que le vainqueur de cette demi-finale soul\u00e8vera le troph\u00e9e en finale. \u00ab\u00a0\u00c7a va \u00eatre un beau bordel ici. Mais un bordel ma\u00eetris\u00e9\u00a0\u00bb, promet Sidi.          A la t\u00e9l\u00e9, l\u2019attaquant Alvarez vient de marquer le but du 2-0 pour l\u2019Argentine, une r\u00e9alisation un peu chanceuse. \u00ab\u00a0Pff, ce n\u2019est pas du beau jeu \u00e7a\u00a0!, r\u00e2le le groupe.\u00a0Ce soir, il y aura du vrai football.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/d9633cc_1671023598399-141222-bondy-france-maroc-cdm-2b8a7835.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T13:53:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786712","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T13:28:27+00:00","articleBody":"    Bravo \u00e0 l\u2019\u00e9quipe de France bien s\u00fbr mais je dois dire que j\u2019envie les Marocains qui ont la chance de vivre un tel \u00e9v\u00e9nement pour la premi\u00e8re fois (vous vous rappelez la demie finale de 1982 ?). C\u2019est unique par d\u00e9finition !\r\nBonne chance aux deux \u00e9quipes et que la meilleure gagne !    Rapala               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T13:28:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786604","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T13:16:05+00:00","articleBody":"     A la t\u00eate des Bleus depuis dix ans, Didier Deschamps est pass\u00e9 ma\u00eetre dans l\u2019art de g\u00e9rer les ego. Pour affronter mercredi le Maroc en demi-finale, il devrait s\u2019appuyer sur le m\u00eame noyau dur de joueurs que depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition. D\u00e9cryptage par notre journaliste sportif et envoy\u00e9 sp\u00e9cial au Qatar Anthony Hernandez\u00a0:             Lire aussi :     Coupe du monde 2022\u00a0: Didier Deschamps, la bande de titulaires et les rempla\u00e7ants heureux          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Comment les Bleus et leur s\u00e9lectionneur abordent le match de ce soir\u00a0? ","dateModified":"2022-12-14T13:47:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786458","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T13:07:03+00:00","articleBody":"     Dans le souk de Derb Omar, \u00e0 Casablanca, les marchands ambulants ont d\u00e9ball\u00e9 d\u00e8s les premi\u00e8res heures du jour leurs \u00e9quipements du parfait supporteur marocain\u00a0: drapeaux, casquettes, maillots, bonnets, \u00e9charpes, ballons\u2026 Chez Mehdi, install\u00e9 sur le trottoir au niveau d\u2019un rond-point, \u00ab\u00a0les prix vont de 5 \u00e0 500\u00a0dirhams. Ici, on vend de tout et pour tous les budgets\u00a0\u00bb, assure-t-il. Ce matin, il court dans tous les sens. Il assure m\u00eame un service \u00ab\u00a0drive\u00a0\u00bb pour les automobilistes qui lui passent commande depuis le volant de leur voiture.                Ghita Benmoussa, 31 ans, venue acheter un drapeau du Maroc dans le souk de Derb Omar AUR\u00c9LIE COLLAS - LE MONDE           Ghita Benmoussa en fait partie. La jeune femme de 31\u00a0ans est venue se ravitailler dans la perspective de la demi-finale, ce soir, qu\u2019elle regardera \u00ab\u00a0en famille, comme une c\u00e9r\u00e9monie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019ai le c\u0153ur qui bat, dit-elle, c\u2019est le stress\u00a0! Ici, tout le monde ne parle que du match, ne pense qu\u2019\u00e0 \u00e7a, toutes g\u00e9n\u00e9rations confondues. C\u2019est notre sujet du moment\u00a0! C\u2019est un \u00e9v\u00e9nement historique, une premi\u00e8re. On est tous tr\u00e8s fiers du parcours de cette \u00e9quipe et on y croit\u00a0!\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/b52c6b4_1671018548267-img-4201-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T13:40:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T13:05:03+00:00","articleBody":"    Je ne pense pas qu'une \u00e9quipe lessiv\u00e9e physiquement comme celle du Maroc puisse d\u00e9passer les demis contre une \u00e9quipe de France en forme...\r\n\r\n\u00c0 moins qu'une faute de main de Lloris....     (relativement) Serein...     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T13:05:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T13:00:01+00:00","articleBody":"     La rencontre entre les \u00e9quipes de France et du Maroc, en demi-finale de la Coupe du monde au Qatar, mercredi, est lourde de symboles. Parmi les centaines de milliers de Fran\u00e7ais d\u2019origine marocaine et de Marocains n\u00e9s ou ayant immigr\u00e9 en France, le match est v\u00e9cu comme un juste retour des choses, un triomphe sur les douleurs et les humiliations li\u00e9es \u00e0 l\u2019immigration.          L\u2019\u00e9ditorial du Monde est \u00e0 retrouver en int\u00e9gralit\u00e9 ci-dessous\u00a0:             Lire aussi :   Coupe du monde 2022\u00a0: France-Maroc au-del\u00e0 du football                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Editorial. France-Maroc, au-del\u00e0 du football ","dateModified":"2022-12-14T13:36:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T12:58:00+00:00","articleBody":"    Je soutiendrai l\u2019\u00e9quipe de France et de Mbapp\u00e9 ce soir mais le Maroc en finale \u00e7a aurait franchement de la gueule donc quelque soit le r\u00e9sultat je serai heureuse au coup de sifflet final.    axl      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T12:58:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T12:54:00+00:00","articleBody":"    \"Et vous, racontez-nous comment vous vous positionnez par rapport \u00e0 cette affiche ?\"\r\nAvec beaucoup de fairplay, jusqu'au premier but...    Elleestoulabi\u00e8re?     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T12:54:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T12:49:08+00:00","articleBody":"    Je ne pensais pas que l'ann\u00e9e de ma naturalisation fran\u00e7aise, l'\u00e9quipe du Maroc serait en demi-finale de la coupe du monde face \u00e0 la France... Ce soir, je chanterai la marseillaise et Nachid el watani (l'hymne national marocain).\r\n\r\nNaturellement, je soutiens l'\u00e9quipe du Maroc qui m\u00e9rite tellement une \u00e9toile verte sur son maillot tant elle nous a fait r\u00eaver ces trois derni\u00e8res semaines, comme j'ai soutenu la France en 2018 (avant m\u00eame d'\u00eatre de nationalit\u00e9 fran\u00e7aise) pour sa 2e \u00e9toile. \r\n\r\nDima Maghrib ! (et vive la France)    Ghita     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T12:49:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T12:45:47+00:00","articleBody":"    J'imagine en tout cas que tout le monde est d'accord sur le fait qu'on aimerait voir le gagnant l'emporter sur l'Argentine en finale, et le perdant l'emporter sur la Croatie ?    Vince \u00e0 Java     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T12:45:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786634","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T12:42:06+00:00","articleBody":"    \"comment vous vous positionnez par rapport \u00e0 cette affiche\u00a0?\". Assis, l\u00e9g\u00e8rement sur le c\u00f4t\u00e9.     le lat\u00e9ral litt\u00e9ral     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T12:42:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T12:41:33+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde !\r\nA six heures du coup d'envoi, le ventre est ballonn\u00e9 et le maillot des Bleus bien cach\u00e9 (peur du jugement de ma chefferie). \r\nPensez-vous que je devrais rev\u00eatir fi\u00e8rement la tunique dans l'open space, au risque d'alerter la hi\u00e9rarchie sur une productivit\u00e9 au niveau de la pelouse ?\r\nAmiti\u00e9s footballistiques     Chouquette     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T12:41:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T12:36:04+00:00","articleBody":"     Au lyc\u00e9e fran\u00e7ais Lyautey de Casablanca, \u00ab\u00a0on peut tous dire que, ce soir, \u201cmon \u00e9quipe joue en demi-finale\u201d\u00a0!\u00a0\u00bb.\u00a0Ryane Boulabat, en terminale, rapporte que les discussions entre \u00e9l\u00e8ves marocains, fran\u00e7ais et franco-marocains ne tournent qu\u2019autour du foot ces derniers jours\u00a0:           \u00ab\u00a0On parle de l\u2019attaque fran\u00e7aise et de la d\u00e9fense marocaine, les atouts de ces deux \u00e9quipes. Le match va \u00eatre serr\u00e9.\u00a0Les chances sont \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9quivalentes.\u00a0\u00bb                 Ryane Boulabat, 16 ans, en terminale au lyc\u00e9e fran\u00e7ais Lyautey, \u00e0 Casablanca AUR\u00c9LIE COLLAS -LE MONDE           Ce soir, ce jeune Marocain de 16\u00a0ans regardera le match dans un caf\u00e9 pr\u00e8s du lyc\u00e9e avec ses amis. Il faudra ensuite aller se coucher pas trop tard parce que, \u00ab\u00a0vendredi, il y a \u00e9valuation de SVT\u00a0\u00bb.\u00a0Quel que soit le r\u00e9sultat, m\u00eame si le Maroc venait \u00e0 perdre, \u00ab\u00a0on aura v\u00e9cu quelque chose de m\u00e9morable, d\u2019historique, se dit Ryane.\u00a0Jamais une \u00e9quipe africaine n\u2019\u00e9tait all\u00e9e en demi-finale\u00a0; \u00e7a montre le travail, la pers\u00e9v\u00e9rance des Marocains. On aura fait nos preuves. Les Fran\u00e7ais ont gagn\u00e9 la Coupe [du monde] deux fois, ils ont d\u00e9j\u00e0 v\u00e9cu \u00e7a. \u00c7a serait bien que le Maroc le vive aussi.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/7a64c19_1671014171754-acollas1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T13:12:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T12:26:46+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Et vous, racontez-nous comment vous vous positionnez par rapport \u00e0 cette affiche\u00a0?  ","dateModified":"2022-12-14T12:29:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786460","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T12:24:01+00:00","articleBody":"     Pour leur deuxi\u00e8me s\u00e9ance publique de la journ\u00e9e \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, les d\u00e9put\u00e9s fran\u00e7ais si\u00e9geront exceptionnellement \u00e0 partir de 22\u00a0heures et non 21\u00a0h\u00a030, en raison de la tenue de la demi-finale de la Coupe du monde.          Le coup d\u2019envoi du match est pr\u00e9vu \u00e0 20\u00a0heures, heure fran\u00e7aise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour permettre aux d\u00e9put\u00e9s de suivre la demi-finale des Bleus, l\u2019Assembl\u00e9e d\u00e9cale l\u2019horaire de sa s\u00e9a...","dateModified":"2022-12-14T12:28:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786579","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T12:21:25+00:00","articleBody":"    tututut ou c'est trop t\u00f4t?     Impatiente         Bonjour Impatiente,          Non, pour \u00e7a il n\u2019est jamais trop t\u00f4t\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T12:21:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T12:12:08+00:00","articleBody":"     Au football, des \u00e9quipes dites petites r\u00e9ussissent r\u00e9guli\u00e8rement l\u2019exploit de renverser des \u00e9quipes pr\u00e9sent\u00e9es comme favorites. Cette impr\u00e9visibilit\u00e9 est plus forte dans le football que dans d\u2019autres sports d\u2019\u00e9quipe, comme le basket-ball ou le baseball.          Selon l\u2019\u00e9conomiste David Sally, la probabilit\u00e9 qu\u2019une \u00e9quipe favorite gagne un match de football est d\u2019une sur deux. Tandis qu\u2019au baseball, elle est de trois sur cinq, et au basket-ball, de deux sur trois.          Cela tient au fait que le football est un sport o\u00f9 il est difficile de marquer des buts. Mais cette impr\u00e9visibilit\u00e9 des matchs est compens\u00e9e par les diff\u00e9rences de niveau des \u00e9quipes dans les championnats, qui sont tr\u00e8s fortes dans le football. Explications en vid\u00e9o.             Voir aussi :   Coupe du monde 2022\u00a0: pourquoi le football est-il un sport si impr\u00e9visible\u00a0?          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi, dans le football, il arrive r\u00e9guli\u00e8rement qu\u2019une \u00e9quipe pr\u00e9sent\u00e9e comme favorite soit ren...","dateModified":"2022-12-14T12:26:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#785205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T12:00:04+00:00","articleBody":"     Le c\u0153ur de ces c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s d\u2019origine marocaine sera partag\u00e9 mercredi soir lors de la demi-finale de la Coupe du monde opposant la France au Maroc, mais il penche plut\u00f4t pour les Lions de l\u2019Atlas apr\u00e8s la qualification historique de ces derniers dans le dernier carr\u00e9.          Les \u00e9crivains Tahar Ben Jelloun et Le\u00efla Slimani le disent\u00a0: ils ont tr\u00e8s envie de voir leur pays natal se qualifier pour la finale. L\u2019humoriste Jamel Debbouze est le plus partag\u00e9\u00a0: sur les r\u00e9seaux sociaux, il a montr\u00e9 sa joie \u00e0 chaque victoire de la France et du Maroc. Depuis que l\u2019on sait que les deux \u00e9quipes se rencontreront, il reste muet.         Le\u00efla Slimani, \u00e9crivaine           \u00ab\u00a0Quoi qu\u2019il arrive, j\u2019aurai gagn\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mardi l\u2019autrice, prix Goncourt 2016, au quotidien sportif L\u2019Equipe.          \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9quipe est \u00e0 l\u2019image de ce qu\u2019il y a de plus beau au Maroc\u00a0: la chaleur, la solidarit\u00e9, l\u2019endurance. Je suis fi\u00e8re de mon pays (\u2026). J\u2019esp\u00e8re que le Maroc va gagner et aller en finale. Le Maroc reste l\u2019\u00e9quipe de mon c\u0153ur, mais je serai heureuse si la France gagne\u00a0\u00bb, avait-elle confi\u00e9 ce week-end au Journal du dimanche.         Tahar Ben Jelloun, \u00e9crivain           \u00ab\u00a0Une \u00e9quipe comme celle des Lions de l\u2019Atlas est capable d\u2019aller loin, tr\u00e8s loin. Elle est anim\u00e9e par une volont\u00e9 f\u00e9roce de vaincre, une d\u00e9termination qui la rend forte, imbattable\u00a0\u00bb, a-t-il confi\u00e9 au Monde (\u2026).\u00a0\u00ab\u00a0J\u2019ai beau dire \u201cQue le meilleur gagne\u201d, je sens monter en moi une \u00e9motion d\u2019un genre nouveau, celle suscit\u00e9e en moi par la terre natale, mes origines, mes racines profondes.\u00a0\u00bb         Elie Semoun, humoriste           \u00ab\u00a0J\u2019ai du sang marocain qui coule dans mes veines par mon p\u00e8re, toute ma famille est du Maroc, mes meilleurs amis aussi, comme Gad Elmaleh. Je vais \u00e9videmment \u00eatre partag\u00e9. Si le Maroc gagne, je serai heureux\u00a0\u00bb, a-t-il confi\u00e9 au Parisien. \u00ab\u00a0Une amie qui habite \u00e0 Casablanca m\u2019a racont\u00e9 que c\u2019\u00e9tait de la folie sur place, la f\u00eate vingt-quatre heures sur vingt-quatre. Rien que pour \u00e7a, je serais un peu malheureux si le Maroc perdait, m\u00eame si je pense que la France va gagner.\u00a0\u00bb         Jamel Debbouze, humoriste           \u00ab\u00a0Deux victoires \u00e0 chercher pour l\u2019histoire. DIMA MAGHRIB [Vive le Maroc]. ALLEZ LES BLEUS\u00a0\u00bb, a-t-il tweet\u00e9 samedi avant les quarts de finale. L\u2019humoriste a \u00e9galement partag\u00e9 sur Instagram une photo, non dat\u00e9e, de lui, assis sur un canap\u00e9, aux c\u00f4t\u00e9s de l\u2019international marocain du Paris SG, Achraf Hakimi, et du co\u00e9quipier en club et grand ami de celui-ci Kylian Mbapp\u00e9, star des Bleus, en commentant\u00a0: \u00ab\u00a0Il n\u2019y a que le football qui procure ces sensations\u00a0\u00bb, ajoutant des c\u0153urs bleu, blanc, rouge et\u2026 vert.          Avant que cette demi-finale ne devienne r\u00e9alit\u00e9, il avait d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 beIN Sports, la semaine derni\u00e8re, avoir envie de voir ce match tout en \u00e9tant confront\u00e9 \u00e0 un dilemme. \u00ab\u00a0Je ne saurais pas comment vivre ce moment entre la France et le Maroc, ce serait comme si mon p\u00e8re jouait contre ma m\u00e8re. C\u2019est impossible, c\u2019est un dilemme tr\u00e8s tr\u00e8s compliqu\u00e9\u00a0\u00bb, avait-il confi\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour ces c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s franco-marocaines, le c\u0153ur balance","dateModified":"2022-12-14T12:20:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#785830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T11:30:06+00:00","articleBody":"     A l\u2019heure o\u00f9 les Bleus doivent affronter le Maroc, mercredi 14\u00a0d\u00e9cembre (20\u00a0heures) en demi-finales, gare \u00e0 l\u2019exc\u00e8s de confiance. \u00ab\u00a0On a assez d\u2019exp\u00e9rience dans l\u2019\u00e9quipe pour ne pas tomber dans ce pi\u00e8ge-l\u00e0, a balay\u00e9 le d\u00e9fenseur Rapha\u00ebl Varane.\u00a0On sait que le Maroc n\u2019est pas l\u00e0 par hasard.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Chaud devant\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Pleins gaz\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Qatar postal\u00a0\u00bb\u2026 D\u00e9couvrez notre synth\u00e8se quotidienne\u00a0:             Lire aussi :   Coupe du monde 2022\u00a0: avant le match contre la France, le Maroc \u00ab\u00a0vit un r\u00eave et n\u2019a pas envie de se r\u00e9veiller\u00a0\u00bb                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Notre synth\u00e8se quotidienne des \u00e0-c\u00f4t\u00e9s de la Coupe du monde","dateModified":"2022-12-14T11:32:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T11:16:02+00:00","articleBody":"    Adrien Rabiot et Dayot Upamecano seront-ils pr\u00e9sents pour disputer le match de ce soir ?    Anonyme         Pour l\u2019instant, nous ne savons pas encore si Dayot Upamecano et Adrien Rabiot, souffrant d\u2019un coup de froid, seront pr\u00e9sents sur le terrain ce soir, ce qui ajoute un voile d\u2019incertitude \u00e0 cette rencontre. Si l\u2019\u00e9tat de sant\u00e9 des deux titulaires, absents mardi de l\u2019entra\u00eenement, s\u2019est am\u00e9lior\u00e9, une d\u00e9cision sera prise \u00e0 leur sujet dans l\u2019apr\u00e8s-midi, avant le d\u00e9voilement de la composition de l\u2019\u00e9quipe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T11:22:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T11:05:09+00:00","articleBody":"     Sur le march\u00e9 de Bondy, au stand de fruits et l\u00e9gumes, le match France-Maroc agite les conversations. Sa\u00efd, Franco-Marocain de 29\u00a0ans, a fait son choix\u00a0: il soutiendra le Maroc et croit \u00e0 la qualification.          \u00ab\u00a0La France reste notre pays adoptif, mais je serai quand m\u00eame \u00e0 fond derri\u00e8re les Marocains. Ils ont fait un parcours incroyable. A chaque fois j\u2019ai eu peur que mon c\u0153ur l\u00e2che. Pour l\u2019instant, il a tenu, mais ce soir, pas s\u00fbr\u2026\u00a0\u00bb                Sa\u00efd, un franco-marocain de 29 ans, vend des fruits et l\u00e9gumes au march\u00e9 de Bondy (Seine-Saint-Denis) \u00ab\u00a0Quand on s\u2019est qualifi\u00e9s, j\u2019ai eu peur pour mon c\u0153ur.\u00a0\u00bb BENJAMIN CARROT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           Il est surtout heureux de voir une \u00e9quipe africaine se qualifier pour la premi\u00e8re fois en demi-finales de la Coupe du monde de football\u00a0: \u00ab\u00a0\u00c7a change un peu, cela fait plaisir que ce ne soit pas toujours les m\u00eames nations dans le dernier carr\u00e9. Sur les r\u00e9seaux sociaux, je ressens tout le soutien du monde arabe et du continent africain dans l\u2019ensemble. On voit des gens d\u2019un peu partout soutenir le Maroc, \u00e7a fait chaud au c\u0153ur.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Vous allez voir ce que Mbapp\u00e9 va vous faire ce soir\u00a0!\u00a0\u00bb, lui crie, hilare, un coll\u00e8gue, rendant hommage \u00e0 l\u2019enfant prodige local.          A c\u00f4t\u00e9 de lui, Hicham, 45\u00a0ans, bonnet du Paris Saint-Germain sur la t\u00eate et brassard du Maroc au bras, est confiant. \u00ab\u00a0[Achraf]\u00a0Hakimi va bien serrer son pote\u00a0[Kylian]\u00a0Mbapp\u00e9 ce soir, il ne fera rien\u00a0\u00bb, sourit le Marocain, qui assure qu\u2019il sera quand m\u00eame content \u00ab\u00a0quel que soit le vainqueur\u00a0\u00bb.                Hicham (45 ans), l\u2019un des coll\u00e8gues de Sa\u00efd. Il se fait surnommer \u00ab\u00a0le capitaine\u00a0\u00bb avec son brassard marocain. BENJAMIN CARROT POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/048187d_1671012709679-141222-bondy-france-maroc-cdm-2b8a7714.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T11:19:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T11:04:50+00:00","articleBody":"    \u00e0 quelle heure sera le match ce soir     jsey          Bonjour, jsey,          Le coup d\u2019envoi de la rencontre sera donn\u00e9 \u00e0 20\u00a0heures, heure de Paris. Et ce sera \u00e9videmment \u00e0 suivre en direct avec nous.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T11:13:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T10:56:37+00:00","articleBody":"    La VAR signale un petit amas de faute de frappe : \"a fait valor le minsitre\"    Vu pour vous         Merci \u00e0 la VAR, c\u2019est d\u00e9sormais corrig\u00e9\u00a0!           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T11:12:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T10:50:04+00:00","articleBody":"    Pourquoi l'extr\u00eame droite s'empare du match France-Maroc  ?    Silex         Vous tombez \u00e0 pic\u00a0! Notre journaliste Cl\u00e9ment Guillou, qui suit l\u2019extr\u00eame droite au service politique du Monde, r\u00e9pond pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 cette question dans l\u2019article disponible ci-dessous. Il explique que cette demi-finale de Coupe du monde est sans surprise transform\u00e9e par l\u2019extr\u00eame droite en un moyen de servir son discours politique sur l\u2019immigration. En voici quelques \u00e9l\u00e9ments\u00a0:          Damien Rieu et les partisans d\u2019Eric Zemmour voient dans la demi-finale France-Maroc un \u00ab\u00a0choc des civilisations footballistique\u00a0\u00bb.\u00a0Constatant le soutien du continent africain et du monde musulman au Maroc, premier pays de la r\u00e9gion \u00e0 acc\u00e9der aux demi-finales du Mondial, ils repeignent cette demi-finale en \u00ab\u00a0un match entre la oumma\u00a0[la communaut\u00e9 des musulmans]\u00a0et l\u2019Occident\u00a0\u00bb, ou en nouvel acte d\u2019une colonisation fantasm\u00e9e de la France par le Maghreb.          Le Rassemblement national (RN) entretient un rapport plus distant avec le football, avec la pol\u00e9mique et avec Eric Zemmour. Trois bonnes raisons de ne pas se laisser entra\u00eener sur le terrain de la \u00ab\u00a0guerre de civilisation\u00a0\u00bb ou des \u00ab\u00a0Fran\u00e7ais de papier\u00a0\u00bb, d\u2019autant que l\u2019un de ses marqueurs historiques, la suppression de la double nationalit\u00e9, a \u00e9t\u00e9 gomm\u00e9 en catimini du programme pr\u00e9sidentiel par Marine Le\u00a0Pen en\u00a02022.          Reste que l\u2019occasion est jug\u00e9e trop belle au RN pour ne pas voir dans ce match, et les in\u00e9vitables d\u00e9bordements qui suivront, l\u2019\u00e9chec suppos\u00e9 de l\u2019int\u00e9gration en France. \u00ab\u00a0Il ne faudrait pas que le match sonne comme une revanche politique ou historique. Or on a un peu ce sentiment quand on voit les altercations qu\u2019il y a pu avoir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 S\u00e9bastien Chenu, vice-pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, lundi 12\u00a0d\u00e9cembre, sur France\u00a02, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Cela pose la question de l\u2019assimilation.\u00a0\u00bb Jordan Bardella, pr\u00e9sident du parti, interrog\u00e9 le m\u00eame matin\u00a0par BFM-TV et RMC, anticipait \u00e9galement des d\u00e9gradations li\u00e9es \u00e0 \u00ab\u00a0la repentance communautariste\u00a0\u00bb et\u00a0\u00e0 \u00ab\u00a0trente ans d\u2019\u00e9chec de la politique d\u2019immigration\u00a0\u00bb.          Vous pouvez retrouver l\u2019ensemble de son analyse juste ici\u00a0:              Lire aussi :     Coupe du monde 2022\u00a0: l\u2019extr\u00eame droite joue le match France-Maroc en avance          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T11:15:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#786003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T10:40:02+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Ah d\u00e9sol\u00e9, moi, j\u2019ai toujours support\u00e9 l\u2019\u00e9quipe de France, depuis le temps de Platini, Rocheteau, Lopez\u2026 mais ce soir, il y a le Maroc, et je le supporte \u00e0 1\u00a0000\u00a0%\u00a0!\u00a0\u00bb Devant ses \u00e9tals de livres, affiches, cartes postales et bibelots, Abdellatif Bellamine, 73\u00a0ans, antiquaire du march\u00e9 central \u00e0 Casablanca, n\u2019esp\u00e8re qu\u2019une chose en ce jour de demi-finale historique\u00a0: \u00ab\u00a0Voir le Maroc poursuivre dans cet \u00e9lan de surprise et de ferveur, dit-il.\u00a0Notre \u00e9quipe a des \u00e9l\u00e9ments forts, jeunes, cr\u00e9ateurs d\u2019un concept footballistique\u00a0100\u00a0% africain, donc g\u00e9nial\u00a0!\u00a0\u00bb                Abdellatif Bellamine, 73 ans, commer\u00e7ant du march\u00e9 central, \u00e0 Casablanca. AUR\u00c9LIE COLLAS - LE MONDE           Pour l\u2019occasion, le commer\u00e7ant a ressorti de ses \u00ab\u00a0vieilleries\u00a0\u00bb la \u00ab\u00a0une\u00a0\u00bb du journal\u00a0L\u2019Equipe\u00a0titr\u00e9e \u00ab\u00a0Fantastique Maroc\u00a0!\u00a0\u00bb, dat\u00e9e du samedi\u00a014\u00a0juin\u00a01986, jour o\u00f9, pour la premi\u00e8re fois de son histoire, l\u2019\u00e9quipe marocaine acc\u00e9dait au second tour d\u2019une Coupe du monde, dernier exploit en date pour le royaume avant l\u2019\u00e9pop\u00e9e du Mondial qatari. \u00ab\u00a0Je me rappelle bien ce jour-l\u00e0, j\u2019\u00e9tais sorti dans la rue, c\u2019\u00e9tait fou\u00a0! Trente-six ans plus tard, j\u2019ai l\u2019impression de revivre \u00e7a.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/1ccbacd_1671011965859-acollas.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T10:45:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#785882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T10:35:00+00:00","articleBody":"    Le gouvernement pr\u00e9voit-il une pr\u00e9sence polici\u00e8re renforc\u00e9e en France, quelque soit l'issue du match, pour \u00e9viter des d\u00e9bordements (de joie ou de d\u00e9ception) ?    AssiduOuPas         Le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur a annonc\u00e9 mardi le d\u00e9ploiement de 10\u00a0000 policiers et gendarmes mercredi soir.          Lors des questions d\u2019actualit\u00e9 au gouvernement \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, G\u00e9rald Darmanin a pr\u00e9cis\u00e9 que 5\u00a0000 membres des forces de l\u2019ordre seraient mobilis\u00e9s en r\u00e9gion parisienne et 5\u00a0000 autres dans le reste du territoire m\u00e9tropolitain. Les forces de l\u2019ordre mobilis\u00e9es en r\u00e9gion parisienne seront particuli\u00e8rement d\u00e9ploy\u00e9es dans le secteur des Champs-Elys\u00e9es, a encore pr\u00e9cis\u00e9 le ministre. La circulation sera maintenue sur la c\u00e9l\u00e8bre avenue, mais \u00ab\u00a0une grande partie des portes du p\u00e9riph\u00e9rique seront, sans doute d\u00e8s 18\u00a0h\u00a030, cl\u00f4tur\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0C\u2019est deux fois plus de policiers et de gendarmes pour encadrer ces manifestations de joie qui ne manqueront pas d\u2019arriver, spontan\u00e9es, souvent familiales, dans un contexte, je le rappelle, de menace terroriste extr\u00eamement importante. C\u2019est la premi\u00e8re menace, avant celle du d\u00e9sordre public\u00a0\u00bb, a fait valoir le ministre. Samedi, \u00e0 l\u2019issue des qualifications du Maroc et de la France pour les demi-finales, cent soixante-dix personnes ont \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9es en France, dont plus de la moiti\u00e9 dans la capitale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"France-Maroc en direct\u00a0: les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale...","dateModified":"2022-12-14T10:55:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html#785953","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/live/2022/12/14/france-maroc-avant-la-demi-finale-qui-est-le-mieux-place-pour-aller-en-finale-de-coupe-du-monde-nos-envoyes-speciaux-au-qatar-repondent-a-vos-questions_6154332_6101826.html","datePublished":"2022-12-14T10:30:09+00:00","articleBody":"     La compagnie a\u00e9rienne nationale marocaine a annonc\u00e9 mercredi l\u2019annulation de tous les vols pr\u00e9vus pendant la journ\u00e9e pour transporter les supporteurs \u00e0 Doha pour la demi-finale de la Coupe du monde, mettant en avant une d\u00e9cision des autorit\u00e9s du Qatar.          \u00ab\u00a0A la suite des derni\u00e8res restrictions impos\u00e9es par les autorit\u00e9s qataries, Royal Air Maroc a le regret d\u2019informer ses clients de l\u2019annulation de leurs vols op\u00e9r\u00e9s par Qatar Airways\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la compagnie dans un communiqu\u00e9 envoy\u00e9 par courriel. Le bureau international des m\u00e9dias du gouvernement qatari n\u2019a pas imm\u00e9diatement r\u00e9pondu aux demandes de commentaire.          Royal Air Maroc avait pr\u00e9c\u00e9demment d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle organiserait trente vols suppl\u00e9mentaires afin d\u2019aider les supporteurs \u00e0 se rendre au Qatar pour le match de demi-finale de mercredi soir contre la France, mais mardi, une source d\u2019une agence de voyages de la RAM a d\u00e9clar\u00e9 que seuls quatorze vols avaient \u00e9t\u00e9 programm\u00e9s.          En raison de ces annulations, la RAM n\u2019a pu assurer que les sept vols de mardi, laissant dans l\u2019impossibilit\u00e9 de voyager les supporteurs qui avaient d\u00e9j\u00e0 r\u00e9serv\u00e9 des billets de match ou des chambres d\u2019h\u00f4tel. La compagnie a\u00e9rienne a ajout\u00e9 qu\u2019elle rembourserait les billets d\u2019avion et a pr\u00e9sent\u00e9 ses excuses \u00e0 ses clients.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/467/0/2800/1400/1342/671/60/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Royal Air Maroc annule les vols de supporteurs vers le Qatar","dateModified":"2022-12-14T10:39:22+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/0/0/2800/1867/1342/894/3/0/2ec27ed_5979227-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/12/14/19-4">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤ Des milliers de supporteurs se sont rendus à Doha, au Qatar, pour soutenir l’équipe du Maroc qui affrontera la France en demi-finales du Mondial.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-4"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      France - Maroc               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                 Offrir Le Monde                           Vidéos       Coupe du monde 2022           La ferveur des supporteurs marocains au Qatar avant la demi-finale contre la France      vidéo   Des milliers de supporteurs se sont rendus à Doha, au Qatar, pour soutenir l’équipe du Maroc qui affrontera la France en demi-finales du Mondial.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 16h32, mis à jour à 17h21         Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Les supporteurs marocains chantent et dansent à Doha, au Qatar, à quelques kilomètres du stade où doit avoir lieu la demi-finale du Mondial 2022 opposant, mercredi 14 décembre, le Maroc et la France. C’est la première fois qu’une équipe africaine se place dans le dernier carré d’une Coupe du monde.Si des milliers de supporteurs marocains sont présents au Qatar, plus de 2 000 passagers ont vu leur vol annulé, mercredi, selon l’Agence France-Presse. La compagnie nationale marocaine, la Royal Air Maroc, avait annoncé opérer trente vols spéciaux mardi et mercredi, pour acheminer les supporteurs jusqu’au Qatar.L’équipe du Maroc, meilleure défense du Mondial avec un seul but encaissé affrontera la France, tenante du titre.                 Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 15 décembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/12/14/la-ferveur-des-supporteurs-marocains-au-qatar-avant-la-demi-finale-contre-la-france_6154418_1669088.html"},"headline":"La ferveur des supporteurs marocains au Qatar avant la demi-finale contre la France","dateCreated":"2022-12-14T16:32:02+01:00","datePublished":"2022-12-14T16:32:02+01:00","dateModified":"2022-12-14T17:21:16+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Le Monde Afrique","Coupe du monde 2022","L'actualit\u00e9","Football","Vid\u00e9os","Sport"],"description":"Des milliers de supporteurs se sont rendus \u00e0 Doha, au Qatar, pour soutenir l\u2019\u00e9quipe du Maroc qui affrontera la France en demi-finales du Mondial.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/488/0/5673/2836/1342/671/60/0/2d87709_1671030449424-2022-12-14t133415z-798604863-up1eice11p10c-rtrmadp-3-soccer-worldcup-fans.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"name":"La ferveur des supporteurs marocains au Qatar avant la demi-finale contre la France","uploadDate":"2022-12-14T16:32:02+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8gbubh?pubtool=oembed","duration":"01:10"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/488/0/5673/2836/1342/671/60/0/2d87709_1671030449424-2022-12-14t133415z-798604863-up1eice11p10c-rtrmadp-3-soccer-worldcup-fans.JPG"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/14/19-5">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤ Formé au Wydad, à Casablanca, Yassine Bounou est devenu une référence à son poste en équipe nationale et en Espagne. A l’heure de défier les Bleus en demi-finales de la Coupe du monde, le Maroc compte sur son gardien.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-5"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      France - Maroc               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                                           Offrir Le Monde                             Football       Coupe du monde 2022           France-Maroc : Yassine Bounou, un dernier rempart infranchissable      Formé au Wydad, à Casablanca, Yassine Bounou est devenu une référence à son poste en équipe nationale et en Espagne. A l’heure de défier les Bleus en demi-finales de la Coupe du monde, le Maroc compte sur son gardien.          Par Florian Lefèvre         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 18h26    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Yassine Bounou, devant son coéquipier Jawad El Yamiq lors du match de la Coupe du monde 2022 entre le Maroc et le Canada, jeudi 1er décembre, au stade Al-Thumama, à Doha (Qatar).  PAVEL GOLOVKIN / AP               En 2009, le clip de la chanson Magnificent du groupe U2 a été tourné dans les rues de Fès, au Maroc. Le leader irlandais du groupe de rock, Paul David Hewson, alias Bono, ne pouvait s’en douter, mais un homonyme local allait plus tard incarner la « magnificence » marocaine lors d’une Coupe du monde de football.                           Lire aussi :  France-Maroc en direct : les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale de Coupe du monde 2022                 Surnommé « Bono » depuis qu’il joue en club en Espagne, Yassine Bounou est l’un des héros de l’épopée des Lions de l’Atlas au Qatar. « Des échos que j’ai pu avoir au Maroc, son nom est l’un des plus scandés par les supporteurs les soirs de victoire », note Amine El Amri, reporter pour le quotidien marocain Le Matin, qui suit les Lions de l’Atlas au Qatar.          En huitièmes de finale, face à l’Espagne, le gardien a provoqué trois échecs (un tir sur le poteau, deux arrêts) sur trois tentatives adverses lors de la séance de tirs au but. En quarts de finale, il a ensuite multiplié les arrêts contre le Portugal de Joao Felix et Cristiano Ronaldo pour concrétiser une qualification historique de sa sélection.          Voilà le Maroc en demi-finales du tournoi le plus prestigieux, en ayant encaissé un seul but en quatre cent quatre-vingts minutes de jeu (réglementaire), celui de… Nayef Aguerd, pilier de la défense marocaine depuis le début de la compétition et anecdotique buteur contre son camp face au Canada, lors de la troisième journée de la phase de groupes.          Né au Canada, formé au Maroc          Avant de s’ouvrir les portes du dernier carré, en éliminant l’Espagne et le Portugal coup sur coup, la sélection du Maroc avait d’abord marqué les esprits en dominant la Belgique au premier tour. Yassine Bounou n’a pas joué le match contre les Diables rouges, il ne l’a même pas vu.          Présent sur le terrain au moment des hymnes nationaux, le gardien s’est senti mal à la suite d’un choc subi lors du match précédent. « J’ai pris des médicaments mais avant le début du match, j’ai ressenti un vertige. Et comme on ne voulait pas utiliser un changement [en cours de jeu], on a pris la décision de me faire sortir », expliquera-t-il à la télévision marocaine SNRT. « Je n’ai pas pu voir le match car j’étais hospitalisé. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Canada-Maroc : Walid Regragui, la nouvelle griffe des Lions de l’Atlas                 Si Munir El Kajoui a été une doublure impeccable ce jour-là, Yassine Bounou a repris sa place dès le match suivant. Depuis qu’il a dépassé le premier cité dans la hiérarchie de l’équipe nationale en 2019, le costume de numéro un lui sied comme un gant. Naturellement, il a reçu la confiance du nouveau sélectionneur, Walid Regragui, en poste depuis le 31 août.          Au sein d’une sélection composée en partie de Marocains issus de la diaspora (en Belgique, aux Pays-Bas, en France, en Espagne, etc.), le portier incarne la formation locale. « Quand l’arbitre a sifflé le coup de sifflet final du match contre le Portugal, il y avait huit joueurs de l’équipe nationale formés au Maroc qui étaient sur le terrain », remarque le journaliste Amine El Amri. Yassine Bounou était donc l’un d’entre eux, même s’il est né à Montréal.        Il vous reste 52.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/14/france-maroc-yassine-bounou-un-dernier-rempart-infranchissable_6154414_1616938.html"},"headline":"France-Maroc\u00a0: Yassine Bounou, un dernier rempart infranchissable","dateCreated":"2022-12-14T16:00:26+01:00","datePublished":"2022-12-14T16:00:26+01:00","dateModified":"2022-12-14T18:26:01+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Le Monde Afrique","Maroc","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Form\u00e9 au Wydad, \u00e0 Casablanca, Yassine Bounou est devenu une r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 son poste en \u00e9quipe nationale et en Espagne. A l\u2019heure de d\u00e9fier les Bleus en demi-finales de la Coupe du monde, le Maroc compte sur son gardien.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Lef\u00e8vre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/06/284/0/3312/1656/1342/671/60/0/87db20f_5942215-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/14/19-6">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤ Alors que le chef de l’Etat doit se rendre au Qatar, mercredi, pour voir la demi-finale, les partisans d’Eric Zemmour voient dans le match un « choc des civilisations footballistique ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-6"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      Politique             Assemblée nationale            Gouvernement Borne             Newsletter Politique                                                                                           Offrir Le Monde                             Coupe du monde 2022       Politique           Coupe du monde 2022 : le camp Macron se méfie d’une « récupération identitaire » du match France-Maroc      Alors que le chef de l’Etat doit se rendre au Qatar, mercredi, pour voir la demi-finale, les partisans d’Eric Zemmour voient dans le match un « choc des civilisations footballistique ».          Par Matthieu Goar et Clément Guillou         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 18h44    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Sur les Champs-Elysées après le quart de finale Maroc-Portugal (1-0),  à Paris, le 10 décembre 2022.  FRANCOIS MORI / AP               Au coup d’envoi, il sera loin de la France, mais au plus près des Bleus. Mercredi 14 décembre, Emmanuel Macron doit être présent au stade Al-Bayt, à Al-Khor, au Qatar, pour la demi-finale de la Coupe du monde de football entre la France et le Maroc. Le président de la République avait annoncé avant le début de la compétition qu’il assisterait aux demi-finale et finale si l’équipe de Didier Deschamps se qualifiait. Comme en 2018. Et il attend ce rendez-vous avec impatience. En premier supporteur et en passionné, selon son entourage, il a « regardé tous les matchs depuis le début », « échangé avec le sélectionneur » et « sent bien les choses ». Toujours selon ses proches, dont certains lui envoient les meilleures vidéos, notamment le centre brossé décisif de Griezmann lors du deuxième but contre l’Angleterre, il pense que les Bleus vont aller au bout et que c’est « la Coupe du monde de Giroud »… N’avait-il pas donné le bon « prono » dans les colonnes du Parisien avant le quart de finale ?                           Lire aussi :  France-Maroc en direct : les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale de Coupe du monde 2022                 Sauf que ce match déborde déjà du simple cadre footballistique. Même si le chef de l’Etat avait estimé qu’il ne fallait « pas politiser le sport », le 17 novembre, différentes polémiques le rattrapent. Sa présence au Qatar, monarchie pétrolière du Golfe irrespectueuse des droits des minorités, est toujours critiquée. Manuel Bompard, député La France insoumise des Bouches-du-Rhône, l’a accusé d’« apporter sa caution politique en se rendant sur place » et l’écologiste Yannick Jadot lui a, de nouveau, demandé de ne pas aller à cette Coupe du monde, « un drame écologique et social ».          Un boycott que M. Jadot juge encore plus nécessaire encore avec l’incarcération de la vice-présidente grecque du Parlement européen, Eva Kaili, pour corruption présumée orchestrée par l’Etat qatari. L’Elysée répond que M. Macron s’y rend seulement pour soutenir les Bleus et accompagner l’enthousiasme des Français. Présente lors du quart de finale, la ministre des sports, Amélie Oudéa-Castéra, a porté un pull bleu aux manches parcourues de bandes arc-en-ciel, symboles des communautés LGBT+. « Ne rien faire, ne rien dire n’était pas une option », a-t-elle déclaré au Monde.          Chronique minutieuse          Mais l’Elysée suit surtout de près l’agitation politique alimentée par l’extrême droite autour de l’affiche France-Maroc. « Depuis le début, le président de la République se méfiait d’une telle récupération identitaire, par rapport à la question du Qatar ou à l’occasion d’une affiche telle que celle-ci. C’est pour ça qu’il demandait de ne pas politiser le sport, résume son entourage. Là, les responsables d’extrême droite créent un débat identitaire là où il ne devrait pas y en avoir. Ils se comportent en falsificateurs de l’histoire, car la mémoire entre la France et le Maroc est apaisée. » Des proches du chef de l’Etat surveillent depuis plusieurs jours les messages sur les réseaux sociaux, notamment ceux de Damien Rieu, militant identitaire, cadre du parti Reconquête ! d’Eric Zemmour. Après le succès du Maroc contre la Belgique, en phase de poules, il avait largement propagé les images des violences commises par leurs supporteurs à Bruxelles. Une « extrême minorité » circonscrite à « une toute petite zone » de la capitale, avait précisé le bourgmestre Philippe Close.        Il vous reste 48.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/article/2022/12/14/coupe-du-monde-2022-le-camp-macron-se-mefie-d-une-recuperation-identitaire-du-match-france-maroc_6154411_6101826.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: le camp Macron se m\u00e9fie d\u2019une \u00ab\u00a0r\u00e9cup\u00e9ration identitaire\u00a0\u00bb du match France-Maroc","dateCreated":"2022-12-14T16:00:14+01:00","datePublished":"2022-12-14T16:00:14+01:00","dateModified":"2022-12-14T18:44:44+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Coupe du monde 2022","Politique"],"keywords":["Coupe du monde 2022","\u00c9ric Zemmour","Emmanuel Macron","Politique","Football","Sport"],"description":"Alors que le chef de l\u2019Etat doit se rendre au Qatar, mercredi, pour voir la demi-finale, les partisans d\u2019Eric Zemmour voient dans le match un \u00ab\u00a0choc des civilisations footballistique\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Matthieu Goar"}
,{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Guillou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/95/0/5616/2808/1342/671/60/0/0df1cea_7081ad73c8fc4f22a9eeaa7b6ad53aae-0-1e09ff34a8944fc69494b794c897102f.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/14/19-7">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤ La sélection marocaine, dirigée depuis le mois d’août par le natif de l’Essonne, s’appuie sur quatorze joueurs membres de la diaspora. La langue arabe y côtoie notamment le français, le néerlandais et l’espagnol.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-7"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      France - Maroc               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                 Offrir Le Monde                             Football       Coupe du monde 2022           Coupe du monde 2022 : l’équipe du Maroc, l’imprenable Tour de Babel de Walid Regragui      La sélection marocaine, dirigée depuis le mois d’août par le natif de l’Essonne, s’appuie sur quatorze joueurs membres de la diaspora. La langue arabe y côtoie notamment le français, le néerlandais et l’espagnol.          Par Clément Martel(Doha, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 15h10    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le sélectionneur du Maroc, Walid Regragui, célébré par ses joueurs après la qualification en demi-finales de son équipe lors de la Coupe du monde 2022, le 10 décembre, à Doha.  PATRICIA DE MELO MOREIRA / AFP                 Walid Regragui n’a pas tout à fait la carrure de Léonidas, tout du moins celui interprété par Gerard Butler dans le film 300 (2007). Mais on verrait bien le sélectionneur du Maroc adapter à sa sauce l’iconique réplique du roi grec : « Nous sommes des Spartiates ! » Ses Lions de l’Atlas ne viennent pas du Péloponèse. Ni directement du royaume chérifien, d’ailleurs, pour nombre d’entre eux. Mais l’entraîneur franco-marocain le répète : « Chaque Marocain est marocain ! »                             Lire aussi :  France-Maroc en direct : les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale de Coupe du monde 2022                   Tous se sentiront à la maison, mercredi 14 décembre, à l’heure d’affronter l’équipe de France pour une place en finale de la Coupe du monde (20 heures). Un peu parce que le stade Al-Bayt, planté dans le désert dans le nord du Qatar, figure une tente bédouine ; et beaucoup parce que l’enceinte qatarie sera emplie d’une foule bruyante et chamarrée acquise à leur cause.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « On est le Rocky de cette Coupe du monde » : le Maroc annihile le Portugal et se hisse en demi-finale du Mondial                   Parachuté en remplacement de Vahid Halilhodzic – débarqué à trois mois du Mondial pour ne pas avoir su s’entendre avec plusieurs stars, écartées de l’équipe –, Walid Regragui a ramené au bercail plusieurs Lions de l’Atlas critiqués pour leur manque d’implication en sélection. Il a inculqué à ses troupes un état d’esprit conquérant et collectif, à l’image de Hakim Ziyech, virevoltant ailier de Chelsea de retour sous le maillot national et qui s’est démultiplié, samedi, pour aider son équipe à vaincre le Portugal – et devenir la toute première nation africaine à franchir les quarts de finale.            « Je fais un milk-shake avec tout ça »            Depuis sa nomination, le 31 août, Walid Regragui s’est attelé à reconstruire la tour de Babel marocaine. Originaire du quartier Montconseil, à Corbeil-Essonnes (Essonne), l’ancien footballeur est proche de ses joueurs, auprès desquels il est capable de s’exprimer en français, arabe, espagnol et anglais. Pas inutile pour gérer l’« auberge espagnole » qu’est la sélection. Sur les 26 membres de l’équipe sélectionnés pour la Coupe du monde, seuls 12 sont nés au Maroc – le plus bas total des 32 équipes en lice, selon un décompte de la Fédération internationale de football (FIFA). Les autres, tous membres de la diaspora, sont nés en Espagne, aux Pays-Bas, en Belgique, au Canada et en France.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Walid Regragui, la nouvelle griffe des Lions de l’Atlas                   Et tous ne parlent pas la même langue, en témoigne la vidéo montrant Sofiane Boufal, qui a grandi et été formé à Angers, interrogé en marge de la Coupe d’Afrique des nations 2021. Après une longue question en arabe, le milieu de terrain, gêné, demande au journaliste : « En français, s’il te plaît. » « Au Maroc, j’ai écrit un document sportif, comme une charte, une synthèse qui décrit l’identité de l’équipe, défensivement, offensivement (…), tout y est, tous les automatismes. Il a été traduit en cinq langues, parce qu’il y a des Marocains de partout », résumait Vahid Halilhodzic avant la compétition, dans un entretien à So Foot.                 Au Maroc, la formation des jeunes progresse, notamment depuis la mise en place de l’Académie Mohammed VI, au tournant des années 2010, dont sont sortis l’attaquant Youssef En-Nesyri, le milieu Azzedine Ounahi ou le défenseur Nayef Aguerd, qui s’illustrent au Mondial qatari. Reste qu’à l’image de la Tunisie, la place réservée aux joueurs du cru s’amoindrit au fil des ans, et cela a été reproché à Walid Regragui comme à son prédécesseur.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tunisie - France : chez les Aigles de Carthage, les joueurs « locaux » perdent du terrain au profit des binationaux                   Mais l’actuel sélectionneur écarte la critique et se pose en fédérateur. « Qu’il vienne de France, de Belgique, du Maroc ou d’ailleurs, à partir du moment où le gars veut mourir, se battre pour le maillot marocain, revendique l’ancien défenseur latéral. Je suis né en France mais personne n’a un cœur plus marocain que moi. Quand tu viens en équipe nationale, il faut se donner à 100 %. J’ai des joueurs nés en Allemagne, en France, en Belgique, aux Pays-Bas et je fais un milk-shake avec tout ça. »            Rocky Balboa du Mondial            Et le cocktail détonne. Au Qatar, l’escouade marocaine présente un front uni, celui d’une équipe avançant forte de ses certitudes, à l’image du milieu de terrain Sofyan Amrabat, l’une des révélations de la compétition et métronome du Maroc.                Après leurs coéquipiers originaires de Belgique, puis ceux d’Espagne, au tour des Lions de l’Atlas issus de France d’affronter, mercredi, leur pays de naissance, là où ils ont été formés. Si le capitaine Romain Saïss, enfant de la Drôme, reste incertain après être sorti blessé contre le Portugal, Sofiane Boufal sera bien présent et déterminé à prolonger son rêve qatari après un début de saison galère avec Angers, en Ligue 1. Et comme son partenaire en club Ounahi, ses performances à la Coupe du monde ne sont pas passées inaperçues chez les recruteurs.                             Lire aussi :  Qatar 2022 : la fiche « non officielle » de l’équipe du Maroc                   Si lui a grandi dans la banlieue de Madrid, Achraf Hakimi croisera la route de son partenaire au Paris Saint-Germain et grand ami de Kylian Mbappé. Au début de l’année, les deux inséparables s’étaient donné rendez-vous au Mondial, en marge d’un stage à Doha.            Avant d’affronter les Belges, lors du deuxième match du Mondial, Walid Regragui professait « vouloir un peu changer les mentalités africaines » dans le football. Le continent voyait les équipes le représentant « faire des matchs spectaculaires en Coupe du monde mais se faire éliminer dès le premier match ». Assumant un jeu restrictif et « un état d’esprit européen », le sélectionneur avertissait : « Si on passe les poules, on sera très dangereux. » Pas faux : après la Croatie – également demi-finaliste –, la Belgique, l’Espagne et le Portugal ont buté sur la défense marocaine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : le football africain veut viser plus haut                   Au cours des réactions au quart de finale remporté contre les Portugais, c’est avec une gouaille francilienne que Regragui a évoqué sa joie d’être « l’équipe sympathique de la Coupe du monde », à laquelle s’identifie le monde entier, « le Rocky Balboa de cette Coupe du monde, celui qui sort d’en bas ». Mais c’est au nom de l’Afrique et du monde arabe que celui qui assume être un « ambitieux technicien » dédie chacune de ses victoires dans cette première Coupe du monde organisée dans le monde arabe.                Avant le début de la compétition, Samuel Eto’o, ancienne star du football africain, avait anticipé « une qualification du Maroc en finale après les victoires contre l’Espagne [en huitièmes], le Portugal [en quarts] et l’actuel champion, la France [en demi-finales] ». Pour le moment, le parcours des Lions de l’Atlas donne raison aux prédictions de l’actuel président de la Fédération camerounaise de football. Et si les Bleus peuvent se rassurer en se souvenant qu’Eto’o voyait, de l’autre côté du tableau, le Cameroun se hisser en finale, les partenaires de Sofiane Boufal voudront, eux, réaliser l’augure.                           Notre sélection d’articles sur la Coupe de monde 2022       Retrouvez tous nos contenus sur la Coupe du monde 2022 au Qatar, du 20 novembre au 18 décembre.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classements, le guide « non officiel » de la Coupe du monde 2022Enquêtes : France-Qatar, une amitié pleine de ressource ; Attribution du Mondial au Qatar : Sarkozy, Platini et le rachat du PSG au cœur de l’enquête de la justice française ; Pour l’environnement, un événement au stade critiqueCompte-rendu :  Au duo Mbappé-Giroud, la France très reconnaissante contre la PologneEditoriaux : La Coupe du monde des excès ; La FIFA au stade de l’aveuglementDécryptages : La délicate prise de parole des footballeurs sur les droits humains ;  Les raisons du malaise ; Une « Coupe des mondes » très politiqueReportages : Dans la « salle des machines » du Qatar, où vivent les salariés immigrés que Doha ne veut pas voir ; Au Qatar, une atmosphère de festival panarabe ; A l’université de Dakar, « quand le Sénégal joue, on oublie tous nos problèmes »Tribune (Agnès Callamard, Amnesty International) : « En appelant à “se concentrer sur le football”, Gianni Infantino tente d’exonérer la FIFA de toute responsabilité »Portraits : Walid Regragui, la nouvelle griffe des Lions de l’Atlas ; Harry Maguire, une certaine idée du football anglaisChronique : « Changer le mode de calcul du temps additionnel d’un match, c’est prendre le risque de casser le jeu » ; « Avec l’arbitrage vidéo, les buts sont conditionnels, les émotions aussi »Podcast : Ecologie, droits humains, corruption : pourquoi le Mondial 2022 au Qatar pose problèmeVidéo : Un Mondial « neutre en carbone » ? Ce que cachent les promesses intenables du Qatar ; Pour la première fois, un match sera arbitré par des femmes                              Clément Martel(Doha, envoyé spécial)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 15 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs boucleurs à cheveux          Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/14/coupe-du-monde-2022-l-equipe-du-maroc-l-imprenable-tour-de-babel-de-walid-regragui_6154403_1616938.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: l\u2019\u00e9quipe du Maroc, l\u2019imprenable Tour de Babel de Walid Regragui","dateCreated":"2022-12-14T15:00:11+01:00","datePublished":"2022-12-14T15:00:11+01:00","dateModified":"2022-12-14T15:10:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Maroc","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"La s\u00e9lection marocaine, dirig\u00e9e depuis le mois d\u2019ao\u00fbt par le natif de l\u2019Essonne, s\u2019appuie sur quatorze joueurs membres de la diaspora. La langue arabe y c\u00f4toie notamment le fran\u00e7ais, le n\u00e9erlandais et l\u2019espagnol.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Martel","description":"Doha, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/0/0/8256/4128/1342/671/60/0/7fdb050_5977084-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/14/19-8">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤ A la suite de la qualification historique des Lions de l’Atlas dans le dernier carré du Mondial qatari, la compagnie avait décidé de mettre en place un pont aérien inédit.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-8"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                              Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Sport           Coupe du monde 2022 : Royal Air Maroc annule sept vols entre Casablanca et Doha      A la suite de la qualification historique des Lions de l’Atlas dans le dernier carré du Mondial qatari, la compagnie avait décidé de mettre en place un pont aérien inédit.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h34    Temps de Lecture 1 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Royal Air Maroc (la RAM) a annulé, mercredi 14 décembre, des vols prévus entre Casablanca et Doha pour les supporteurs désireux d’assister à la demi-finale du Mondial entre le Maroc et la France. A la suite de la qualification historique des Lions de l’Atlas dans le dernier carré de la Coupe du monde, la compagnie aérienne marocaine avait décidé d’opérer 30 vols spéciaux, mardi et mercredi, entre Casablanca et Doha. Un pont aérien inédit qui devait « permettre aux nombreux Marocains désireux de soutenir la sélection nationale […] de vivre l’émotion de la demi-finale de la Coupe du monde », avait expliqué lundi la RAM.                             Lire aussi :  Coupe du monde 2022 : avant le match contre la France, le Maroc « vit un rêve et n’a pas envie de se réveiller »                   « Suite aux dernières restrictions imposées par les autorités qataries, Royal Air Maroc a le regret d’informer les clients de l’annulation de leurs vols opérés par Qatar Airways », a indiqué la RAM dans un communiqué, sans détailler les raisons de cette annulation. Les sept vols annulés affectent « 2 100 passagers ». « Les 23 autres vols opérés par la RAM sont toujours maintenus », a déclaré à l’AFP une source proche du dossier. A Doha, des supporteurs marocains acheminés à bord des premiers vols de ce pont aérien et rencontrés par l’AFP mardi en fin d’après-midi avaient expliqué que la Fédération royale marocaine de football leur avait promis des billets dont ils ne disposaient pas encore à leur arrivée.                 Un message appelant les supporteurs à « ne pas se rendre dans les deux aéroports [de Doha] jusqu’à ce qu’ils aient obtenu des billets pour les matchs à venir » a été posté mercredi matin sur le compte Twitter de l’aéroport international Hamad, où arrivent les vols en provenance de Casablanca. « Nous rappelons aux supporteurs que l’aéroport international Hamad et l’aéroport de Doha ne sont pas des sites officiels pour obtenir des billets pour les matchs de la Coupe du monde », spécifie également ce message. Des vidéos postées sur les réseaux sociaux montrent des groupes de supporteurs marocains bloqués par les forces de l’ordre qataries à l’aéroport Hamad.                             Lire aussi :  France - Maroc : les Camerounais, Ivoiriens, Maliens et Guinéens de Casablanca derrière les Lions de l’Atlas                   Depuis le 2 décembre, il n’est plus nécessaire d’avoir un billet de match pour entrer au Qatar, mais il faut toujours se voir accorder une carte Hayya, qui fait notamment office de visa, avant le départ.              Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                  Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 15 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La fabrique de la langue française  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/14/coupe-du-monde-2022-royal-air-maroc-annule-sept-vols-entre-casablanca-et-doha_6154397_3212.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: Royal Air Maroc annule sept vols entre Casablanca et Doha","dateCreated":"2022-12-14T14:34:33+01:00","datePublished":"2022-12-14T14:34:33+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Sport"],"keywords":["Sport","Le Monde Afrique","Maroc","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"A la suite de la qualification historique des Lions de l\u2019Atlas dans le dernier carr\u00e9 du Mondial qatari, la compagnie avait d\u00e9cid\u00e9 de mettre en place un pont a\u00e9rien in\u00e9dit.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/0/0/4545/2272/1342/671/60/0/8be80d7_1671024734112-2022-12-14t095157z-806709022-rc2l5y9z9gsl-rtrmadp-3-soccer-worldcup-morocco-flights.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-sport/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/14/19-9">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤ Le journaliste Salaheddine Lemaizi, spécialiste des migrations, relève dans une tribune au « Monde » la « situation délicate » du royaume, à la fois « porte-drapeau du continent » et « gendarme des frontières européennes ».
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-9"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                          Le Monde Afrique        Débats         « L’épopée footballistique des Lions suffira-t-elle à restaurer l’image du Maroc en Afrique ? »   Tribune        Salaheddine Lemaizi        Le journaliste Salaheddine Lemaizi, spécialiste des migrations, relève dans une tribune au « Monde » la « situation délicate » du royaume, à la fois « porte-drapeau du continent » et « gendarme des frontières européennes ».   Publié aujourd’hui à 13h00, mis à jour à 13h00    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                      Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».            L’équipe nationale de football du Maroc affronte ce soir l’équipe de France pour une demi-finale de Coupe du monde historique. Aujourd’hui, au Qatar, les Lions de l’Atlas représentent le continent africain et le monde arabe. Mais hier, en Espagne, se jouait un autre match opposant les équipes africaines et les grandes puissances européennes à l’occasion de la sixième conférence ministérielle du Dialogue euro-africain sur la migration et le développement, connu sous le nom de « Processus de Rabat ». Son enjeu : la gestion sécuritaire des migrations sur le pourtour méditerranéen.                           Lire aussi :  Au Maroc, la parenthèse de la Coupe du monde pour la jeunesse populaire de Casablanca                 Dans ce match diplomatique, le Maroc a la lourde tâche de porter la voix de l’Afrique face aux Etats européens qui font de la réduction des arrivées des migrants sur leur continent une priorité politique et même idéologique. Cette situation délicate du royaume explique l’ambivalence de ses positions en matière d’immigration et de gestion des frontières. Le Maroc se targue d’être le champion africain en matière d’immigration au sein de l’Union africaine (UA), mais au même moment, il assure le rôle de gendarme des frontières européennes au niveau de la Méditerranée occidentale. L’Espagne, qui partage avec le Maroc plusieurs points frontaliers, soutient cette sécurisation des frontières par son voisin du Sud.          L’Union européenne (UE) finance cette externalisation des frontières, contribuant à repousser les limites de l’espace Schengen jusqu’au Maroc à coups de programmes destinés officiellement à « lutter contre les réseaux de traite et de trafic d’êtres humains ». Au-delà des éléments de langage des responsables européens et marocains, cette lutte contre l’immigration et la mobilité humaine a produit plusieurs drames.          Une politique africaine paradoxale          Le dernier en date s’est produit à la barrière de Nador-Melilla, le 24 juin, avec un bilan humain très lourd. Entre 23 et 37 personnes en migration ont perdu la vie dans des conditions inhumaines, selon les estimations officielles et celles des ONG marocaines et espagnoles. Et 77 personnes sont toujours portées disparues depuis, selon l’Association marocaine des droits humains (AMDH). Parallèlement, 400 refoulements immédiats ont été opérés par les autorités espagnoles, en violation du droit d’asile espagnol et du droit européen.        Il vous reste 59.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/14/l-epopee-footballistique-des-lions-suffira-t-elle-a-restaurer-l-image-du-maroc-en-afrique_6154385_3212.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019\u00e9pop\u00e9e footballistique des Lions suffira-t-elle \u00e0 restaurer l\u2019image du Maroc en Afrique\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-14T13:00:09+01:00","datePublished":"2022-12-14T13:00:09+01:00","dateModified":"2022-12-14T13:00:19+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","D\u00e9bats"],"keywords":["Sport","D\u00e9bats","Le Monde Afrique","D\u00e9bats","Coupe du monde 2022","Tribunes","Football","Sport"],"description":"Le journaliste Salaheddine Lemaizi, sp\u00e9cialiste des migrations, rel\u00e8ve dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb la \u00ab\u00a0situation d\u00e9licate\u00a0\u00bb du royaume, \u00e0 la fois \u00ab\u00a0porte-drapeau du continent\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0gendarme des fronti\u00e8res europ\u00e9ennes\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Salaheddine Lemaizi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/145/0/5230/2615/1342/671/60/0/a9b5734_1671013493294-000-32d94x3.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-debats/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/14/19-10">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤ Les Argentins se sont rassemblés en nombre, mardi 13 décembre à Buenos Aires, la capitale argentine, après la victoire 3-0 de l’Albiceste contre la Croatie.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-10"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      France - Maroc               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                 Offrir Le Monde                           Vidéos       Coupe du monde 2022           Les images de joie des Argentins après la victoire de leur équipe en demi-finales du Mondial 2022      vidéo   Les Argentins se sont rassemblés en nombre, mardi 13 décembre à Buenos Aires, la capitale argentine, après la victoire 3-0 de l’Albiceste contre la Croatie.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 11h50         Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Ils sont en finale ! Les Argentins rassemblés à Buenos Aires ont exulté, mardi 13 décembre, après la victoire de l’équipe de football d’Argentine en demi-finales du Mondial 2022. L’équipe emmenée par Lionel Messi a battu la Croatie par trois buts à zéro.            Des milliers de supporteurs se sont rassemblés pour regarder le match dans une zone spéciale, mardi dans la capitale. Les trois buts argentins ont été suivis par des effusions de joie.            L’équipe d’Argentine se qualifie pour la sixième fois en finale de Coupe du monde. Vainqueurs en 1978 et en 1986, ils ont perdu leurs deux dernières finales, en 1990 contre l’Allemagne de l’Ouest et en 2014 contre l’Allemagne. Ils joueront contre la France ou le Maroc, dimanche 17 décembre.                 Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 15 décembre   Lire le journal numérique                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/videos/video/2022/12/14/les-images-de-joie-des-argentins-apres-la-victoire-de-leur-equipe-en-demi-finales-du-mondial-2022_6154374_1669088.html"},"headline":"Les images de joie des Argentins apr\u00e8s la victoire de leur \u00e9quipe en demi-finales du Mondial 2022","dateCreated":"2022-12-14T11:50:06+01:00","datePublished":"2022-12-14T11:50:06+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Vid\u00e9os","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Coupe du monde 2022","L'actualit\u00e9","Football","Vid\u00e9os","Sport"],"description":"Les Argentins se sont rassembl\u00e9s en nombre, mardi 13\u00a0d\u00e9cembre \u00e0 Buenos Aires, la capitale argentine, apr\u00e8s la victoire 3-0 de l\u2019Albiceste contre la Croatie.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/724/0/8688/4344/1342/671/60/0/0eec7c2_5002749-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Les images de joie des Argentins apr\u00e8s la victoire de leur \u00e9quipe en demi-finales du Mondial 2022","uploadDate":"2022-12-14T11:50:06+01:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8gbl5z?pubtool=oembed","duration":"01:32"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/724/0/8688/4344/1342/671/60/0/0eec7c2_5002749-01-06.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Vid\u00e9os","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/videos/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/14/19-11">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤ Etudiants, sans-papiers et travailleurs subsahariens soutiennent le Maroc dans la demi-finale du Mondial qui l’oppose à la France. Même si pour eux, la vie dans ce pays peut y être dure.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-11"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      France - Maroc               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                 Offrir Le Monde                              Le Monde Afrique        Coupe du monde 2022           France - Maroc : les Camerounais, Ivoiriens, Maliens et Guinéens de Casablanca derrière les Lions de l’Atlas      Etudiants, sans-papiers et travailleurs subsahariens soutiennent le Maroc dans la demi-finale du Mondial qui l’oppose à la France. Même si pour eux, la vie dans ce pays peut y être dure.          Par Mustapha Kessous(Casablanca, envoyé spécial) et Aurélie Collas(Casablanca, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h47, mis à jour à 18h24    Temps de Lecture 5 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Lundi 12 décembre, à Oulfa, un quartier de Casablanca. Dionke Daouda, 23 ans, originaire du Mali, rêve d’être footballeur. Pour gagner sa vie, il compte pour le moment sur sa machine à coudre.  MUSTAPHA KESSOUS                 C’est un concentré du continent qui toupille entre les ruelles fatiguées d’Oulfa. Camerounais, Ivoiriens, Maliens… C’est comme si le reste de l’Afrique avait choisi de poser son baluchon et ses espoirs dans ce coin de Casablanca. Pour certains migrants, la cité marocaine est le point de départ pour l’Europe et le songe d’une meilleure vie. On y vient amasser les dirhams pour payer une traversée vers l’Occident. Pour d’autres, « Casa », poumon économique du royaume, est le terminus, une cité bénie où un petit boulot vaut tous les plus beaux contrats. Même si la vie ici pour « un Noir », comme ils disent, peut être éreintante. Ils le savent, ils font avec.                             Lire aussi :  France-Maroc en direct : les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale de Coupe du monde 2022                   En ce début de matinée, sous un soleil réconfortant, femmes et hommes vivotent à Oulfa, quartier plus abordable que l’hypercentre : l’une balaie le sol carrelé d’une boutique ; un autre découpe un poulet ; on tresse les cheveux sur un trottoir ; on vend au marché du poisson séché et des sauces comme au pays… « Tu as du travail ? Tu as du travail ? », interpelle un jeune Sénégalais, debout, figé, presque paralysé sur un rond-point.                 Non loin de lui, Abdoullah Sy, revêtu du survêtement orangé des Eléphants de Côte d’Ivoire, fait son sport. Depuis cinq ans, ce trentenaire au sourire contagieux, originaire d’Abidjan, travaille comme couturier. A chaque match du Maroc à la Coupe du monde, il vibre. Un peu ? Beaucoup, passionnément, s’en étonne-t-il. La qualification des Lions de l’Atlas face à la France en demi-finale – qui se joue mercredi soir 14 décembre – lui fait même dire que « grâce au Maroc, toute l’Afrique est entrée dans l’histoire ».                           Lundi 12 décembre à Oulfa, un quartier de Casablanca. Abdoullah Sy, 31 ans, originaire d’Abidjan, vit au Maroc depuis cinq ans.  MUSTAPHA KESSOUS                 A chaque victoire, il a dansé avec les supporteurs en rouge et vert : « On a l’impression que tous les Africains sont ensemble », pointe-t-il en écoutant Liberté, une chanson du rappeur Soolking et Ouled El-Bahdja, l’un des hymnes du hirak algérien. « Le Maroc a réuni la famille africaine », insiste Malick Fatigua, un Ivoirien qui, jour de match, porte le maillot des Lions comme une seconde peau. Pour ce jeune homme de 22 ans, livreur depuis trois ans, soutenir le royaume est une évidence : « Le Maroc m’a ouvert les bras. Je vis ici, je travaille ici. C’est mon pays adoptif. Je me sens marocain. »            C’est un sentiment que partage Fatou Top, 35 ans, à la tête d’un restaurant sénégalais depuis plusieurs années. Le thiep ou le yassa y coûte 30 dirhams (2,70 euros), le bissap 5 dirhams et la clientèle y est quasi exclusivement subsaharienne. « Supporter les Lions, c’est une manière de dire merci aux Marocains de m’avoir accueilli. Dans ce pays, il y a la paix, j’y gagne mon pain, alors il faut que je donne du courage à l’équipe nationale », avance-t-elle.            « Redonner de l’espoir »            En parlant avec ces Ivoiriens ou ces Sénégalais, on saisit à quel point le parcours historique du Maroc au Mondial qatari leur a permis de « se réconcilier » avec le continent, de « redonner de l’espoir » aux aspirations de chacun. « Il peut réparer le lien entre l’Afrique et les jeunes qui veulent partir en Europe. On peut s’en sortir chez nous », veut croire Fatou Top. « On retrouve de la confiance aussi, clame Dionke Daouda. Le foot, ce n’est pas que du sport. Si le Maroc est arrivé en demi-finale, ça veut dire qu’on peut tout faire en Afrique. Ça va forcément faire avancer des projets sur le continent, comme des infrastructures. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : « Le Maroc en demi-finales, c’est la revanche des pays les plus défavorisés »                   Ce Malien de 23 ans est à Casablanca depuis cinq mois : il cherche un club comme gardien ou attaquant. En attendant, il a une petite machine à coudre et gagne quelques dirhams en réparant des bouts de tissus. Sur sa petite table, il a posé un petit drapeau marocain, un enfant arrive : « Je vais t’en chercher un plus grand. » « Quand le Maroc a éliminé le Portugal [1-0, en quarts de finale], on m’a appelé du Mali pour me dire : “Bravo, ton pays a gagné” », sourit-il.                A croire que l’euphorie dans laquelle est plongé le pays depuis ses victoires successives en Coupe du monde est communicative. Les arrêts prodigieux du gardien marocain Yassine Bounou, la panenka d’Achraf Hakimi face à l’Espagne, les applaudissements au coach Walid Regragui hissé au rang de héros national, les marées humaines qui déferlent dans les rues aussitôt le coup de sifflet final… Une bonne partie des Africains de Casablanca semblent s’identifier à cette équipe nationale hors norme, qu’ils soient étudiants, travailleurs ou sans-papiers. « United colors of Morocco », titrait cette semaine son éditorial l’hebdomadaire marocain Tel Quel, décrivant l’épopée légendaire des Lions de l’Atlas comme une « aventure fédératrice ».                           Lundi 12 décembre, à Oulfa, un quartier de Casablanca.  MUSTAPHA KESSOUS                 En devenant la première sélection africaine à atteindre le dernier carré d’un Mondial, le Maroc a en quelque sorte brisé un plafond de verre des ambitions. « Le succès des Lions ouvre la voie, se dit Augustin Akakpo, 21 ans, étudiant guinéen en école d’ingénieur à Casablanca, qui habite Bouskoura, à la sortie de la ville. Je me dis que si un pays africain a réussi à atteindre ce stade de la compétition, c’est qu’il y a du potentiel. »            Une adhésion aux Lions de l’Atlas fragile            Ismaël, 24 ans, Guinéen sans papiers, qui vivote depuis 2018 dans le quartier Maârif de petits boulots, s’est aussi rangé derrière les Lions. A chaque victoire, il est sorti dans la rue. De la liesse populaire, il en a même fait un petit business : « Pour 2 dirhams, je propose de tracer trois traits de peinture sur chaque joue, deux rouges et un vert au milieu », précise-t-il. Un engouement qui a même balayé, le temps d’une Coupe du monde, son amertume à l’égard de « ces Marocains qui nous rabaissent en se sentant supérieurs », souffle-t-il.                Car l’adhésion à la sélection nationale est malgré tout fragile. Aux yeux d’Ismaël, elle s’est « gâtée » quand l’attaquant marocain Sofiane Boufal a commis une « erreur inexcusable » : dédier la victoire contre l’Espagne (0-0, 3-0 aux t.a.b.) « à tout le peuple marocain, tous les peuples arabes et tous les peuples musulmans du monde ». « Ça veut dire que nous les Blacks, on n’existe pas ? », interroge Fatou Top, très remontée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : « Politiquement, il faut que le Maroc gagne »                   Des internautes n’ont pas tardé à s’offusquer aussi de « l’omission » de l’Afrique dans sa globalité, contraignant le joueur à s’excuser le lendemain sur son compte Instagram : « Pardon d’avoir oublié de citer tout le continent africain hier en interview d’après match. Merci d’être derrière nous, je vous dédie aussi la victoire évidemment. On est fiers de représenter tous nos frères du continent. Ensemble. » Ismaël ne cache pas sa déception : « On voulait que la Coupe du monde soit à l’Afrique. Depuis la sortie de Boufal, on se dit que si le Maroc remporte le Mondial, ce ne sera pas vraiment une victoire pour l’Afrique… »            Le sélectionneur des Lions, Walid Regragui, peut le rassurer : il n’y a aucun doute dans son esprit. « On a envie de gagner pour l’Afrique, répète-t-il pour mettre le continent « sur le toit du monde. »            « Beaucoup de racisme »            Au campement de migrants installé près de la gare routière d’Oulad Ziane, les matchs de la Coupe du monde se suivent assidûment sur une télévision dans un café au sous-sol de la station. Ici, la ferveur n’emporte pas tout le monde. « La France a une meilleure équipe, de meilleurs joueurs. Le Maroc est moins bon. D’ailleurs, il est moins bon dans tout », argue Youssouf, 16 ans qui ne pardonne pas au Maroc de « maltraiter » ses migrants.                « On ne va pas se mentir, ce pays ne nous fait pas de cadeaux, acquiesce Bouba, 20 ans, originaire de Guinée. On vit dans la rue, on n’a aucune perspective d’avenir. On subit beaucoup de racisme. A la frontière de Ceuta [enclave espagnole au nord du Maroc], quand on essaie de passer les grillages, on te frappe, on te renvoie en bus dans le sud du pays, on te confisque ton sac, tes chaussures, ton manteau… » Et pourtant, en dépit de tout ce qu’il endure depuis trois ans, Bouba porte sans complexe les couleurs bicolores du royaume, quitte à passer, par amour du foot, sur les plaies et autres humiliations : « Je le soutiens à 100 % parce que ce sont des Africains. Ce sont mes amis. »                 Mustapha Kessous(Casablanca, envoyé spécial) et  Aurélie Collas(Casablanca, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 15 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La fabrique de la langue française  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/12/14/united-colors-of-morocco-les-camerounais-ivoiriens-maliens-et-guineens-de-casa-derriere-les-lions-de-l-atlas_6154373_3212.html"},"headline":"France - Maroc\u00a0:\u00a0les Camerounais, Ivoiriens, Maliens et Guin\u00e9ens de Casablanca derri\u00e8re les Lions de l\u2019Atlas","dateCreated":"2022-12-14T11:47:23+01:00","datePublished":"2022-12-14T11:47:23+01:00","dateModified":"2022-12-14T18:24:49+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Le Monde Afrique","Maroc","International","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"Etudiants, sans-papiers et travailleurs subsahariens soutiennent le Maroc dans la demi-finale du Mondial qui l\u2019oppose \u00e0 la France. M\u00eame si pour eux, la vie dans ce pays peut y \u00eatre dure.","author":[{"@type":"Person","name":"Mustapha Kessous","description":"Casablanca, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Aur\u00e9lie Collas","description":"Casablanca, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/0/0/3816/1908/1342/671/60/0/de4d673_1670952552307-20221212-115110.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/14/19-12">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤ La rencontre entre les équipes de France et du Maroc, en demi-finale de la Coupe du monde au Qatar, mercredi, est lourde de symbole. Parmi les centaines de milliers de Français d’origine marocaine et de Marocains nés ou ayant immigré en France, le match est vécu comme un juste retour des choses, un triomphe sur les douleurs et les humiliations liées à l’immigration.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-12"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      France - Maroc               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                 Offrir Le Monde                         Débats       Coupe du monde 2022         Coupe du monde 2022 : France-Maroc au-delà du football   Éditorial   Le Monde    La rencontre entre les équipes de France et du Maroc, en demi-finale de la Coupe du monde au Qatar, mercredi, est lourde de symbole. Parmi les centaines de milliers de Français d’origine marocaine et de Marocains nés ou ayant immigré en France, le match est vécu comme un juste retour des choses, un triomphe sur les douleurs et les humiliations liées à l’immigration.   Publié aujourd’hui à 11h30, mis à jour à 15h13    Temps de Lecture 2 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Il arrive couramment que les enjeux d’une compétition sportive dépassent ceux de la discipline où s’affrontent des individus ou des équipes. Rarement, pourtant, un match de football aura pesé symboliquement aussi lourd, suscité autant de ferveur, agité autant d’émotions que la demi-finale de la Coupe du monde entre le Maroc et la France, mercredi 14 décembre au stade Al-Bayt, à Al-Khor (Qatar). L’exploit inattendu des Lions de l’Atlas, considérés au départ comme des outsiders, a suscité une onde de fierté et d’enthousiasme du Caire à Damas et de Gaza à Alger. Là, l’exploit marocain, les valeurs de réussite, de solidarité et de bonheur qu’il véhicule sont perçus comme contredisant des représentations courantes des populations arabes.                             Lire aussi :  France-Maroc en direct : les Bleus sans Rabiot, forfait, et Upamecano, sur le banc, pour leur demi-finale de Coupe du monde 2022                   Le face-à-face entre l’équipe du Maroc, devenue l’étendard du monde arabe et de l’Afrique, et la France, ancienne puissance coloniale, renforce le caractère emblématique du match. D’autant que les relations franco-marocaines, traditionnellement amicales, sont chahutées ces temps-ci par le durcissement migratoire français et les ambitions régionales de Rabat.                 En France même, terre d’élection d’immigrés venus du Maghreb et de l’Afrique subsaharienne et de générations de leurs descendants, la première accession d’une équipe africaine à ce niveau de la compétition mondiale génère un processus d’identification logique. Parmi les centaines de milliers de Français d’origine marocaine et de Marocains nés ou ayant immigré en France, le match de mercredi est vécu comme un juste retour des choses, un triomphe sur les douleurs et les humiliations liées à l’immigration, une formidable marque de dignité. Une occasion aussi pour certains, en proclamant haut et fort leur soutien à l’équipe de leur pays d’origine, de conforter, par dépit, le soupçon parfois jeté sur leur allégeance à la France.            Fluidité entre les deux pays            Les multiples manifestations où se mêlent drapeaux français et marocains, souvenirs en commun et solidarités – comme celle des mineurs français et marocains dans le Nord – reflètent des sentiments nettement moins antagonistes et plus complexes. A cet égard, tous ceux qui, à l’extrême droite, tentent de jeter de l’huile sur le feu identitaire et feignent de s’étonner que des Français d’origine marocaine soient déchirés, tout en agitant avec gourmandise le risque d’affrontements de rue après le match, prennent une lourde responsabilité. Si les précédents de violences – après la finale du Mondial 2018 mais aussi lors des récents matchs victorieux du Maroc – justifient les préoccupations sécuritaires, spéculer sur des heurts, voire les espérer, revient à choisir la politique du pire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : le football, ce miroir de l’histoire du Maroc                   En exploitant les peurs et en sommant les Franco-Marocains de faire le choix impossible entre leur « mère » et leur « père », certains tentent d’assigner à chacun une identité figée, là où la fluidité entre les deux pays et les parcours sportifs internationaux mêlent les profils des deux équipes. Ainsi, le sélectionneur marocain, Walid Regragui, né à Corbeil-Essonnes, a longtemps évolué dans des clubs français et dirige une sélection du Maroc dont quatorze des vingt-six équipiers sont nés en Europe ou au Canada.                Ce bouillonnement de passions géopolitiques, historiques et politiciennes ne doit pas faire oublier que France-Maroc est d’abord, quel qu’en soit le vainqueur, un match de football de haute qualité destiné à ravir les amateurs de ballon rond et à déclencher la liesse, avant de catalyser frustrations, angoisses et espoirs : un festival de virtuosité et de passion sportives partagées.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : le camp Macron se méfie d’une « récupération identitaire » du match France-Maroc                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                                                                     Édition du jour Daté du jeudi 15 décembre   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La fabrique de la langue française  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/14/coupe-du-monde-2022-france-maroc-au-dela-du-football_6154369_3232.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: France-Maroc au-del\u00e0 du football","dateCreated":"2022-12-14T11:30:17+01:00","datePublished":"2022-12-14T11:30:17+01:00","dateModified":"2022-12-14T15:13:08+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Coupe du monde 2022"],"keywords":["D\u00e9bats","Coupe du monde 2022","Football","Sport"],"description":"La rencontre entre les \u00e9quipes de France et du Maroc, en demi-finale de la Coupe du monde au Qatar, mercredi, est lourde de symbole. Parmi les centaines de milliers de Fran\u00e7ais d\u2019origine marocaine et de Marocains n\u00e9s ou ayant immigr\u00e9 en France, le match est v\u00e9cu comme un juste retour des choses, un triomphe sur les douleurs et les humiliations li\u00e9es \u00e0 l\u2019immigration.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/95/0/4500/2250/1342/671/60/0/b42d69e_6757ec0a34af47ac9b058190bd85a038-0-f9f02b2701a04110a0c1c6886ff9508f.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/14/19-13">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤ Après la victoire (3-0) de l’Albiceleste contre la Croatie, mardi, les rues de Buenos Aires se sont remplies de supporteurs passionnés, pour lesquels le parcours de Messi et de ses coéquipiers est une bouffée d’oxygène dans un contexte de difficultés économiques.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-13"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      France - Maroc               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                                           Offrir Le Monde                             Football       Coupe du monde 2022           L’Argentine en liesse après sa qualification pour la finale de la Coupe du monde : « La victoire nous unit à un moment où les choses vont mal »      Après la victoire (3-0) de l’Albiceleste contre la Croatie, mardi, les rues de Buenos Aires se sont remplies de supporteurs passionnés, pour lesquels le parcours de Messi et de ses coéquipiers est une bouffée d’oxygène dans un contexte de difficultés économiques.          Par Flora Genoux(Buenos Aires, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h14, mis à jour à 16h40    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Des supporteurs de l’Argentine pendant la demi-finale de la Coupe du monde contre la Croatie, à Buenos Aires, mardi 13 décembre 2022.  EMILIANO LASALVIA / AFP               Très vite, après l’ouverture du score, les sourires se sont installés sur les visages et ne les ont plus quittés. « Mais il a un troisième œil Messi ? Comment il fait pour aller si vite et tout voir ? », dit Valentina, une étudiante de 23 ans, admirative. Le Banderin, un bar historique de Buenos Aires, bardé de fanions de football et débordant de supporteurs, s’emplit par intermittence de confiants « Argentina ! Argentina ! », rythmés de mains en l’air. L’Albiceleste s’impose face à la Croatie (3-0). Les Argentins rayonnent. « On danse sur le terrain ! Quels buts ! », jubile Valentina.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : à une marche du sacre, l’Argentine, une équipe en mission derrière Messi                 Le bar, ondée bleu clair et blanche, se déverse dans la rue, déserte ou presque pendant la rencontre. Les fans improvisent des pas de cumbia, une musique latino, tonnent leur désir en un seul refrain : « Nous reviendrons, nous reviendrons, nous serons de nouveau champions, comme en 1986 », une allusion au deuxième titre de champions du monde de l’Argentine, décroché au Mexique avec Diego Maradona, le seul titre revendiqué avec cœur.          Cette deuxième étoile scintille plus que celle décrochée en pleine dictature militaire, en 1978. Signe de la vitalité des chants footballistiques en Argentine, mais aussi du soutien inconditionnel au capitaine Messi, les supporters lancent ensemble des « qué miras bobo ? », « qu’est-ce que tu regardes, guignol ? », la réplique lancée par l’attaquant star au buteur néerlandais Wout Weghorst, après la victoire face aux Pays-Bas, en quart de finale.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : Julian Alvarez, un second rôle argentin dans la lumière face à la Croatie                 A l’obélisque, le point de ralliement des émotions sportives, au centre de la capitale, des dizaines de milliers de personnes exultent. « Je suis très heureux et, maintenant, ce que je souhaite, c’est de gagner dimanche », lâche Enzo, 30 ans, « comme Enzo Fernandez », complète-t-il, en référence au milieu de l’Albiceleste. Il observe, médusé, les bus à la signalétique lumineuse parfois revisitée – « Vamos Argentina », affichent-ils –, klaxonner ; des habitants, agiter leur maillot aux balcons des immeubles, torse nu ; les drapeaux, frissonner aux fenêtres des voitures.          Inflation          Devant Enzo, un tambour, instrument central de la culture des tribunes argentines, accompagne les hourras. Le musicien de rue porte un maillot du club de Boca, son instrument est aux couleurs de River, les éternels rivaux de la capitale argentine. Il est coiffé d’un chapeau Albiceleste. « Voilà, la victoire nous unit à un moment où les choses vont mal », poursuit Enzo, cuisinier, qui vit dans la banlieue sud, populaire, de Buenos Aires, et dont le salaire s’essouffle derrière l’inflation, + 90 % sur un an.        Il vous reste 52.8% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/football/article/2022/12/14/la-victoire-nous-unit-a-un-moment-ou-les-choses-vont-mal-l-argentine-en-liesse-apres-sa-qualification-pour-la-finale-de-la-coupe-du-monde_6154360_1616938.html"},"headline":"L\u2019Argentine en liesse apr\u00e8s sa qualification pour la finale de la Coupe du monde\u00a0: \u00ab\u00a0La victoire nous unit \u00e0 un moment o\u00f9 les choses vont mal\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-14T11:14:37+01:00","datePublished":"2022-12-14T11:14:37+01:00","dateModified":"2022-12-14T16:40:17+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Football","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Argentine","Coupe du monde 2022","Le fil Good","Football","Sport"],"description":"Apr\u00e8s la victoire (3-0) de l\u2019Albiceleste contre la Croatie, mardi, les rues de Buenos Aires se sont remplies de supporteurs passionn\u00e9s, pour lesquels le parcours de Messi et de ses co\u00e9quipiers est une bouff\u00e9e d\u2019oxyg\u00e8ne dans un contexte de difficult\u00e9s \u00e9conomiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Flora Genoux","description":"Buenos Aires, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/603/0/7240/3620/1342/671/60/0/3cd5e53_5000843-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/14/19-14">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤ Le tribunal correctionnel de Paris a condamné le président de la FFR à deux ans de prison avec sursis pour plusieurs délits financiers. Il entend rester à son poste, malgré l’appel à la démission de la ministre des sports.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-14"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             Société       Justice           Pourquoi Bernard Laporte va rester à la tête de la Fédération française de rugby, malgré sa condamnation pour corruption      Le tribunal correctionnel de Paris a condamné le président de la FFR à deux ans de prison avec sursis pour plusieurs délits financiers. Il entend rester à son poste, malgré l’appel à la démission de la ministre des sports.          Par Rémi Dupré         Publié aujourd’hui à 10h30, mis à jour à 16h34    Temps de Lecture 5 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Bernard Laporte, le président de la Fédération française de rugby au tribunal correctionnel de Paris, le 13 décembre 2022.  ALAIN JOCARD / AFP               Les lèvres pincées, Bernard Laporte a fendu, sans dire un mot, mardi 13 décembre, la meute de journalistes massés aux portes de la 32e chambre du tribunal correctionnel de Paris. A neuf mois du coup d’envoi de la Coupe du monde en France (du 8 septembre au 28 octobre 2023), le président de la Fédération française de rugby (FFR), 58 ans, traverse une zone de turbulences : il a été condamné à deux ans de prison avec sursis et 75 000 euros d’amende pour « corruption passive », « trafic d’influence », « prise illégale d’intérêts », « abus de biens sociaux » et « recel d’abus de biens sociaux ».          Au terme de quatre ans de procédure menée par le Parquet national financier (PNF) et d’un procès très médiatisé en septembre, l’ex-sélectionneur du XV de France peut toutefois trouver un motif de satisfaction : il a sauvé temporairement son poste au sommet de « sa » fédération, qu’il préside depuis décembre 2016.          Si la cour a estimé que « les infractions commises par Bernard Laporte, dès son entrée en fonctions, ont, par leur nature et leur ampleur, gravement porté atteinte à l’image de sa fonction de dirigeant, à l’image de la FFR et à l’image du rugby », la juridiction n’a pas été dans le sens de l’accusation en rendant non exécutoires deux sanctions complémentaires : une interdiction d’exercer l’activité de président de la FFR, pour une durée de deux ans, ainsi qu’une peine d’inéligibilité dans les instances sportives de la même durée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au procès Laporte-Altrad, la défense remet en cause « le fantasme du pacte corruptif »                 Un « besoin de stabilité » invoqué          Dans la mesure où M. Laporte va faire appel, « il reste évidemment président de la FFR et n’envisage pas d’abandonner ses fonctions », s’est empressé de le déclarer son avocat, Jean-Pierre Versini-Campinchi, au terme de l’audience de délibéré. Soutenu par le bureau fédéral de la FFR, qui estime que « l’institution a besoin de stabilité » dans l’optique du Mondial 2023, M. Laporte ne bénéficie guère du même appui de la part de la ministre des sports.          Dans un communiqué cinglant, Amélie Oudéa-Castéra a appelé le dirigeant à se retirer. « En termes de bonne gouvernance, la ministre considère que ce nouveau contexte fait obstacle à ce que M. Laporte puisse, en l’état, poursuivre sa mission dans de bonnes conditions à la tête d’une fédération délégataire d’une mission de service public », a déclaré la ministre.          Lointaine successeure de Laura Flessel, qui avait émis un signalement à la justice sur le cas Laporte en décembre 2017 après une enquête administrative, la ministre « appelle donc à ce qu’un nouveau temps démocratique permette aussi rapidement que possible au rugby français de repartir sur des bases suffisamment saines et solides », tout en priant « les instances de la FFR » de « prendre leurs responsabilités ». Elle précise qu’elle « aura dans un bref délai un échange avec les parties prenantes de la gouvernance de la FFR ».        Il vous reste 64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/14/reconnu-coupable-de-corruption-bernard-laporte-va-faire-appel-et-se-maintient-a-la-tete-de-la-federation-francaise-de-rugby_6154348_3224.html"},"headline":"Pourquoi Bernard Laporte va rester \u00e0 la t\u00eate de la F\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise de rugby, malgr\u00e9 sa condamnation pour corruption","dateCreated":"2022-12-14T10:30:18+01:00","datePublished":"2022-12-14T10:30:18+01:00","dateModified":"2022-12-14T16:34:54+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Rugby","Sport"],"description":"Le tribunal correctionnel de Paris a condamn\u00e9 le pr\u00e9sident de la FFR \u00e0 deux ans de prison avec sursis pour plusieurs d\u00e9lits financiers. Il entend rester \u00e0 son poste, malgr\u00e9 l\u2019appel \u00e0 la d\u00e9mission de la ministre des sports.","author":[{"@type":"Person","name":"R\u00e9mi Dupr\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/13/468/0/5111/2555/1342/671/60/0/82ea174_5995664-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/14/19-15">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤ Paris 2024 veut à tout prix éviter que se répète l’offensive numérique ayant frappé les Jeux olympiques d’hiver de Pyeongchang, en 2018.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-15"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                              Offrir Le Monde                              Pixels        Jeux olympiques de Paris 2024           JO 2024 : comment le comité d’organisation se prépare aux cyberattaques      Paris 2024 veut à tout prix éviter que se répète l’offensive numérique ayant frappé les Jeux olympiques d’hiver de Pyeongchang, en 2018.          Par Florian Reynaud et Pauline Croquet         Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 14h43    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Au centre de cyber sécurité de Darmstadt (Allemagne), le 4 décembre 2019.  DPA / PHOTONONSTOP                 Il y a six ans, le 9 février 2018, pendant la cérémonie d’ouverture des Jeux olympiques d’hiver de Pyeongchang, plusieurs composantes du système informatique de la compétition ont subi une cyberattaque. Il s’agissait en l’occurrence d’un logiciel malveillant, un ver conçu pour se propager rapidement d’une machine à l’autre. Parmi ses fonctionnalités, des attributs variés comme le vol d’identifiants et la suppression de fichiers.            Le long récit tissé un an plus tard par le magazine Wired a raconté la panique causée par cette attaque : certains réseaux wifi ne fonctionnaient plus, des écrans de télévision au sein des stades s’étaient éteints, et il était impossible d’imprimer des billets d’entrée pour la cérémonie.                 L’attaque avait d’abord été attribuée au groupe Lazarus, surnom donné à une entité soupçonnée d’opérer pour le compte de la Corée du Nord. Mais, différentes enquêtes ont par la suite révélé que les hackers avaient tenté de brouiller les pistes. Fin 2020, les Etats-Unis accusaient formellement des membres de l’Unité 74455 des renseignements militaires russes (GRU), rendue tristement célèbre sous le nom de Sandworm.            Ce logiciel malveillant, « Olympic Destroyer », reste aujourd’hui l’offensive numérique la plus sévère ayant touché les Jeux. Elle est dans tous les esprits alors que la capitale française s’apprête, dans moins de deux ans, à recevoir les Jeux d’été. « 2018 est un marqueur dans l’histoire technologique des JO. Pour beaucoup de gens que l’on a pu croiser, ça a été un traumatisme, raconte Franz Regul, responsable de la sécurité des systèmes d’information de Paris 2024. Parmi les équipes de réponse à incident qui vont travailler pour nous, il y a d’ailleurs des vétérans de 2018. »            Une surveillance quotidienne            Des exercices ont déjà été organisés pour se prémunir d’attaques et pour rétablir des systèmes importants en cas de problème. A Pyeongchang, « Olympic Destroyer » avait par exemple eu « des conséquences dramatiques sur l’Active Directory », sorte d’annuaire central d’un réseau informatique. « Le premier exercice que j’ai mené a été un exercice de restauration » de ce système, souligne M. Regul.                Le défi est de taille : protéger les infrastructures informatiques et les réseaux d’une compétition internationale qui va se dérouler sur quinze sites de compétition pour les Jeux olympiques et onze pour les Jeux paralympiques, au pied de lieux iconiques de la capitale mais aussi s’étaler sur quatre départements voisins dont la Seine-Saint-Denis qui accueillera le village olympique et celui des médias. Sans compter les stades de province ou même Tahiti qui reçoit l’épreuve de surf.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jeux olympiques 2024 : le « défi sécuritaire » de la cérémonie d’ouverture sur la Seine                   Tout au long des jeux, le comité s’appuiera sur un centre opérationnel, en partenariat avec les géants de l’informatique Atos et Cisco, dont les équipes se relaieront 24 heures sur 24. Pour parer à tous les cas de figure, plusieurs forces sont prévues. D’abord, une équipe d’urgence et d’intervention en cas d’attaque informatique. A ses côtés, un pôle d’analyse de la menace, chargé d’anticiper les risques potentiels pourra surveiller l’activité et le mode opératoire de certains acteurs malveillants. Côté institutionnel, un lien est maintenu avec l’Agence nationale de sécurité des systèmes d’information (Anssi), mais aussi le commandement cyber de la gendarmerie.            Les menaces théoriques qui visent les Jeux sont multiples. Le premier scénario craint est celui d’une attaque destructrice visant à mettre hors service certains équipements dans les stades. « Si on prend le cas d’un pays qui pour des raisons de commission antidopage ne peut plus envoyer d’athlètes, son but va être de faire en sorte par exemple que les JO se passent le plus mal possible », analyse Ivan Kwiatkowski, expert au sein de l’entreprise de sécurité Kaspersky.            Intégrité sportive            « La première inquiétude, c’est tout scénario qui aurait des conséquences sur la sécurité des personnes, comme la compromission d’un système en lien avec le contrôle d’accès » aux sites, explique Franz Regul. Les autres systèmes clés qui seront surveillés sont ceux qui ont un lien avec la captation et la retransmission des épreuves, mais aussi avec l’intégrité sportive. « Omega a quasiment doublé tous ses processus, donc si par exemple le système de “photo finish” lâche, il y a une deuxième “photo finish” et un juge qui sont là pour intervenir », explique le responsable cybersécurité de Paris 2024.                L’espionnage est, en raison de la portée internationale des Jeux, un autre volet sensible. « Certains acteurs vont être intéressés non pas par les JO mais par les journalistes. Ils vont chercher les applications officielles installées sur les téléphones, les réseaux WiFi utilisés par les journalistes, mais aussi des infrastructures techniques qu’ils peuvent compromettre pour pirater les gens », souligne Ivan Kwiatkowski.                             Lire aussi :  JO 2024 : face au manque d’agents de sécurité privée, le ministère de l’intérieur veut faciliter les recrutements                   Enfin, si les enjeux géopolitiques liés aux JO font redouter les groupes de pirates plus ou moins liés à des Etats, la menace criminelle est elle aussi dans tous les esprits, d’autant plus qu’explosent, depuis plusieurs années, les attaques par rançongiciel, dont la spécialité est de paralyser des réseaux entiers.            Si, pour l’heure, il ne s’agit que de scénarios de travail à long terme pour les équipes techniques, quelques offensives crapuleuses sont à craindre. En surveillant les réseaux sociaux et les réservations de noms de domaine pour des sites Internet, le comité espère endiguer dès à présent les tentatives d’usurpation et la vente de faux billets pour les épreuves.                 Florian Reynaud et  Pauline Croquet           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner       Contribuer        Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                              Guides d’achat                          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                                Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA  Une pile rechargeable peut servir des centaines de fois, ce qui la rend beaucoup plus économique qu’une pile jetable, et beaucoup plus écologique. Un bon chargeur est indispensable pour optimiser ses performances et allonger sa durée de vie. Dans ce comparatif, nous avons testé des chargeurs de piles AA et AAA de marque EBL, Panasonic, Varta et autres. Voici les meilleurs.                                Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2022  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                                                  Édition du jour Daté du jeudi 15 décembre   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleurs chargeurs de piles AA et AAA                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                           Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/12/14/jo-2024-comment-le-comite-d-organisation-se-prepare-aux-cyberattaques_6154323_4408996.html"},"headline":"JO 2024\u00a0: comment le comit\u00e9 d\u2019organisation se pr\u00e9pare aux cyberattaques","dateCreated":"2022-12-14T07:00:11+01:00","datePublished":"2022-12-14T07:00:11+01:00","dateModified":"2022-12-14T14:43:02+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","Jeux olympiques de Paris 2024"],"keywords":["Jeux olympiques","Jeux olympiques de Paris 2024","Pixels","Sport"],"description":"Paris 2024 veut \u00e0 tout prix \u00e9viter que se r\u00e9p\u00e8te l\u2019offensive num\u00e9rique ayant frapp\u00e9 les Jeux olympiques d\u2019hiver de Pyeongchang, en\u00a02018.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Reynaud"}
,{"@type":"Person","name":"Pauline Croquet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/12/10/33/0/5075/2535/1342/671/60/0/cb94d63_Ge4b9dScSdqiKIi5KXK0E2Nx.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques de Paris 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/12/14/19-16">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤ Recruter 15 000 candidats en dix-huit mois pour répondre aux exigences de la sécurisation des Jeux olympiques représente un défi pour le gouvernement, Pôle emploi et les entreprises du secteur.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-16"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             Sport       Jeux olympiques de Paris 2024           JO 2024 : face à la pénurie d’agents, le risque d’une sécurité au rabais      Recruter 15 000 candidats en dix-huit mois pour répondre aux exigences de la sécurisation des Jeux olympiques représente un défi pour le gouvernement, Pôle emploi et les entreprises du secteur.          Par Jérôme Porier         Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 14h42    Temps de Lecture 4 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                La première ministre, Elisabeth Borne, et le maire de Saint-Denis (Seine-Saint-Denis), Mathieu Hanotin, au Stade de France, le 13 novembre 2022, pour la pose d’une plaque rendant hommage aux victimes des attentats terroristes du 13 novembre 2015.  JULIEN DE ROSA/AFP               A dix-neuf mois des Jeux olympiques de Paris, les difficultés de recrutement des entreprises de la sécurité privée font craindre une pénurie d’agents pour assurer la surveillance des compétitions. La situation est d’autant plus tendue en Ile-de-France que la vague d’attentats de 2015 y a accru, plus qu’ailleurs, les besoins en personnel qualifié. « Il existe un déséquilibre entre l’offre et la demande sur le marché de la sécurité privée dans notre région, que les Jeux vont accentuer », résume Nadine Crinier, directrice régionale de Pôle emploi Ile-de-France.          Aux côtés des 30 000 policiers et gendarmes qui seront mobilisés, « il faut 25 000 agents de sécurité privée en plus pour les JO », a estimé, le 22 septembre, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin. En réalité, le nombre de personnes à trouver est moindre, parce que certaines entreprises franciliennes pourront libérer des agents pendant les Jeux, et qu’un grand nombre d’événements devraient être annulés ou reportés.          En fait, « c’est plutôt de 7 000 à 8 000 agents qu’il faut trouver » pour assurer les missions de sécurité relevant du Comité d’organisation des Jeux olympiques et paralympiques (Cojop), précise Cédric Paulin, secrétaire général du Groupement des entreprises de sécurité, qui fédère 200 entreprises du secteur. « Mais comme il en manque déjà 8 000 en Ile-de-France, c’est un minimum de 15 000 qu’il va falloir trouver, et former, en dix-huit mois seulement. »          Une gageure          Face à cette situation préoccupante, Pôle emploi a adopté plusieurs mesures. En Ile-de-France, l’organisme public a contacté 10 000 titulaires de la carte professionnelle délivrée par le Conseil national des activités privées de sécurité (Cnaps), une émanation du ministère de l’intérieur, pour les inciter à revenir travailler dans le secteur.          Pendant les confinements liés au Covid-19, beaucoup de ces agents se sont réorientés vers d’autres filières, comme la logistique. Si un tiers environ travaille encore dans le secteur de façon occasionnelle, faire revenir les autres vers la sécurité constitue une gageure. « Solliciter ces 10 000 inscrits ne suffira pas, c’est pourquoi nous allons aussi nous adresser aux 50 000 demandeurs d’emploi de longue durée dans des fonctions d’accueil, de gardiennage et de nettoyage… », développe Nadine Crinier.                           Lire aussi :  JO 2024 : plus de 30 000 policiers et gendarmes seront mobilisés chaque jour                 Pour contrer la pénurie, les entreprises de la sécurité font des efforts afin de renforcer leur attractivité : elles proposent davantage de contrats à durée indéterminée et ont accepté de revoir à la hausse leur grille de salaire. Au 1er janvier 2023, la rémunération des agents de sécurité va augmenter de 7,5 %. Il y avait déjà eu un coup de pouce de 3,5 % en 2022. Des discussions sont en cours, qui pourraient aboutir à une nouvelle hausse de 10 % au 1er janvier 2024. « Ce qui mettrait le premier niveau de rémunération dans nos métiers à plus de 10 % au-dessus du smic », se félicite M. Paulin.        Il vous reste 56.82% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                           Les meilleurs boucleurs à cheveux  Ils permettent de modeler sa coiffure et de travailler son style. Dans ce comparatif, nous avons testé huit fers à boucler à tous les prix, développés par des marques phares telles que Babyliss, Dyson, L’Oréal Professionnel ou encore ghd. Voici nos avis et nos conseils pour choisir le boucleur qui correspond à vos cheveux.                                Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                                Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/12/14/jo-2024-face-a-la-penurie-d-agents-le-risque-d-une-securite-au-rabais_6154321_3242.html"},"headline":"JO 2024\u00a0: face \u00e0 la p\u00e9nurie d\u2019agents, le risque d\u2019une s\u00e9curit\u00e9 au rabais","dateCreated":"2022-12-14T06:30:13+01:00","datePublished":"2022-12-14T06:30:13+01:00","dateModified":"2022-12-14T14:42:30+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Jeux olympiques de Paris 2024"],"keywords":["Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","S\u00e9curit\u00e9","Jeux olympiques","Jeux olympiques de Paris 2024","\u00c9conomie","Emploi","Sport"],"description":"Recruter 15\u00a0000\u00a0candidats en dix-huit mois pour r\u00e9pondre aux exigences de la s\u00e9curisation des Jeux olympiques repr\u00e9sente un d\u00e9fi pour le gouvernement, P\u00f4le emploi et les entreprises du secteur.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Porier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/13/877/0/5260/2630/1342/671/60/0/0354327_5721043-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques de Paris 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/14/19-17">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤ Les Bleus et les Lions de l’Atlas s’affrontent ce soir, pour rejoindre l’Argentine en finale du tournoi. « Chaud devant », « Pleins gaz », « Qatar postal »… Découvrez chaque jour notre synthèse des à-côtés du Mondial.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-17"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      France - Maroc               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                 Offrir Le Monde                         Football       Coupe du monde 2022         Coupe du monde 2022 : avant le match contre la France, le Maroc « vit un rêve et n’a pas envie de se réveiller »   Chronique        Service Sports        Les Bleus et les Lions de l’Atlas s’affrontent ce soir, pour rejoindre l’Argentine en finale du tournoi. « Chaud devant », « Pleins gaz », « Qatar postal »… Découvrez chaque jour notre synthèse des à-côtés du Mondial.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 13h04    Temps de Lecture 3 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Chaud devant            France-Maroc                           (De gauche à droite) Antoine Griezmann, Kylian Mbappé, Jules Koundé, Raphaël Varane et Randal Kolo Muani lors d’une session d’entraînement au stade Jassim-bin-Hamad à Doha, le 12 décembre.  FRANCK FIFE / AFP                 Pour l’ancien international brésilien Ronaldo, cela ne fait aucun doute : la France, victorieuse en 2018, est « la grande favorite » de cette édition. « Mon pronostic a toujours été le Brésil et la France en finale », a rappelé le double champion du monde, lors d’une table ronde avec plusieurs médias à Doha. Reste que ses compatriotes, que de nombreux observateurs voyaient repartir de l’émirat auréolés d’un sixième sacre, ont quitté la compétition plus tôt qu’escompté : dès les quarts de finale, battus par la Croatie.                 A l’heure où les Bleus doivent affronter le Maroc, mercredi 14 décembre (20 heures) en demi-finale, gare donc à l’excès de confiance. « On a assez d’expérience dans l’équipe pour ne pas tomber dans ce piège-là, a balayé le défenseur Raphaël Varane. On sait que le Maroc n’est pas là par hasard. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Si le Maroc gagne, on ira sur les Champs-Elysées. Et si la France gagne, on ira aussi ! »                   Les Lions de l’Atlas, meilleure défense de la compétition avec un seul but encaissé – et contre son camp –, feront tout pour aller au bout de leur épopée, eux qui sont devenus au Qatar les premiers représentants du continent africain à se hisser en demi-finales. « On vit un rêve et on n’a pas envie de se réveiller », a résumé l’ailier Sofiane Boufal.             

<article-nb="2022/12/14/19-18">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤ A la tête des Bleus depuis dix ans, le sélectionneur est passé maître dans l’art de gérer les ego. Pour affronter mercredi le Maroc en demi-finales, il devrait s’appuyer sur le même noyau dur de joueurs que depuis le début de la compétition.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-18"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      France - Maroc               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                                           Offrir Le Monde                             Coupe du monde 2022       Equipe de France           Coupe du monde 2022 : Didier Deschamps, la bande de titulaires et les remplaçants heureux      A la tête des Bleus depuis dix ans, le sélectionneur est passé maître dans l’art de gérer les ego. Pour affronter mercredi le Maroc en demi-finales, il devrait s’appuyer sur le même noyau dur de joueurs que depuis le début de la compétition.          Par Anthony Hernandez(Doha, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 05h45, mis à jour à 10h42    Temps de Lecture 4 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Didier Deschamps, Kylian Mbappé et Antoine Griezmann, après la qualification en demi-finales des Bleus face aux Anglais, au stade Al-Bayt d’Al-Khor (Qatar), le 10 décembre 2022.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP               Dans une autre vie, Didier Deschamps aurait fait un parfait DRH. Au Qatar, il dirige une PME prestigieuse de vingt-quatre joueurs de football, dont la moitié seulement joue les premiers rôles. En quarts de finale de la Coupe du monde, lors d’un match acharné face à l’Angleterre (2-1), le sélectionneur s’est une nouvelle fois appuyé sur un onze constitué de titulaires indéboulonnables – l’effectif n’a tourné que lors du troisième match de groupe, celui dit des « coiffeurs », perdu face aux Tunisiens (0-1). Contre les Anglais, seul Kingsley Coman est entré en fin de partie à la place d’Ousmane Dembélé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Coupe du monde 2022 : dominés, les Bleus filent à l’anglaise vers la demi-finale                 Mercredi 14 décembre, contre le Maroc (20 heures, heure métropolitaine), au stade Al-Bayt planté au milieu du désert, l’avant-dernière étape de la mission spéciale pour décrocher une troisième étoile de champion du monde devrait une nouvelle fois être confiée aux mêmes acteurs. A la tête des Bleus depuis dix ans, Deschamps est passé maître dans l’art de gérer les ego. Et ceux des footballeurs ne sont pas des plus malléables.          Derrière le petit Basque, tous avancent en rangs serrés, tournés vers l’objectif unique de la victoire finale. Samedi soir, les remplaçants et même les remplaçants des remplaçants ont vécu le match comme s’ils le disputaient, bondissant du banc pour protester ou encourager leurs coéquipiers.          Après avoir placé un coup de tête décisif pour bouter les Anglais hors du Qatar, son 53e but sous le maillot bleu, Olivier Giroud a fait l’éloge du collectif créé par Deschamps : « Ce qui fait pencher la balance, c’est notre esprit d’équipe, le fait de ne rien lâcher, de bosser les uns pour les autres. » Un altruisme incarné par Antoine Griezmann, qui se dépense sans compter pour défendre et se plaît à distribuer les offrandes à ses coéquipiers. A 31 ans, le joueur madrilène est désormais le meilleur passeur des Bleus, avec vingt-huit passes décisives dont deux lors du quart de finale.          « Sa grande force, c’est la cohésion collective »          Didier Deschamps, 54 ans, est un chef de bande par nature. « Il y a une force collective qui se dégage depuis le départ. La qualité ne suffit pas, dans ce groupe, il y a aussi le mental, et peut-être aussi un peu l’expérience, insiste le sélectionneur. Avoir fait basculer le match comme cela et avoir résisté jusqu’au bout, on en a besoin dans une Coupe du monde. Le meilleur ciment, ce sont les résultats, les qualifications. »          Il y a quatre ans, en Russie, au soir d’un succès acquis de haute lutte face à la Belgique en demi-finales, il avait déjà disserté longuement sur « l’état d’esprit de son groupe ». Buteur providentiel à Saint-Pétersbourg, le défenseur Samuel Umtiti parlait « de onze chiens sur le terrain ». Les hommes ont changé mais le maître-chien est resté. Et ses Bleus en 2022 ressemblent à ceux de 2018.        Il vous reste 53.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/article/2022/12/14/coupe-du-monde-2022-didier-deschamps-la-bande-de-titulaires-et-les-remplacants-heureux_6154306_6101826.html"},"headline":"Coupe du monde 2022\u00a0: Didier Deschamps, la bande de titulaires et les rempla\u00e7ants heureux","dateCreated":"2022-12-14T05:45:12+01:00","datePublished":"2022-12-14T05:45:12+01:00","dateModified":"2022-12-14T10:42:41+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Coupe du monde 2022","Equipe de France"],"keywords":["Coupe du monde 2022","Football","Equipe de France","Sport"],"description":"A la t\u00eate des Bleus depuis dix ans, le s\u00e9lectionneur est pass\u00e9 ma\u00eetre dans l\u2019art de g\u00e9rer les ego. Pour affronter mercredi le Maroc en demi-finales, il devrait s\u2019appuyer sur le m\u00eame noyau dur de joueurs que depuis le d\u00e9but de la comp\u00e9tition.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez","description":"Doha, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/10/333/0/5225/2612/1342/671/60/0/5716ce1_5979892-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Equipe de France","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/equipe-de-france/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/14/19-19">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤ La romancière marocaine salue, dans une tribune au « Monde », la performance des Lions de l’Atlas à la Coupe du monde 2022 au Qatar. Leur présence en demi-finale face à la France dessine une réorganisation de la géopolitique du football.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-19"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies                 Navigation                      France - Maroc               Résultats               Calendrier               Le guide               Buteurs               Passeurs                                                                                           Offrir Le Monde                         Débats       Coupe du monde 2022         Yasmine Chami, romancière : « L’équipe du Maroc démontre que la mondialisation peut aussi être un atout pour les pays du Sud »   Tribune        Yasmine Chami  romancière marocaine        La romancière marocaine salue, dans une tribune au « Monde », la performance des Lions de l’Atlas à la Coupe du monde 2022 au Qatar. Leur présence en demi-finale face à la France dessine une réorganisation de la géopolitique du football.   Publié aujourd’hui à 05h30    Temps de Lecture 3 min.       Read in English           Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                    Je suis une femme de ma génération. Je ne regarde les matchs de football qu’à l’occasion de la Coupe du monde, et en général tant que des équipes africaines sont engagées. Ou certaines équipes d’Amérique latine. Est-ce que cela signifie quelque chose ? Certainement que mon cœur est au sud du monde, là où les vulnérabilités sont évidentes, mais il y a des Sud au nord et des Nord au sud.          Je suis marocaine et française. J’habite à Casablanca, mes enfants y ont grandi, j’y écris. Mes fils quant à eux étudient en France, à Paris. Et je suis une fervente lectrice de l’écrivain uruguayen Eduardo Galeano (1940-2015) dont les textes sur le football sont des références incontournables.          Les identités sont complexes. Les liens aussi. Les représentations sans doute davantage encore. Mais aujourd’hui, elles sont éclatantes, non pas que la simplicité et l’unité aient miraculeusement triomphé grâce à l’extraordinaire performance de nos Lions, mais parce que le football, « ombre et lumière », comme le démontre si justement Galeano, porte ici un enjeu qui le dépasse comme jeu.          Jouer pour vivre          Ce n’est pas nouveau, parce que d’une certaine manière l’organisation de la Coupe dite du monde, prise en charge par les pays riches, initiateurs de la compétition, valorise dans ses fondements les croyances et les atouts de ceux qui l’ont inventée, organisée et rendue mondiale : elle met en scène la puissance de l’argent, mais aussi d’un type de joueurs qui jouent pour gagner, à l’opposé de ceux des favelas et des quartiers déshérités du sud du monde, mais aussi du sud du Nord, qui jouent pour vivre, pour se sentir vivants, les artistes du ballon rond, comme le rappelle Galeano.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le « Sud global », cet ensemble hétérogène de pays non alignés                 Cependant, au nombre des atouts nécessaires pour gagner, il y a évidemment la qualité du jeu des sportifs autant que les moyens considérables que cette fête populaire et capitaliste, ce n’est pas le moindre de ses paradoxes, a générés, et qui ont contribué au gigantisme de cette manifestation.          Que le meilleur gagne, telle est la loi apparente du sport. Mais nous savons tous ce qu’il en coûte de devenir le meilleur, ou à tout le moins de faire partie des meilleurs dans ces termes-là.          Le Maroc, nouveau Brésil ?          Non pas que je conteste l’excellence des équipes qui traditionnellement se retrouvent en demi-finale de la Coupe du monde de football. Ni le talent et le charisme des joueurs qui nous enchantent et s’imposent comme des dieux du ballon rond, selon l’expression consacrée, à commencer par le roi Pelé, la légende du football brésilien et mondial, né dans une famille modeste, et qui devait mener le Brésil à la victoire en 1958, après une victoire en demi-finale contre la France.        Il vous reste 41.36% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/12/14/yasmine-chami-romanciere-l-equipe-du-maroc-demontre-que-la-mondialisation-peut-aussi-etre-un-atout-pour-les-pays-du-sud_6154302_3232.html"},"headline":"Yasmine Chami, romanci\u00e8re\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9quipe du Maroc d\u00e9montre que la mondialisation peut aussi \u00eatre un atout pour les pays du Sud\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-12-14T05:30:13+01:00","datePublished":"2022-12-14T05:30:13+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Coupe du monde 2022"],"keywords":["Le Monde Afrique","Maroc","D\u00e9bats","Coupe du monde 2022","Tribunes","Football","Sport"],"description":"La romanci\u00e8re marocaine salue, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, la performance des Lions de l\u2019Atlas \u00e0 la Coupe du monde 2022 au Qatar. Leur pr\u00e9sence en demi-finale face \u00e0 la France dessine une r\u00e9organisation de la g\u00e9opolitique du football.","author":[{"@type":"Person","name":"Yasmine Chami","description":"romanci\u00e8re marocaine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/11/26/646/0/7751/3875/1342/671/60/0/ab0f4ca_1669476129289-tei-touan-8.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Coupe du monde 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coupe-du-monde-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/12/14/19-20">
<filnamedate="20221214"><AAMM="202212"><AAMMJJ="20221214"><AAMMJJHH="2022121419">
<filname="SURF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤ Gestion de la cérémonie d’ouverture sur la Seine, protection du public et des sites sportifs, réduction de la délinquance... Tous les aspects de la stratégie sécuritaire n’ont pas encore été arbitrés.
<filname="PROF-0,2-3242,1-0,0-20"> ¤       Livres  Article réservé aux abonnés « Appelez-moi Cassandre », de Marcial Gala : une « Iliade » cubaine                   Culture « Non merci, pas d’enfant », sur France Culture : la question du choix complexe de ne pas procréer                   Culture Après la polémique autour de sa participation, l’exposition de Bastien Vivès au Festival international de la bande dessinée d’Angoulême est annulée                 Le Goût du monde      Le Goût du monde      Le Monde passe à table        Voyage        Design & déco        Mode        Beauté        Horlogerie & Joaillerie         M le mag         L’époque                        Enquête  Article réservé aux abonnés En Champagne, lancer une nouvelle marque est une mission délicate mais possible                   Le Goût du Monde  Article réservé aux abonnés De Dior à Vuitton, le luxe s’offre des expositions                   Entretien  Article réservé aux abonnés Marie-Ange Brayer : « Il est essentiel de mettre l’intelligence du vivant au cœur de nos collections »                   L'époque  Article réservé aux abonnés Livres pour enfants : des cadeaux à mettre au pied du sapin pour tous les âges                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Black Friday    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Ebay    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Uber Eats    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    Dubaï, une ville aux multiples visages    Nicolas Feuillatte : une nouvelle approche de la dégustation    Découvrir Québec    Une alarme pour que noël reste une fête    Un whisky écossais, façonné par la mer    Boutiques-hôtels MGallery          Gestion des cookies              Recherche                                                                                        Offrir Le Monde                             Société       Jeux olympiques de Paris 2024           Comment sécuriser les JO 2024 à Paris ? Le comité d’organisation face à un événement hors normes      Gestion de la cérémonie d’ouverture sur la Seine, protection du public et des sites sportifs, réduction de la délinquance... Tous les aspects de la stratégie sécuritaire n’ont pas encore été arbitrés.          Par Antoine Albertini         Publié aujourd’hui à 05h15, mis à jour à 14h57    Temps de Lecture 8 min.          Ajouter à vos sélections Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                Le président de la République, Emmanuel Macron, sur une vedette de la Préfecture de police, lors des Journées olympiques, à Paris,  le 24 juin 2017.  JEAN-PAUL PELISSIER / REUTERS               Vouloir évoquer le sujet de la sécurité des Jeux olympiques et paralympiques de 2024 avec la Mairie de Paris ou la délégation interministérielle aux Jeux (JO), dirigée par l’ancien préfet de police de Paris Michel Cadot, revient à pénétrer dans un labyrinthe jalonné de courriels, de coups de téléphone et de fins de non-recevoir esquissées, puis levées, pour enfin aboutir au fond d’une impasse de silence. Les services, faut-il comprendre, à condition de se satisfaire d’éléments de langage, « travaillent en bonne intelligence », mais des « contraintes d’agenda » rendent toute réponse impossible.          La matière est instable, piégeuse. Après le fiasco de la gestion de la finale de la Ligue des champions de football au Stade de France, le 28 mai, difficile de s’exposer en déclinant une stratégie sécuritaire dont tous les aspects ne sont pas encore arbitrés. En accueillant le « plus grand événement sportif depuis des décennies en France », dixit l’entourage du ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, le pays s’expose à tous les risques : politique, diplomatique, réputationnel.          Pour les minimiser, les organisateurs n’ont pas choisi la voie la plus facile en optant pour une cérémonie d’ouverture, le 26 juillet, dont personne ne sait encore rien, mais qui est annoncée comme une féerie fluviale : 160 embarcations, 10 500 athlètes, quarante-cinq minutes le long de six kilomètres de navigation franchissant dix-sept ponts entre celui d’Austerlitz et celui d’Iéna. Et pas moins de 600 000 spectateurs, dont 100 000 sur les quais bas.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  JO 2024 : face à la pénurie d’agents, le risque d’une sécurité au rabais                 L’ancien préfet de police Didier Lallement s’y était fermement opposé, préférant le cadre sécurisé du Stade de France, à Saint-Denis. La conception, confiée au scénographe Thierry Reboul, promet du grand spectacle. La gestion de la sécurité de cet événement hors normes, en revanche, donne des suées aux pouvoirs publics.          « Une cérémonie sur la Seine est à peu près la pire configuration imaginable », tranche Bertrand Cavallier. Spécialiste reconnu du maintien de l’ordre, ce général de la « 2e section », qui a quitté le service actif mais peut être rappelé à tout moment, est l’ancien patron du Centre national d’entraînement des forces de gendarmerie de Saint-Astier (Dordogne), superviseur du sommet du G8 à Evian (Haute-Savoie) en 2003 et désormais responsable de Eykues, une société de conseil.          Selon lui, la configuration des lieux, l’affluence, « l’existence d’une coupure humide » exigent « une construction au millimètre », avec notamment un zonage précis des spectateurs le long des quais et « une présence extrêmement densifiée des forces de l’ordre, avec une capacité d’intervention immédiate en cas de transgression ou de problème », pour évacuer des fauteurs de troubles ou prendre en charge d’éventuels malaises.        Il vous reste 79.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.            Lecture restreinte   Votre abonnement n’autorise pas la lecture de cet article  Pour plus d’informations, merci de contacter notre service commercial.                                La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané     Les meilleures lunch box    Les meilleures gourdes          Codes promo     Codes promo    Black Friday     Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/12/14/jo-2024-le-comite-d-organisation-face-a-la-securite-d-un-evenement-hors-normes_6154301_3224.html"},"headline":"Comment s\u00e9curiser les JO 2024 \u00e0 Paris\u00a0? Le comit\u00e9 d\u2019organisation face \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement hors normes","dateCreated":"2022-12-14T05:15:14+01:00","datePublished":"2022-12-14T05:15:14+01:00","dateModified":"2022-12-14T14:57:04+01:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Jeux olympiques de Paris 2024"],"keywords":["Police","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9","Jeux olympiques","Jeux olympiques de Paris 2024","Sport"],"description":"Gestion de la c\u00e9r\u00e9monie d\u2019ouverture sur la Seine, protection du public et des sites sportifs, r\u00e9duction de la d\u00e9linquance... Tous les aspects de la strat\u00e9gie s\u00e9curitaire n\u2019ont pas encore \u00e9t\u00e9 arbitr\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Antoine Albertini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/12/14/341/0/3630/1815/1342/671/60/0/38ae2df_1671025313418-000-32ne9em.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jeux olympiques de Paris 2024","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jeux-olympiques-2024/"}}
       


        
  
