<FILE-date="2022/03/28/19">

<article-nb="2022/03/28/19-1">
<filnamedate="20220328"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220328"><AAMMJJHH="2022032819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Dans cette ville du sud-est de l’Ukraine, le bilan pourrait même être plus important et s’élever à 10 000 morts depuis le début de la guerre, d’après les autorités ukrainiennes. Selon l’ONU plus de dix millions de personnes, soit environ un quart de la population, ont dû quitter leur foyer depuis le début du conflit.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Le point sur la situation en Ukraine                    Le contexte       Live  animé par Pierre Bouvier, Anna Villechenon et Clémence Apetogbor         Des délégations russe et ukrainienne vont se retrouver en début de semaine en Turquie pour une nouvelle session de pourparlers, ont annoncé dimanche l’un des négociateurs ukrainiens, David Arakhamia, et le négociateur en chef russe, Vladimir Medinski, sans que la date précise soit connue.La question de la « neutralité » de l’Ukraine, l’un des points centraux des discussions avec la Russie pour mettre fin au conflit, est « étudiée en profondeur », a assuré Volodymyr Zelensky, dans une interview à des médias russes, dimanche. Le président ukrainien a aussi rappelé plus tard que son gouvernement donnerait la priorité à la « souveraineté » et à l’« intégrité territoriale » de l’Ukraine lors des discussions prévues en Turquie.Le chef du renseignement militaire ukrainien, Kyrylo Boudanov, a accusé le président russe, Vladimir Poutine, de vouloir scinder l’Ukraine en deux en prenant le contrôle de l’est du pays. « Il s’agit de fait d’une tentative pour créer une Corée du Nord et du Sud en Ukraine », a-t-il dit en référence à la division de la Corée après la seconde guerre mondiale.Sur le front, après plus de quatre semaines d’offensive, l’armée russe n’est pas parvenue à prendre le contrôle de villes ukrainiennes majeures. Vendredi, Moscou a laissé entendre que ses objectifs étaient revus pour se concentrer sur le contrôle de la région du Donbass, où des séparatistes prorusses combattent les forces ukrainiennes depuis 2014.A Marioupol, ville assiégée et bombardée depuis des semaines, « la population se bat pour survivre. La situation humanitaire est catastrophique », a affirmé dans la nuit de dimanche à lundi le ministère des affaires étrangères ukrainien. « Les forces armées russes sont en train de transformer la ville en poussière », a ajouté M. Zelensky. Emmanuel Macron a dit, dimanche, qu’il parlerait au président russe lundi ou mardi pour organiser une opération d’évacuation de la ville.Depuis l’invasion de l’Ukraine par l’armée russe, le 24 février, plus de 3,8 millions de personnes ont fui le pays, selon le décompte de l’Organisation des Nations unies (ONU) publié dimanche. C’est 48 450 de plus que lors du précédent pointage, samedi. Au total, plus de dix millions de personnes, soit environ un quart de la population, ont dû quitter leur foyer soit en traversant la frontière pour trouver refuge dans les pays limitrophes, soit en trouvant refuge ailleurs en Ukraine.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Décryptages. Comment une simple phrase sur Poutine a parasité la fin de la tournée européenne de Biden         Factuel. A défaut de faire la guerre, Odessa fait la chasse aux espions         Décryptages. Ces dirigeants européens qui quittent à regret les conseils d’administration des groupes russes         Chronique. « Une guerre des contrats d’armement dans la vraie guerre se prépare entre industriels européens et américains »         Décryptages. L’Eglise orthodoxe russe dans la tourmente         Factuel. Le continent africain dans le viseur de RT         Décryptages. Inflation, dette, pénuries… La guerre en Ukraine augmente la vulnérabilité des économies émergentes         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ?  » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation en Ukraine                                                                                  Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","coverageStartTime":"2022-03-28T16:42:04+00:00","coverageEndTime":"2022-03-29T04:42:04+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: au moins 5\u00a0000 morts \u00e0 Marioupol, selon Kiev ; l\u2019ONU veut mettre en p...","description":"Dans cette ville du sud-est de l\u2019Ukraine, le bilan pourrait m\u00eame \u00eatre plus important et s\u2019\u00e9lever \u00e0 10\u00a0000 morts depuis le d\u00e9but de la guerre, d\u2019apr\u00e8s les autorit\u00e9s ukrainiennes. Selon l\u2019ONU plus de dix millions de personnes, soit environ un quart de la population, ont d\u00fb quitter leur foyer depuis le d\u00e9but du conflit.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Pierre Bouvier, Anna Villechenon et Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : au moins 5 000 morts à Marioupol, selon Kiev ; l’ONU veut mettre en place un « cessez-le-feu humanitaire » entre la Russie et l’Ukraine","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Dans cette ville du sud-est de l\u2019Ukraine, le bilan pourrait m\u00eame \u00eatre plus important et s\u2019\u00e9lever \u00e0 10\u00a0000 morts depuis le d\u00e9but de la guerre, d\u2019apr\u00e8s les autorit\u00e9s ukrainiennes. Selon l\u2019ONU plus de dix millions de personnes, soit environ un quart de la population, ont d\u00fb quitter leur foyer depuis le d\u00e9but du conflit.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/28/0/3500/2333/1342/894/3/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Pierre Bouvier, Anna Villechenon et Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-03-28T16:42:04+00:00"
,"endDate":"2022-03-29T04:42:04+00:00"
             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":""Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: au moins 5\u00a0000 morts \u00e0 Marioupol, selon Kiev ; l\u2019ONU veut mettre en p..."","dateModified":"2022-03-28T16:47:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#317205","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T16:41:33+00:00","articleBody":"     Des m\u00e9dias russes ont affirm\u00e9 lundi que l\u2019autoritaire dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne Ramzan Kadyrov, proche de Vladimir Poutine, s\u2019\u00e9tait rendu \u00e0 Marioupol pour galvaniser ses troupes qui participent \u00e0 l\u2019assaut contre cette grande ville portuaire du sud-est de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Le dirigeant tch\u00e9tch\u00e8ne Ramzan Kadyrov est \u00e0 Marioupol pour renforcer le moral de nos combattants\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Akhmed Douda\u00efev, l\u2019un des plus proches collaborateurs de M. Kadyrov, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse russe RIA Novosti.          RIA Novosti a publi\u00e9 une photo sur laquelle on peut voir M. Kadyrov posant au milieu d\u2019une trentaine d\u2019hommes arm\u00e9s dans une pi\u00e8ce ferm\u00e9e, d\u00e9clarant qu\u2019elle avait \u00e9t\u00e9 prise \u00e0 Marioupol.          La t\u00e9l\u00e9vision russe a par ailleurs publi\u00e9 des images montrant une rencontre entre M. Kadyrov et un homme pr\u00e9sent\u00e9 comme un g\u00e9n\u00e9ral russe, Andre\u00ef Mordvitchev, que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne affirme avoir tu\u00e9.          L\u2019AFP n\u2019\u00e9tait pas en mesure de v\u00e9rifier ces affirmations de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.          M. Kadyrov, qui dirige d\u2019une main de fer la r\u00e9publique russe de Tch\u00e9tch\u00e9nie, avait affirm\u00e9 la semaine derni\u00e8re que ses forces avaient pris la mairie de Marioupol, avant d\u2019indiquer qu\u2019il s\u2019agissait en fait d\u2019un autre b\u00e2timent officiel situ\u00e9 en p\u00e9riph\u00e9rie de la ville.          Mi-mars, Kadyrov avait annonc\u00e9 qu\u2019un millier de \u00ab\u00a0volontaires\u00a0\u00bb tch\u00e9tch\u00e8nes s\u2019\u00e9taient rendus en Ukraine pour combattre. Fid\u00e8le du pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine, l\u2019homme de 45 ans, dispose d\u2019une milice \u00e0 ses ordres. Les forces sous son contr\u00f4le sont accus\u00e9es de nombreuses exactions en Tch\u00e9tch\u00e9nie.              Le chef de la R\u00e9publique tch\u00e9tch\u00e8ne Ramzan Kadyrov assiste \u00e0 une c\u00e9r\u00e9monie d'inauguration \u00e0 Grozny, en Russie, le 5 octobre 2021. CHINGIS KONDAROV \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/481c0f5_1648485995311-517034.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Tchétchène Kadyrov s’est rendu à Marioupol, selon la presse russe","dateModified":"2022-03-28T16:46:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#317109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T16:30:50+00:00","articleBody":"     Confront\u00e9 \u00e0 une grogne sociale in\u00e9dite depuis son arriv\u00e9e au pouvoir, le premier ministre espagnol Pedro Sanchez a d\u00e9voil\u00e9 lundi un plan d\u2019aides directes de\u00a06\u00a0milliards d\u2019euros pour les m\u00e9nages et les entreprises, qui comprend une baisse du prix des carburants.          Ce plan vise \u00e0 compenser les cons\u00e9quences \u00e9conomiques de la guerre en Ukraine qui a accentu\u00e9 la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie et sera adopt\u00e9 mardi en conseil des ministres. Il \u00ab\u00a0durera jusqu\u2019au 30\u00a0juin\u00a0\u00bb et inclura \u00e9galement \u00ab\u00a010\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb de cr\u00e9dits garantis par l\u2019Etat, a pr\u00e9cis\u00e9 le premier ministre socialiste lors d\u2019un forum \u00e9conomique.          Parmi les mesures phares de ce plan d\u2019aides, figure une subvention de 20\u00a0centimes d\u2019euros sur les carburants, financ\u00e9e \u00e0 hauteur de 15\u00a0centimes d\u2019euros par l\u2019Etat et de 5\u00a0centimes par les compagnies p\u00e9troli\u00e8res. Le gouvernement de gauche avait d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9, jeudi, un m\u00e9canisme similaire, mais seulement pour les transporteurs routiers.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Madrid annonce 6 milliards d’euros d’aides face aux conséquences de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-03-28T16:50:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#317141","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T16:24:31+00:00","articleBody":"         Des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens montent dans un train en direction de Varsovie \u00e0 la gare de Przemysl, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polono-ukrainienne, le 27 mars 2022. ANGELOS TZORTZINIS \/ AFP           La commissaire europ\u00e9enne Ylva Johansson a estim\u00e9 lundi qu\u2019il fallait \u00ab\u00a0encourager\u00a0\u00bb les r\u00e9fugi\u00e9s d\u2019Ukraine actuellement en Pologne \u00e0 aller vers des pays de l\u2019UE qui sont moins sous pression, \u00e0 l\u2019occasion d\u2019une r\u00e9union extraordinaire des ministres de l\u2019int\u00e9rieur des Vingt-Sept \u00e0 Bruxelles.          Sur les 3,8\u00a0millions de personnes qui ont fui l\u2019offensive russe en Ukraine, pr\u00e8s de 2,3\u00a0millions sont arriv\u00e9es en Pologne, selon le HCR. Le nombre d\u2019arriv\u00e9es dans l\u2019UE a ralenti, pour s\u2019\u00e9tablir d\u00e9sormais \u00e0 quelque 50\u00a0000 par jour, contre 200\u00a0000 au pic de l\u2019afflux, selon la Commission europ\u00e9enne.          Des quotas de r\u00e9partition des r\u00e9fugi\u00e9s \u2013 tels que d\u00e9cid\u00e9s lors de la crise de 2015-2016 \u2013 ne sont pas \u00e0 l\u2019ordre du jour, et les discussions entre Etats membres pour soulager les pays frontaliers de l\u2019Ukraine se font sur la base du volontariat, via une plate-forme de solidarit\u00e9, sur laquelle ils pr\u00e9sentent leur capacit\u00e9 d\u2019accueil.          Les pays actuellement les plus sous pression en termes d\u2019accueil de r\u00e9fugi\u00e9s sont la Pologne, puis l\u2019Autriche et la R\u00e9publique tch\u00e8que, selon la Commission, qui a \u00e9tabli un \u00ab\u00a0index\u00a0\u00bb en fonction du nombre de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens accueillis, du nombre de demandeurs d\u2019asile toutes nationalit\u00e9s confondues l\u2019ann\u00e9e derni\u00e8re, par rapport \u00e0 la taille du pays.          Les personnes fuyant l\u2019Ukraine peuvent b\u00e9n\u00e9ficier, depuis d\u00e9but mars dans l\u2019UE, d\u2019une protection temporaire d\u2019une dur\u00e9e pouvant aller jusqu\u2019\u00e0 trois ans qui leur permet l\u2019acc\u00e8s au logement, au march\u00e9 du travail, au syst\u00e8me scolaire, au syst\u00e8me social et de sant\u00e9, en vertu d\u2019une directive de 2001 qui a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e pour la premi\u00e8re fois.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/d4073f9_1648485106889-340823.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il faut « encourager » les réfugiés en Pologne à aller vers d’autres Etats membres, estime la co...","dateModified":"2022-03-28T16:45:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#317074","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T16:08:12+00:00","articleBody":"    Bonjour, avez-vous des nouvelles concernant les symptomes d'empoisonnement d'Abramovich et des negociateurs ukrainiens?    anonyme        Bonjour, Je lis dans la presse \u00e9trang\u00e8re que l'oligarque russe Roman Abramovich et d'autres n\u00e9gociateurs de paix ukrainiens auraient souffert des sympt\u00f4mes d'un empoisonnement pr\u00e9sum\u00e9 au d\u00e9but du mois, apr\u00e8s une rencontre \u00e0 Kiev. Avez-vous des informations sur cela (qui, si av\u00e9r\u00e9, est assez grave car r\u00e9v\u00e9lateur d'une absence de volont\u00e9 r\u00e9elle de n\u00e9gociation). Merci.    Jean-Pascal         Bonjour,          C\u2019est en tout cas qu\u2019affirme le Wall Street Journal. Selon les informations du quotidien am\u00e9ricain, le milliardaire russe et propri\u00e9taire du club de football de Chelsea, Roman Abramovitch, qui est impliqu\u00e9 dans les n\u00e9gociations de paix entre la Russie et l\u2019Ukraine, aurait \u00e9t\u00e9 victime d\u2019un empoisonnement pr\u00e9sum\u00e9.          Lui et les n\u00e9gociateurs ukrainiens souffriraient de sympt\u00f4mes, comme les yeux rouges et larmoyants, apr\u00e8s une r\u00e9union \u00e0 Kiev, courant mars. Ces derniers imputent cet empoisonnement pr\u00e9sum\u00e9 aux partisans de la ligne dure \u00e0 Moscou qui, selon eux, veulent saboter les pourparlers pour mettre fin \u00e0 la guerre.          Le site d\u2019investigation Bellingcat confirme, lui, que \u00ab\u00a0trois membres de la d\u00e9l\u00e9gation participant aux pourparlers de paix entre l\u2019Ukraine et la Russie dans la nuit du 3 au 4\u00a0mars\u00a02022 ont pr\u00e9sent\u00e9 des sympt\u00f4mes compatibles avec un empoisonnement aux armes chimiques. L\u2019une des victimes \u00e9tait l\u2019entrepreneur russe Roman Abramovitch\u00bb\u00a0.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":""Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: au moins 5\u00a0000 morts \u00e0 Marioupol, selon Kiev ; l\u2019ONU veut mettre en p..."","dateModified":"2022-03-28T16:19:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#317067","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T15:54:36+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une d\u00e9claration lundi \u00e0 la presse au si\u00e8ge des Nations unies \u00e0 New York, son secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral Antonio Guterres a d\u00e9clar\u00e9 avoir \u00ab\u00a0demand\u00e9 \u00e0 Martin Griffiths [secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint pour les affaires humanitaires] d\u2019\u00e9tudier imm\u00e9diatement avec les parties impliqu\u00e9es la possibilit\u00e9 d\u2019accords et d\u2019arrangements pour un cessez-le-feu humanitaire en Ukraine\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L’ONU va chercher à mettre en place un « cessez-le-feu humanitaire » entre la Russie et l’Ukrain...","dateModified":"2022-03-28T16:06:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#317001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T15:35:46+00:00","articleBody":"     Au moins 5\u00a0000\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es \u00e0 Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, a annonc\u00e9 lundi \u00e0 l\u2019Agence France-Presse une conseill\u00e8re de la pr\u00e9sidence ukrainienne, charg\u00e9e des couloirs humanitaires\u00a0:          \u00ab\u00a0Environ 5\u00a0000\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9es, mais les gens ne sont plus enterr\u00e9s depuis dix jours \u00e0 cause des bombardements continus\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Tetiana Lomakina, estimant qu\u2019\u00ab\u00a0au vu du nombre de personnes encore sous les d\u00e9combres (\u2026) il pourrait y avoir autour de 10\u00a0000\u00a0morts.\u00a0\u00bb              Des cadavres sont plac\u00e9s dans une fosse commune \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de Marioupol, en Ukraine, le mercredi 9\u00a0mars\u00a02022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/ed157c2_1648482777483-186467.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins 5 000 morts à Marioupol, probablement « 10 000 », selon l’Ukraine","dateModified":"2022-03-28T16:04:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#316963","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T15:23:23+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci \u00e0 toute votre \u00e9quipe. Avez-vous de nouvelles infos au sujet de l'appel t\u00e9l\u00e9phonique de Macron \u00e0 Poutine ?    Patmic         Bonjour,          Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais a en effet affirm\u00e9 hier qu\u2019il parlerait \u00e0 son homologue russe, Vladimir Poutine, lundi ou mardi pour organiser une op\u00e9ration d\u2019\u00e9vacuation de la ville de Marioupol. Nous n\u2019en savons pas plus depuis dimanche.          Emmanuel Macron, qui s\u2019est d\u00e9j\u00e0 entretenu huit fois avec M.\u00a0Poutine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, reste convaincu que la voie du dialogue avec Moscou est encore possible, \u00ab\u00a0pour arr\u00eater la guerre que la Russie a lanc\u00e9e en Ukraine, sans faire la guerre\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":""Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: au moins 5\u00a0000 morts \u00e0 Marioupol, selon Kiev ; l\u2019ONU veut mettre en p..."","dateModified":"2022-03-28T15:29:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#316735","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T15:09:19+00:00","articleBody":"         Halyna Falko regarde les destructions caus\u00e9es par une attaque russe \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de sa maison, pr\u00e8s de Brovary, dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, lundi 28\u00a0mars\u00a02022. RODRIGO ABD \/ AP               Des soldats ukrainiens se rassemblent pr\u00e8s de la ligne de front, \u00e0 Brovary, dans la banlieue est de Kiev, en Ukraine, lundi 28\u00a0mars\u00a02022. RODRIGO ABD \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/4b66744_1648475048364-199057.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Brovary, dans la banlieue de Kiev","dateModified":"2022-03-28T15:19:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#316934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T15:08:38+00:00","articleBody":"    Bonjour, les rounds de n\u00e9gociations se d\u00e9roulent-ils toujours? Merci.    fff         Bonjour,          Les n\u00e9gociations ne devraient commencer que mardi. \u00ab\u00a0Pour l\u2019instant, nous ne pouvons pas constater quelque progr\u00e8s ou avanc\u00e9es significatives\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov \u00e0 la presse.          \u00ab\u00a0Pour l\u2019heure, nous ne pouvons pas parler des progr\u00e8s et nous n\u2019allons pas le faire\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, en pr\u00e9cisant qu\u2019il n\u2019y avait \u00ab\u00a0pas d\u2019avanc\u00e9es\u00a0\u00bb non plus dans l\u2019organisation d\u2019une \u00e9ventuelle rencontre entre le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Enfin, selon M.\u00a0Peskov, \u00ab\u00a0il est tr\u00e8s peu probable\u00a0\u00bb que les n\u00e9gociations, qui se sont d\u00e9roul\u00e9es ces deux derni\u00e8res semaines par visioconf\u00e9rence, reprennent en pr\u00e9sentiel lundi soir. \u00ab\u00a0Les d\u00e9l\u00e9gations ne font qu\u2019arriver aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir, le d\u00e9but du nouveau round de n\u00e9gociations est attendu pour mardi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":""Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: au moins 5\u00a0000 morts \u00e0 Marioupol, selon Kiev ; l\u2019ONU veut mettre en p..."","dateModified":"2022-03-28T15:16:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#316857","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T14:59:30+00:00","articleBody":"    Des nouvelles de la Basketeuse am\u00e9ricaine arr\u00eat\u00e9e en Russie?    Bibou13         Bonjour,          Les derni\u00e8res nouvelles datent de mercredi dernier. La star am\u00e9ricaine du basket Brittney Griner, d\u00e9tenue en Russie depuis plus d\u2019un mois, a pu rencontrer un responsable de l\u2019ambassade des Etats-Unis qui l\u2019a trouv\u00e9e en \u00ab\u00a0bonne sant\u00e9\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 mercredi le porte-parole de la diplomatie am\u00e9ricaine. \u00ab\u00a0Nous continuerons \u00e0 faire tout ce qui est en notre pouvoir pour qu\u2019elle soit trait\u00e9e de fa\u00e7on juste tout au long de ce processus\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.          Celle qui est consid\u00e9r\u00e9e comme l\u2019une des meilleures joueuses du monde risque jusqu\u2019\u00e0 dix ans de prison. Elle a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e dans un centre de d\u00e9tention, d\u2019o\u00f9 \u2013 sur d\u00e9cision d\u2019un tribunal russe \u2013 elle ne pourra sortir avant le 19\u00a0mai.          L\u2019arrestation de cette double m\u00e9daill\u00e9e olympique, ouvertement lesbienne, n\u2019a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e au grand public que quinze jours apr\u00e8s son arrestation, le 5\u00a0mars. Entre-temps, les forces russes avaient envahi l\u2019Ukraine, d\u00e9clenchant une crise internationale et d\u2019importantes sanctions am\u00e9ricaines contre Moscou. Washington craint que la joueuse ne soit utilis\u00e9e comme un outil de pression dans le conflit et a pour l\u2019instant fait profil bas sur son cas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":""Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: au moins 5\u00a0000 morts \u00e0 Marioupol, selon Kiev ; l\u2019ONU veut mettre en p..."","dateModified":"2022-03-28T15:09:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#316907","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T14:48:11+00:00","articleBody":"         Sur la place Rouge pendant une chute de neige dans le centre de Moscou en Russie, le 28\u00a0mars\u00a02022. NATALIA KOLESNIKOVA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/5e23e30_1648477211360-348975.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":""Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: au moins 5\u00a0000 morts \u00e0 Marioupol, selon Kiev ; l\u2019ONU veut mettre en p..."","dateModified":"2022-03-28T15:06:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#316816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T14:45:03+00:00","articleBody":"     La Mac\u00e9doine du Nord a ordonn\u00e9 lundi l\u2019expulsion de cinq diplomates russes, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res. Ces diplomates \u00ab\u00a0se livraient \u00e0 des activit\u00e9s contraires \u00e0 la Convention de Vienne sur les relations diplomatiques\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9, en r\u00e9f\u00e9rence au trait\u00e9 qui encadre les rapports entre les Etats. Les int\u00e9ress\u00e9s ont cinq jours pour quitter le petit pays des Balkans, a ajout\u00e9 le minist\u00e8re.          Cette d\u00e9cision survient apr\u00e8s une s\u00e9rie d\u2019expulsions r\u00e9centes de diplomates russes des Etats-Unis, de Pologne, de Bulgarie, de Slovaquie ou des pays baltes. Ces derni\u00e8res ann\u00e9es, la Mac\u00e9doine du Nord a expuls\u00e9 des diplomates russes \u00e0 trois reprises dans la foul\u00e9e de l\u2019affaire de l\u2019empoisonnement de Sergue\u00ef Skripal \u00e0 Salisbury, au Royaume-Uni. Londres accuse Moscou d\u2019en \u00eatre responsable.          A la suite de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine le mois dernier, la Mac\u00e9doine du Nord s\u2019est jointe aux sanctions impos\u00e9es \u00e0 la Russie par l\u2019Union europ\u00e9enne. Skopje a d\u00e9sign\u00e9 la Russie comme un \u00ab\u00a0Etat hostile\u00a0\u00bb. L\u2019ancienne R\u00e9publique yougoslave a adh\u00e9r\u00e9 \u00e0 l\u2019OTAN en mars\u00a02020.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Macédoine du Nord ordonne l’expulsion de cinq diplomates russes","dateModified":"2022-03-28T14:51:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#316843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T14:41:48+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJe tente ma chance, on sait jamais... \r\nSelon le site oryxspioenkop.com, 2000 engins russes auraient \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits, abandonn\u00e9s ou captur\u00e9s, cela me semble \u00e9norme, est-ce que l'info a pu \u00eatre recoup\u00e9e ou v\u00e9rifi\u00e9e ?    Franchute        Dans les.prochaines minutes Oryx \u00e7a recenser 2000 v\u00e9hicules perdus pour l'arm\u00e9e russe. Je dis \u00e7a au cas o\u00f9 vous voudriez renforcer le moral ukrainiens !    Russian losses         Bonjour Franchute et Russian losses,          En effet, le site r\u00e9pertorie toutes les pertes en mat\u00e9riel\u00a0: elles vont du char d\u2019assaut \u00e0 la Jeep, en passant par les mortiers, les camions.          Chaque entr\u00e9e est accompagn\u00e9e d\u2019une photo des mat\u00e9riels en question.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":""Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: au moins 5\u00a0000 morts \u00e0 Marioupol, selon Kiev ; l\u2019ONU veut mettre en p..."","dateModified":"2022-03-28T14:47:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#316757","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T14:28:07+00:00","articleBody":"    Bonjour, je constate une r\u00e9duction du nombre de publications concernant les combats en eux-m\u00eame. Est-ce parce que les lignes se figent, parce que c'est plus calme, ou parce que les informations vous parviennent plus difficilement ?    Thomas         Bonjour Thomas,          Les lignes ne sont pas vraiment fig\u00e9es\u00a0: dans son communiqu\u00e9 publi\u00e9, lundi, en milieu de journ\u00e9e, l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne affirme que l\u2019arm\u00e9e russe se r\u00e9organise pour pr\u00e9parer la reprise de ses op\u00e9rations offensives et mentionne une multitude d\u2019endroits o\u00f9 les Ukrainiens se battent.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique estime que la Russie a progress\u00e9 dans le Sud, \u00e0 proximit\u00e9 de Marioupol, o\u00f9 de violents combats se poursuivent, l\u2019arm\u00e9e russe tentant de s\u2019emparer du port.L\u2019AFP signale que les forces ukrainiennes annoncent avoir repris le contr\u00f4le de Malaia Rohan, un petit village en p\u00e9riph\u00e9rie de Kharkiv.Le Kyiv Independent signale que les forces russes tentent d\u2019avancer sur Kiev depuis le nord-ouest et l\u2019est, en prenant possession des routes et des villages voisins. De son c\u00f4t\u00e9, le maire d\u2019Irpin annonce que les forces ukrainiennes ont repris la ville aux forces russes.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":""Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: au moins 5\u00a0000 morts \u00e0 Marioupol, selon Kiev ; l\u2019ONU veut mettre en p..."","dateModified":"2022-03-28T15:10:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#316719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T14:15:44+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9 lundi l\u2019expulsion de trois diplomates slovaques, en r\u00e9action \u00e0 une d\u00e9cision similaire prise en mars par la Slovaquie \u00e0 l\u2019\u00e9gard de trois diplomates russes. \u00ab\u00a0Ils doivent quitter le territoire de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie dans les 72\u00a0heures\u00a0\u00bb, a indiqu\u00e9 le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe dans un communiqu\u00e9.          L\u2019ambassadeur de Slovaquie a \u00e9t\u00e9 convoqu\u00e9 lundi au minist\u00e8re pour lui faire part de cette d\u00e9cision, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9. Moscou a \u00e9galement \u00ab\u00a0protest\u00e9 fermement\u00a0\u00bb contre des \u00ab\u00a0entraves au travail des missions russes en Slovaquie et des menaces \u00e0 leur fonctionnement en toute s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, selon la m\u00eame source.          La Slovaquie a d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 la mi-mars d\u2019expulser trois diplomates russes \u00ab\u00a0pour leur activit\u00e9 en violation de la Convention de Vienne sur les relations diplomatiques\u00a0\u00bb, selon le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res slovaque. La formule diplomatique du communiqu\u00e9 sur la violation de la Convention de Vienne est souvent utilis\u00e9e pour signaler des activit\u00e9s d\u2019espionnage.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie expulse trois diplomates slovaques","dateModified":"2022-03-28T14:28:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#316771","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T13:57:05+00:00","articleBody":"         Des Ukrainiens \u00e9vacu\u00e9s se tiennent debout dans un bus transportant des r\u00e9fugi\u00e9s, apr\u00e8s avoir travers\u00e9 la fronti\u00e8re ukrainienne, \u00e0 Medyka, dans le sud-est de la Pologne, le 28\u00a0mars\u00a02022. Plus de 3,8\u00a0millions de personnes ont fui l'Ukraine depuis l\u2019invasion de la Russie il y a un mois, selon les chiffres de l\u2019ONU au 28\u00a0mars, mais le flux de r\u00e9fugi\u00e9s a nettement ralenti. ANGELOS TZORTZINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/5ae4f6b_1648475758907-349286.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":""Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: au moins 5\u00a0000 morts \u00e0 Marioupol, selon Kiev ; l\u2019ONU veut mettre en p..."","dateModified":"2022-03-28T14:04:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#316702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T13:45:47+00:00","articleBody":"     En pleine vague de sanctions contre Moscou depuis son offensive en Ukraine, le chef de la diplomatie russe a annonc\u00e9 lundi qu\u2019un d\u00e9cret \u00e9tait en pr\u00e9paration pour limiter l\u2019acc\u00e8s au territoire russe aux ressortissants de pays auteurs d\u2019actes \u00ab\u00a0inamicaux\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Un projet de d\u00e9cret pr\u00e9sidentiel est en pr\u00e9paration pour introduire des mesures de repr\u00e9sailles, concernant les visas, en lien avec les actions inamicales de plusieurs gouvernements \u00e9trangers\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sergue\u00ef Lavrov, ajoutant que ce projet pr\u00e9voyait \u00ab\u00a0toute une s\u00e9rie de restrictions\u00a0\u00bb pour entrer en Russie, mais sans pr\u00e9ciser quels pays seraient sanctionn\u00e9s en particulier.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou envisage de restreindre l’accès au territoire russe aux ressortissants de pays « inamicaux \xC2...","dateModified":"2022-03-28T13:56:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#316631","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T13:35:30+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nY-a-t-il un indice d'int\u00e9r\u00eat de la population fran\u00e7aise pour ce conflit ?\r\nPersonnellement, \u00e0 mon travail, je lance souvent le sujet, mais cela n'a pas l'air de les int\u00e9resser (sauf mon patron, \u00e0 cause de l'augmentation des prix du carburant et des mati\u00e8res premi\u00e8res).\r\nUn sondage sur l'opinion des fran\u00e7ais ?\r\nMerci    Marc         Bonjour Marc,          L\u2019IFOP a publi\u00e9 aujourd\u2019hui un sondage sur \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais, la guerre en Ukraine et le second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb : les Fran\u00e7ais se r\u00e9v\u00e8lenttr\u00e8s inquiets de la situation actuelle en Ukraine (88\u00a0%). L\u2019IFOP a publi\u00e9 un autre sondage selon lequel \u00ab\u00a0plus d\u2019un Fran\u00e7ais sur deux croit \u00e0 au moins une des th\u00e8ses russes sur les origines de la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":""Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: au moins 5\u00a0000 morts \u00e0 Marioupol, selon Kiev ; l\u2019ONU veut mettre en p..."","dateModified":"2022-03-28T14:39:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#316643","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T13:28:48+00:00","articleBody":"     La Commission europ\u00e9enne a recommand\u00e9 lundi aux pays membres de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) ayant accord\u00e9 des \u00ab\u00a0passeports dor\u00e9s\u00a0\u00bb \u00e0 des citoyens russes ou bi\u00e9lorusses d\u2019envisager de les retirer pour les personnes faisant l\u2019objet de sanctions en lien avec la guerre en Ukraine.          Trois pays de l\u2019Union europ\u00e9enne \u2013 la Bulgarie, Chypre et Malte \u2013 ont tir\u00e9 pendant des ann\u00e9es d\u2019importants revenus de l\u2019octroi de la nationalit\u00e9 de leur pays \u00e0 des \u00e9trangers en \u00e9change d\u2019investissements. Ces programmes, depuis longtemps dans le collimateur de la Commission, ont tous \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9s ou suspendus.          \u00ab\u00a0Certains ressortissants russes ou bi\u00e9lorusses qui font l\u2019objet de sanctions ou soutiennent de mani\u00e8re significative la guerre en Ukraine pourraient avoir acquis la citoyennet\u00e9 de l\u2019Union europ\u00e9enne ou un acc\u00e8s privil\u00e9gi\u00e9 \u00e0 l\u2019Union, y compris pour voyager librement dans l\u2019espace Schengen, dans le cadre de ces programmes\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 l\u2019ex\u00e9cutif europ\u00e9en dans un communiqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Pour faire face \u00e0 ces risques imm\u00e9diats\u00a0\u00bb, la Commission \u00ab\u00a0recommande aux Etats membres d\u2019\u00e9valuer s\u2019il y a lieu de retirer la citoyennet\u00e9 accord\u00e9e dans le cadre d\u2019un programme de \u201cpasseport dor\u00e9\u201d aux ressortissants russes ou bi\u00e9lorusses\u00a0\u00bb figurant sur la liste noire de l\u2019UE.          La Commission a cependant soulign\u00e9 qu\u2019elle ne savait pas combien de personnes sanctionn\u00e9es \u00e9taient potentiellement en possession de \u00ab\u00a0passeports dor\u00e9s\u00a0\u00bb. Bruxelles a par ailleurs de nouveau r\u00e9clam\u00e9 la fin d\u00e9finitive de ces programmes controvers\u00e9s.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: malaise \u00e0 Chypre, terre d\u2019asile des oligarques russes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruxelles souhaite le retrait des « passeports dorés » donnés aux Russes sous sanctions","dateModified":"2022-03-28T14:21:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#316595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T13:07:23+00:00","articleBody":"         Une femme pleure \u00e0 Kiev apr\u00e8s avoir fui sa maison dans la banlieue de la ville, le 28\u00a0mars\u00a02022. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/e2d5cdc_1648472675612-349152.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":""Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: au moins 5\u00a0000 morts \u00e0 Marioupol, selon Kiev ; l\u2019ONU veut mettre en p..."","dateModified":"2022-03-28T13:14:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#316528","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T12:56:06+00:00","articleBody":"    Bonjour, le journal ind\u00e9pendant \"Nova\u00efa Gazeta\", qui a annonc\u00e9 sa cessation de para\u00eetre en ce moment de guerre, fait-il partie des m\u00e9dias russes qui ont interview\u00e9 le pr\u00e9sident de l'Ukraine?     Wolf         Bonjour Wolf,          Dimanche, Volodymyr Zelensky s\u2019est entretenu, lors d\u2019une visioconf\u00e9rence de plus d\u2019une heure et demie, avec plusieurs journalistes\u00a0: Ivan Kolpakov, r\u00e9dacteur en chef de Meduza, site d\u2019information en langue russe bas\u00e9 en Lettonie\u00a0; Vladimir Solovyov, reporter pour Kommersant, quotidien bas\u00e9 \u00e0 Moscou\u00a0; Mikha\u00efl Zygar, journaliste russe ind\u00e9pendant qui a fui \u00e0 Berlin apr\u00e8s le d\u00e9but de la guerre\u00a0; Tikhon Dzyadko, r\u00e9dacteur en chef de la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision ind\u00e9pendante TV Dojd, temporairement ferm\u00e9e, qui avait quitt\u00e9 Moscou pour Tbilissi, en G\u00e9orgie.          Nova\u00efa Gazeta a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas publier l\u2019interview, bien que M.\u00a0Zygar ait pos\u00e9 une question au nom de son r\u00e9dacteur en chef, Dmitri Muratov. Le gendarme russe de la communication et de l\u2019information, Roskomnadzor, a intim\u00e9 dans un communiqu\u00e9 aux m\u00e9dias russes de ne pas publier cet entretien et a indiqu\u00e9 qu\u2019une enqu\u00eate \u00e9tait ouverte contre ceux qui avaient particip\u00e9 \u00e0 l\u2019interview.          Voici l\u2019entretien sous-titr\u00e9 en anglais\u00a0:                                              ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":""Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: au moins 5\u00a0000 morts \u00e0 Marioupol, selon Kiev ; l\u2019ONU veut mettre en p..."","dateModified":"2022-03-28T14:40:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#316520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T12:36:50+00:00","articleBody":"     Les pays du G7 ont estim\u00e9 lundi que l\u2019exigence d\u2019un paiement en roubles du gaz russe n\u2019est \u00ab\u00a0pas acceptable\u00a0\u00bb.  Le ministre de l\u2019\u00e9conomie et de la protection du climat allemand, Robert Habeck, a d\u00e9clar\u00e9, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une r\u00e9union virtuelle avec ses homologues du G7\u00a0:           Tous les ministres du G7 sont tomb\u00e9s d\u2019accord sur le fait qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une violation unilat\u00e9rale et claire des contrats existants (\u2026) ce qui signifie qu\u2019un paiement en roubles n\u2019est pas acceptable.            Je pense qu\u2019il faut interpr\u00e9ter cette demande comme le fait que Poutine est dos au mur.           Peu auparavant, le Kremlin avait d\u00e9clar\u00e9 r\u00e9fl\u00e9chir aux moyens lui permettant d\u2019accepter le paiement de ses exportations de gaz naturel en roubles, ajoutant qu\u2019il r\u00e9agirait si ses clients europ\u00e9ens refusaient d\u2019utiliser la monnaie nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"
           Dans un message publi\u00e9 sur Twitter, le journal\u00a0ind\u00e9pendant russe Nova\u00efa Gazeta \u00e9crit\u00a0: \u00ab\u00a0Nous avons re\u00e7u un autre avertissement d[u r\u00e9gulateur des communications de l\u2019Etat russe] Roskomnadzor. Apr\u00e8s cela, nous suspendons notre publication sur les r\u00e9seaux et sur papier jusqu\u2019\u00e0 la fin\u00a0de l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale sur le territoire de l\u2019Ukraine. Cordialement, les r\u00e9dacteurs de Nova\u00efa Gazeta.\u00a0\u00bb          Nova\u00efa Gazeta avait re\u00e7u un premier avertissement le 22\u00a0mars pour manquement \u00e0 une loi controvers\u00e9e sur les \u00ab\u00a0agents de l\u2019\u00e9tranger\u00a0\u00bb. Apr\u00e8s deux avertissements, le Roskomnadzor peut retirer sa licence \u00e0 un m\u00e9dia, rappelle le journal, qui ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0Chers amis, les conditions de travail des journalistes en Russie se d\u00e9t\u00e9riorent de jour en jour\u00a0: les m\u00e9dias ind\u00e9pendants sont ferm\u00e9s, de nouvelles interdictions entrent en vigueur.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le journal « Novaïa Gazeta » suspend sa publication pendant la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-03-28T13:45:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#316351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T11:58:30+00:00","articleBody":"    Re-re-bonjour, je re-repose ma question : comment acc\u00e9der aux transcriptions des entretiens t\u00e9l\u00e9phoniques entre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais et Poutine ? Re-re-merci    Jean-Pascal         Bonjour Jean-Pascal,          Il faudra prendre votre mal en patience. En\u00a02019, le service CheckNews de Lib\u00e9ration r\u00e9pondait \u00e0 une question semblable \u00e0 la v\u00f4tre (\u00ab\u00a0Est-ce que les appels des pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique fran\u00e7ais sont retranscrits, comme ceux de Trump\u00a0\u00bb, l\u2019article \u00e9voquant un entretien entre Trump et\u2026 Zelensky).          Il explique que les entretiens t\u00e9l\u00e9phoniques ne sont pas n\u00e9cessairement retranscrits. S\u2019ils le sont, ils sont vers\u00e9s au service d\u2019archives de la pr\u00e9sidence de la R\u00e9publique, qui les transmet \u00e0 la fin des mandats pr\u00e9sidentiels aux Archives nationales.          Le portail national des Archives explique\u00a0: \u00ab\u00a0Depuis la loi de 2008, les documents d\u2019archives publiques sont par principe librement communicables \u00e0 toute personne qui en fait la demande (art. L.\u00a0213-1 du code du patrimoine). Cependant, ils contiennent parfois des informations qu\u2019il est n\u00e9cessaire de prot\u00e9ger pendant un certain temps avant de permettre leur communication. Les diff\u00e9rents secrets prot\u00e9g\u00e9s sont pr\u00e9cis\u00e9s \u00e0 l\u2019article L.311-5 du code des relations entre le public et l\u2019administration, et les d\u00e9lais \u00e0 l\u2019issue desquels les documents qui les comportent deviennent librement communicables sont expos\u00e9s \u00e0 l\u2019article L.213-2 du code du patrimoine. Les principaux secrets prot\u00e9g\u00e9s sont les secrets de l\u2019Etat (la d\u00e9fense nationale, les d\u00e9lib\u00e9rations du gouvernement, la conduite de la politique ext\u00e9rieure, la s\u00fbret\u00e9 de l\u2019Etat\u2026), les secrets des personnes (la vie priv\u00e9e, le secret m\u00e9dical\u2026), le secret industriel et commercial, le secret de l\u2019instruction judiciaire\u2026 A l\u2019\u00e9ch\u00e9ance des d\u00e9lais de communicabilit\u00e9, ces documents deviennent librement communicables sans restriction \u00e0 toute personne qui en fait la demande.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":""Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: au moins 5\u00a0000 morts \u00e0 Marioupol, selon Kiev ; l\u2019ONU veut mettre en p..."","dateModified":"2022-03-28T14:40:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#316387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T11:51:39+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nPourriez-vous nous faire un r\u00e9sum\u00e9 sur les d\u00e9bats autour de Sergei Loznitsa, s'il vous plait ?\r\n\r\nMerci,    Cin\u00e9phile         Bonjour Cin\u00e9phile,          Cin\u00e9aste ukrainien n\u00e9 en\u00a01964, ayant grandi dans le monde sovi\u00e9tique, math\u00e9maticien de formation, Sergei Loznitsa est l\u2019auteur d\u2019une \u0153uvre documentaire irr\u00e9concili\u00e9e avec l\u2019histoire du XXe\u00a0si\u00e8cle (Ma\u00efdan, 2014\u00a0; Babi Yar. Contexte, 2021), mais aussi de fictions offensives, comme tir\u00e9es \u00e0 boulet rouge (Donbass, 2018). Il n\u2019a cess\u00e9 d\u2019interroger les r\u00e9percussions \u00e0 long terme de cet \u00e9v\u00e9nement non surmont\u00e9 que fut l\u2019effondrement de l\u2019Union sovi\u00e9tique. Aujourd\u2019hui que les chars russes sont entr\u00e9s en Ukraine, il s\u2019exprime avec des mots tranchants et sans langue de bois. Alors qu\u2019il achevait son dernier film \u00e0 Vilnius, en Lituanie, l\u2019annonce de l\u2019invasion l\u2019a conduit \u00e0 se rendre imm\u00e9diatement en Ukraine, l\u00e2chant tout.          Pour en savoir plus, vous pouvez lire cet entretien r\u00e9alis\u00e9 le 5\u00a0mars\u00a0:                    Lire aussi :  Sergei Loznitsa, cin\u00e9aste\u00a0ukrainien\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est non seulement n\u00e9cessaire mais absolument indispensable de filmer la guerre\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":""Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: au moins 5\u00a0000 morts \u00e0 Marioupol, selon Kiev ; l\u2019ONU veut mettre en p..."","dateModified":"2022-03-28T12:26:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#316317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T11:22:52+00:00","articleBody":"     Un peu plus de 40\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ont fui l\u2019Ukraine ces derni\u00e8res vingt-quatre\u00a0heures, portant le total de personnes qui essayent d\u2019\u00e9chapper aux combats d\u00e9clench\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, \u00e0 pr\u00e8s de 3,9\u00a0millions, selon le d\u00e9compte de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) publi\u00e9 lundi. Depuis le 22\u00a0mars, le flux de r\u00e9fugi\u00e9s s\u2019est nettement ralenti. Le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) recensait, sur son site Internet sp\u00e9cifique, lundi vers 12\u00a0heures, 3\u00a0866\u00a0224\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens. Ce sont 41\u00a0748 de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent pointage dimanche.          Au total, plus de dix millions de personnes, soit plus d\u2019un quart de la population, ont d\u00fb quitter leur foyer, soit en traversant la fronti\u00e8re pour trouver refuge dans les pays limitrophes, soit en trouvant refuge ailleurs en Ukraine. L\u2019ONU estime \u00e0 presque 6,5\u00a0millions le nombre de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays.         Pologne           La Pologne accueille \u00e0 elle seule plus de la moiti\u00e9 de tous les r\u00e9fugi\u00e9s qui ont fui depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe \u2013 environ six r\u00e9fugi\u00e9s sur dix. Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, 2\u00a0293\u00a0833\u00a0personnes fuyant le conflit en Ukraine sont entr\u00e9es en Pologne, selon le d\u00e9compte du HCR arr\u00eat\u00e9 au 27\u00a0mars. Avant cette crise, la Pologne abritait d\u00e9j\u00e0 environ 1,5\u00a0million d\u2019Ukrainiens venus, pour la plupart, travailler dans ce pays membre de l\u2019Union europ\u00e9enne.         Roumanie           Selon l\u2019agence de l\u2019ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s, 595\u00a0868\u00a0personnes se sont rendues en Roumanie au 27\u00a0mars. De nombreux r\u00e9fugi\u00e9s d\u00e9cident de poursuivre leur route une fois en s\u00e9curit\u00e9.         Moldavie           Apr\u00e8s leur arriv\u00e9e en Moldavie, petit pays de 2,6\u00a0millions d\u2019habitants et l\u2019un des plus pauvres d\u2019Europe, une partie des r\u00e9fugi\u00e9s poursuivent leur route jusqu\u2019en Roumanie ou en Hongrie, souvent pour retrouver de la famille. Selon le HCR, 383\u00a0627\u00a0personnes \u00e9taient entr\u00e9es en Moldavie au 27\u00a0mars.         Hongrie           La Hongrie a accueilli au 27\u00a0mars 354\u00a0041\u00a0Ukrainiens, selon des chiffres du HCR. Le pays compte cinq postes-fronti\u00e8res avec l\u2019Ukraine.         Slovaquie           Selon les autorit\u00e9s slovaques, 3\u00a0427\u00a0Ukrainiens sont entr\u00e9s dans le pays dimanche. Au total, 282\u00a0886\u00a0personnes sont arriv\u00e9es d\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre. Selon le HCR, au 27\u00a0mars, 275\u00a0439\u00a0Ukrainiens \u00e9taient arriv\u00e9s en Slovaquie.         Russie           Le nombre de personnes s\u2019\u00e9tant r\u00e9fugi\u00e9es en Russie s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 pr\u00e8s de 271\u00a0254 \u00e0 la date du 22\u00a0mars, dernier chiffre disponible. Le HCR note aussi que, entre le 21 et le 23\u00a0f\u00e9vrier, 113\u00a0000\u00a0personnes sont pass\u00e9es des territoires s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et de Lougansk en Russie.         Bi\u00e9lorussie           A la date du 27\u00a0mars, la Bi\u00e9lorussie avait accueilli 9\u00a0075\u00a0personnes.          A noter\u00a0: le HCR a supprim\u00e9 la rubrique concernant les autres pays europ\u00e9ens et pr\u00e9cise que, pour les pays frontaliers de l\u2019Ukraine qui font partie de l\u2019espace Schengen (Hongrie, Pologne, Slovaquie), les chiffres qu\u2019il pr\u00e9sente comptent les personnes qui ont travers\u00e9 la fronti\u00e8re et sont entr\u00e9es dans le pays. Le HCR estime \u00ab\u00a0qu\u2019un grand nombre [d\u2019entre elles] ont poursuivi leur chemin vers d\u2019autres pays\u00a0\u00bb. De plus, l\u2019organisation pr\u00e9cise ne pas compter les gens originaires de pays limitrophes qui quittent l\u2019Ukraine pour rentrer chez eux.                        Des Ukrainiens \u00e9vacu\u00e9s attendent dans un hall de la gare de Przemysl, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polono-ukrainienne, le 28 mars 2022, apr\u00e8s l'invasion militaire de l'Ukraine par la Russie. ANGELOS TZORTZINIS \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/1c9513e_1648468602069-348734.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"40 000 réfugiés de plus en vingt-quatre heures, mais le flux ralentit","dateModified":"2022-03-28T12:16:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#316264","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T11:07:54+00:00","articleBody":"    comment les sp\u00e9cialistes fiables expliquent ils la pr\u00e9sence de g\u00e9n\u00e9raux russes sur le front ? est ce une pratique normale ? qu'y font ils ?     m         Bonjour m,          L\u2019Ukraine annonce avoir tu\u00e9 sept g\u00e9n\u00e9raux russes depuis le d\u00e9but du conflit. Sans compter plusieurs autres officiers sup\u00e9rieurs, rapporte le Washington Post. Jeffrey Edmonds, ancien directeur pour la Russie au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 nationale et d\u00e9sormais analyste au think tank am\u00e9ricain CNA explique, notamment, que les forces ukrainiennes semblent viser \u00ab\u00a0toute personne aux cheveux gris se tenant pr\u00e8s d\u2019un bouquet d\u2019antennes\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire d\u2019un officier sup\u00e9rieur se tenant \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019un centre de transmission. Rob Lee signale qu\u2019en g\u00e9n\u00e9ral, ce ne sont pas seulement les officiers g\u00e9n\u00e9raux qui sont tu\u00e9s, mais tout leur \u00e9tat-major.          Le site du magazine Foreign Policy rapporte les propos d\u2019un diplomate europ\u00e9en, selon qui les g\u00e9n\u00e9raux russes \u00ab\u00a0doivent aller en premi\u00e8re ligne pour faire bouger les choses, ce qui les expose \u00e0 des risques bien plus importants que ce que l\u2019on voit normalement\u00a0\u00bb. Ces g\u00e9n\u00e9raux pourraient aussi avoir \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9s \u00e0 venir r\u00e9gler des probl\u00e8mes de discipline, comme le pillage de magasins et de maisons par des conscrits russes. Il signale aussi l\u2019utilisation de communications non s\u00e9curis\u00e9es, intercept\u00e9es par les Ukrainiens.          Un responsable de la d\u00e9fense am\u00e9ricain \u00e9voque, pour sa part, la structure hi\u00e9rarchique de l\u2019arm\u00e9e russe, qui donne aux officiers subalternes beaucoup moins de flexibilit\u00e9 et implique les officiers sup\u00e9rieurs dans le d\u00e9tail des d\u00e9cisions tactiques. Des responsables militaires am\u00e9ricains soulignent enfin l\u2019absence de sous-officiers professionnels charg\u00e9s de faire respecter la discipline dans les arm\u00e9es occidentales.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":""Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: au moins 5\u00a0000 morts \u00e0 Marioupol, selon Kiev ; l\u2019ONU veut mettre en p..."","dateModified":"2022-03-28T11:10:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#316304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T10:50:25+00:00","articleBody":"     Le chef de la diplomatie russe a jug\u00e9 lundi qu\u2019une rencontre entre les deux chefs d\u2019Etat serait pour l\u2019heure \u00ab\u00a0contre-productive\u00a0\u00bb et l\u2019a conditionn\u00e9e \u00e0 l\u2019adoption des exigences de Moscou dans les n\u00e9gociations. Vladimir Poutine \u00ab\u00a0a dit qu\u2019il ne refuserait jamais une rencontre avec le pr\u00e9sident Zelensky, mais il faut que cette rencontre soit bien pr\u00e9par\u00e9e (\u2026). Le conflit au sein de l\u2019Ukraine s\u2019est aggrav\u00e9 pendant toutes ces ann\u00e9es, beaucoup de probl\u00e8mes se sont accumul\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Sergue\u00ef Lavrov. \u00ab\u00a0Donc, se rencontrer et dire \u201cQu\u2019est-ce que tu penses\u00a0? Moi, je pense que\u2026\u201d serait juste contre-productif\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse, alors que les d\u00e9l\u00e9gations russe et ukrainienne sont attendues lundi \u00e0 Istanbul pour une nouvelle session de discussions.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une rencontre entre Poutine et Zelensky serait actuellement « contre-productive », selon Lavrov","dateModified":"2022-03-28T10:55:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#316262","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T10:39:37+00:00","articleBody":"     Le gardien du Paris-Saint-Germain Keylor Navas a am\u00e9nag\u00e9 son domicile pour recevoir des familles ukrainiennes chez lui, a-t-on appris lundi aupr\u00e8s du club, confirmant une information du m\u00e9dia espagnol Sport, qui \u00e9voque une trentaine de personnes accueillies par le joueur. Andrea Salas, la femme du gardien du Costa Rica, qui vient de se qualifier pour les barrages de la Coupe du monde 2022, avait notamment relay\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux des messages d\u2019associations caritatives. La trentaine de r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9e chez les Navas a \u00e9t\u00e9 transport\u00e9e par une association \u00e9vang\u00e9liste dont le si\u00e8ge est \u00e0 Barcelone. Le club n\u2019a pas confirm\u00e9 le nombre de personnes h\u00e9berg\u00e9es, se contentant de confirmer l\u2019information, \u00ab\u00a0car Keylor ne voulait pas faire la promotion\u00a0\u00bb de son geste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gardien du Paris-Saint-Germain Keylor Navas accueille des réfugiés ukrainiens chez lui","dateModified":"2022-03-28T10:44:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#316226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T10:16:49+00:00","articleBody":"    Bonjour, et grand merci de vos infos! Pourriez-vous nous faire une comparaison de la position des candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle fran\u00e7aise \u00e0 propos du maintien ou non de la France dans l\u2019OTAN?     Nic de Saint Glinglin         Bonjour,          Jean-Luc M\u00e9lenchon, Marine Le Pen et Fabien Roussel ont repouss\u00e9 la semaine derni\u00e8re leur ambition de sortir la France de l\u2019OTAN \u00e0 la fin de la guerre en Ukraine. Un mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion militaire russe en Ukraine, les candidats les plus critiques de la pr\u00e9sence de la France dans le commandement militaire int\u00e9gr\u00e9 de l\u2019organisation atlantiste sont rattrap\u00e9s par la quasi-impossibilit\u00e9 op\u00e9rationnelle d\u2019envisager un d\u00e9part en pleine guerre. \u00ab\u00a0Faites-moi confiance pour attendre les meilleures conditions pour r\u00e9aliser cette d\u00e9cision. Sans doute que ce n\u2019est pas dans le feu de l\u2019action d\u2019aujourd\u2019hui que cette d\u00e9cision s\u2019impose\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon, le 20\u00a0mars, lors de l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Questions politiques\u00a0\u00bb, sur France Inter. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est plus l\u2019actualit\u00e9 de sortir de l\u2019OTAN aujourd\u2019hui, bien s\u00fbr\u00a0\u00bb, a \u00e9galement conc\u00e9d\u00e9 le candidat communiste \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, Fabien Roussel, sur le plateau de France\u00a02, le 24\u00a0mars. \u00ab\u00a0On ne va pas le faire alors qu\u2019il y a une guerre dans un pays europ\u00e9en\u00a0\u00bb, a aussi d\u00e9clar\u00e9 le 24\u00a0mars sur CNews, Marine Le Pen.          Si vous voulez lire la position des autres candidats, vous pouvez affiner votre recherche \u00ab\u00a0La France et l\u2019OTAN\u00a0\u00bb dans notre comparateur de programme\u00a0:                    Lire aussi :  Comparez les programmes des candidats \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022                                       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":""Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: au moins 5\u00a0000 morts \u00e0 Marioupol, selon Kiev ; l\u2019ONU veut mettre en p..."","dateModified":"2022-03-28T10:19:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#316239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T10:16:47+00:00","articleBody":"    Bonjour, si Facebook est bloqu\u00e9 en Russie, comment se fait-il qu'une de mes amies, m'envoie des messages avec Messenger et \"like\" mes publications sur ma page FB ?    Lilou         Bonjour Lilou,          Si la Russie bloque Facebook, Twitter, Instagram\u2026, ils restent accessibles en utilisant un r\u00e9seau virtuel priv\u00e9 (VPN).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":""Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: au moins 5\u00a0000 morts \u00e0 Marioupol, selon Kiev ; l\u2019ONU veut mettre en p..."","dateModified":"2022-03-28T10:19:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#316203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T10:12:32+00:00","articleBody":"    Dans une interview avec \"The Economist\", Zelensky semble critiquer Macron en raison de l'absence de soutien militaire et parce qu'il aurait peur de la Russie ? Est-ce que c'est exact ?    Benjamin         Bonjour Benjamin,          Vous faites sans doute r\u00e9f\u00e9rence l\u2019article qui a \u00e9t\u00e9 publi\u00e9 hier et \u00e0 l\u2019entretien complet qui a aussi \u00e9t\u00e9 publi\u00e9.          Le magazine demande au pr\u00e9sident\u00a0: \u00ab\u00a0Lorsque vous demandiez plus d\u2019armes, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais Macron a d\u00e9clar\u00e9 que les armes offensives comme les chars \u00e9taient une ligne rouge que les partenaires de l\u2019Ukraine ne pouvaient pas franchir. Pourquoi\u00a0?\u00a0\u00bb Le pr\u00e9sident Zelensky r\u00e9pond\u00a0: \u00ab\u00a0Parce qu\u2019ils ont peur de la Russie. Et c\u2019est tout. Et ceux qui le disent en premier sont les premiers \u00e0 avoir peur.\u00a0\u00bb                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":""Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: au moins 5\u00a0000 morts \u00e0 Marioupol, selon Kiev ; l\u2019ONU veut mettre en p..."","dateModified":"2022-03-28T10:38:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#316178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T09:53:59+00:00","articleBody":"    Les pourparlers doivent reprendre en Turquie aujourd\u2019hui et Zelensky semble pr\u00eat \u00e0 faire de grosses concessions. Le Kremlin a t\u2019il fait des annonces sur les n\u00e9gociations qui vont avoir lieu, semblent ils eux aussi pr\u00eats \u00e0 faire des concessions? Merci!    Cl\u00e9mence          Bonjour Cl\u00e9mence,          Les n\u00e9gociations ne devraient commencer que mardi. \u00ab\u00a0Pour l\u2019instant, nous ne pouvons pas constater quelque progr\u00e8s ou avanc\u00e9es significatives\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 lundi le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov \u00e0 la presse. \u00ab\u00a0Pour l\u2019heure, nous ne pouvons pas parler des progr\u00e8s et nous n\u2019allons pas le faire\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9, en pr\u00e9cisant qu\u2019il n\u2019y avait \u00ab\u00a0pas d\u2019avanc\u00e9es\u00a0\u00bb non plus dans l\u2019organisation d\u2019une \u00e9ventuelle rencontre entre le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, et son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky. Enfin, selon M. Peskov, \u00ab\u00a0il est tr\u00e8s peu probable\u00a0\u00bb que les n\u00e9gociations, qui se sont d\u00e9roul\u00e9es ces deux derni\u00e8res semaines par visioconf\u00e9rence, reprennent en pr\u00e9sentiel lundi soir. \u00ab\u00a0Les d\u00e9l\u00e9gations ne font qu\u2019arriver aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir, le d\u00e9but du nouveau round de n\u00e9gociations \u00e9tant attendu mardi. La Russie pr\u00e9f\u00e8re, pour l\u2019heure, s\u2019abstenir de rendre publics les d\u00e9tails des discussions\u00a0: \u00ab\u00a0Cela pourrait nuire aux n\u00e9gociations\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 M. Peskov. \u00ab\u00a0Mais le fait qu\u2019il ait \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9 de poursuivre les n\u00e9gociations en pr\u00e9sentiel, c\u2019est tr\u00e8s important\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.          Une s\u00e9ance de n\u00e9gociations russo-ukrainiennes en pr\u00e9sentiel avait d\u00e9j\u00e0 eu lieu le 10\u00a0mars en Turquie, \u00e0 Antalya, au niveau des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res et \u00e0 l\u2019invitation d\u2019Ankara, sans d\u00e9boucher sur des avanc\u00e9es concr\u00e8tes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":""Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: au moins 5\u00a0000 morts \u00e0 Marioupol, selon Kiev ; l\u2019ONU veut mettre en p..."","dateModified":"2022-03-28T10:02:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#316166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T09:47:17+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Cette d\u00e9claration est sans doute alarmante\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, en soulignant que Moscou continuerait de suivre de mani\u00e8re \u00ab\u00a0tr\u00e8s attentive les propos du pr\u00e9sident am\u00e9ricain\u00a0\u00bb. En visite samedi \u00e0 Varsovie, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, s\u2019en \u00e9tait pris violemment au pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, le qualifiant de \u00ab\u00a0boucher\u00a0\u00bb et jugeant qu\u2019il ne pouvait \u00ab\u00a0pas rester au pouvoir\u00a0\u00bb apr\u00e8s l\u2019offensive russe en Ukraine. La Maison Blanche a, peu de temps apr\u00e8s, pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019il n\u2019avait pas appel\u00e9 \u00e0 un \u00ab\u00a0changement de r\u00e9gime\u00a0\u00bb en Russie.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: comment une simple phrase sur Poutine a parasit\u00e9 la fin de la tourn\u00e9e europ\u00e9enne de Biden                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin réagit aux déclarations de Joe Biden sur Vladimir Poutine","dateModified":"2022-03-28T09:59:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#316131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T09:39:13+00:00","articleBody":"     Avant l\u2019ouverture d\u2019une nouvelle session de pourparlers en face \u00e0 face entre n\u00e9gociateurs russes et ukrainiens en Turquie, Kiev a annonc\u00e9 renoncer lundi \u00e0 tout couloir d\u2019\u00e9vacuation de civils\u00a0: \u00ab\u00a0Nos renseignements ont fait \u00e9tat de possibles provocations de la part des occupants sur les itin\u00e9raires des couloirs humanitaires. Par cons\u00e9quent, pour des raisons de s\u00e9curit\u00e9 pour les civils, aucun couloir humanitaire ne sera ouvert aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a \u00e9crit la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne Iryna Verechtchouk sur Telegram et Facebook.          Hier, une quinzaine de bus ont \u00e9vacu\u00e9 des civils depuis Marioupol.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"
  Bonjour,\r\n\r\nJe retente ma chance un ni\u00e8me fois....Ma question aujourd'hui se r\u00e9f\u00e8re aux cartes montrant l'avanc\u00e9e des troupes russes. Quelle est la fiabilit\u00e9 de celles que vous montrez ? Quelles sont vos sources ? La carte vue au JT de la t\u00e9l\u00e9 russe est \u00e9videmment tr\u00e8s diff\u00e9rente de celles que nous voyons en Occident..    Bernard         Bonjour Bernard,          La carte propos\u00e9e dans l\u2019article ci-dessous permet de voir, jour apr\u00e8s jour, l\u2019\u00e9volution des territoires contr\u00f4l\u00e9s par les Russes en Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, date du d\u00e9but de l\u2019offensive. Pour r\u00e9aliser cette carte, le service infographie du Monde s\u2019appuie sur les observations de l\u2019Institut pour l\u2019\u00e9tude de la guerre (Institute for the Study of War, ISW), une organisation non gouvernementale am\u00e9ricaine, ainsi que celles de l\u2019Institut australien de politique strat\u00e9gique (Australian Strategic Policy Institute, ASPI). La carte est mise \u00e0 jour autant que possible, plusieurs fois par semaine.                    Lire aussi :  Jour apr\u00e8s jour, la guerre en Ukraine en cartes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":""Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: au moins 5\u00a0000 morts \u00e0 Marioupol, selon Kiev ; l\u2019ONU veut mettre en p..."","dateModified":"2022-03-28T09:39:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#316120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T09:28:02+00:00","articleBody":"    Bonjour, il y a quelques jours, vous aviez \u00e9voqu\u00e9 le fait que personne n'avait de nouvelles du ministre de la d\u00e9fense russe Sergue\u00ef Cho\u00efgou. En sait-on plus \u00e0 ce sujet?    Lemmy         Bonjour Lemmy,          Selon des images diffus\u00e9es samedi en Russie, le ministre de la d\u00e9fense russe, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, a fait sa premi\u00e8re apparition publique en deux semaines. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense a publi\u00e9 une vid\u00e9o le montrant en train de pr\u00e9sider une r\u00e9union consacr\u00e9e au budget d\u2019armement de la Russie. Les images ne sont pas dat\u00e9es, mais le ministre y fait r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une r\u00e9union avec le ministre des finances qui, selon les agences russes, a eu lieu vendredi.              Le ministre russe de la d\u00e9fense, Sergue\u00ef Cho\u00efgou, lors d\u2019une intervention t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e diffus\u00e9e samedi 26\u00a0mars. - \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/d417a07_5841448-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":""Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: au moins 5\u00a0000 morts \u00e0 Marioupol, selon Kiev ; l\u2019ONU veut mettre en p..."","dateModified":"2022-03-28T09:29:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#316107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T09:08:21+00:00","articleBody":"    Bonjour, depuis l'accession au pouvoir de Joe Biden quelles \u00e9taient les relations US Russie ?    Calo         Bonjour Calo,          Les relations entre les Etats-Unis et la Russie \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 compliqu\u00e9es. En effet, Washington avait d\u00e9nonc\u00e9 pendant trois mois les projets militaires de la Russie contre l\u2019Ukraine, avertissant Moscou des cons\u00e9quences. Apr\u00e8s l\u2019offensive du 24\u00a0f\u00e9vrier, l\u2019administration Biden a donc \u00e9t\u00e9 oblig\u00e9e de d\u00e9clencher le paquet de sanctions qu\u2019elle avait \u00e9labor\u00e9, en \u00e9troite coordination avec ses alli\u00e9s europ\u00e9ens.          Elu pour surmonter les fractures int\u00e9rieures, d\u00e9sireux de r\u00e9orienter radicalement son pays vers la comp\u00e9tition avec la Chine, Joe Biden s\u2019est finalement retrouv\u00e9 absorb\u00e9 par un conflit sorti des \u00e2ges recul\u00e9s, au milieu du continent europ\u00e9en. Avec, en face, un acteur politique, Vladimir Poutine, dont la rationalit\u00e9 et l\u2019\u00e9quilibre ne sont plus consid\u00e9r\u00e9s comme acquis. \u00ab\u00a0A travers notre histoire, nous avons appris la le\u00e7on suivante\u00a0: lorsque les dictateurs ne paient pas un prix pour leurs agressions, ils causent davantage de chaos, a d\u00e9clar\u00e9 Joe Biden, le 2\u00a0mars, lors de son premier discours sur l\u2019\u00e9tat de l\u2019Union. Ils continuent \u00e0 avancer. Et les co\u00fbts et les menaces pour les Etats-Unis et le monde continuent \u00e0 cro\u00eetre.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":""Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: au moins 5\u00a0000 morts \u00e0 Marioupol, selon Kiev ; l\u2019ONU veut mettre en p..."","dateModified":"2022-03-28T09:15:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#316045","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T09:05:47+00:00","articleBody":"    Bonjour avez vous relay\u00e9 l'analyse de Gary Kasparov aux propos de M. Joe Biden ?    Almilo         Bonjour Almilo,          Non, nous ne l\u2019avons pas relay\u00e9e.          Mais il a \u00e9crit, en substance\u00a0: \u00ab\u00a0Biden n\u2019est pas Trump, il n\u2019a pas besoin de quelqu\u2019un pour le traduire\u00a0! Aucun dictateur n\u2019est l\u00e9gitime. Ne reculez pas quand vous avez raison. N\u2019essayez pas de faire de la diplomatie avec un meurtrier de masse. Lorsque le pr\u00e9sident a raison, la Maison Blanche devrait le soutenir au lieu de chercher \u00e0 s\u2019excuser aupr\u00e8s d\u2019un dictateur meurtrier d\u2019avoir dit la v\u00e9rit\u00e9. C\u2019est path\u00e9tique.\u00a0\u00bb          Apr\u00e8s les propos de Joe Biden en Pologne, la Maison Blanche a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Ce que le pr\u00e9sident voulait dire, c\u2019est que Poutine ne peut pas \u00eatre autoris\u00e9 \u00e0 exercer un pouvoir sur ses voisins ou sur la r\u00e9gion. Il ne parlait pas du pouvoir de Poutine en Russie, ni d\u2019un changement de r\u00e9gime.\u00a0\u00bb                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":""Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: au moins 5\u00a0000 morts \u00e0 Marioupol, selon Kiev ; l\u2019ONU veut mettre en p..."","dateModified":"2022-03-28T09:11:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#315957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T08:46:50+00:00","articleBody":"    Bonjour et grand merci pour vos infos. \r\n\r\nFinira t on par savoir si c'est le premier ministre SLOVAQUE ou SLOV\u00c8NE qui est venu \u00e0 Kiev le 15 mars ? On lit dans la presse tant\u00f4t l'un tant\u00f4t l'autre....     Bigoud         Bonjour Bigoud,          C\u2019est Janez Jansa, le premier ministre slov\u00e8ne, qui est venu avec Mateusz Morawiecki, le pr\u00e9sident du conseil des ministres de Pologne, qui \u00e9tait accompagn\u00e9 du vice-pr\u00e9sident du conseil des ministres, Jaroslaw Kaczynski, et du premier ministre tch\u00e8que, Petr Fiala. Ils sont venus en train \u00e0 Kiev, pour affirmer \u00ab\u00a0le soutien sans \u00e9quivoque\u00a0\u00bb de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 l\u2019Ukraine. Ils sont tous pr\u00e9sents sur la photo ci-dessous.              Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, et le vice-premier ministre  polonais, Jaroslaw Kaczynski, le premier ministre tch\u00e8que, Petr Fiala, et le premier ministre slov\u00e8ne, Janez Jansa, \u00e0 Kiev, le 15\u00a0mars 2022. HANDOUT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/16/3ddf693_5760722-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":""Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: au moins 5\u00a0000 morts \u00e0 Marioupol, selon Kiev ; l\u2019ONU veut mettre en p..."","dateModified":"2022-03-28T08:54:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#315876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T08:45:18+00:00","articleBody":"    Bonjour, on parle de Total, Auchan, Leroy Merlin etc... Mais en comparaison, j'imagine qu'une firme comme Microsoft aurait un immense potentiel de blocage s'il bloquait l'acc\u00e8s \u00e0 ses services pour un pays (de m\u00eame qu'une firme comme Amazon et ses services cloud par exemple). \u00c0 quel point les soci\u00e9t\u00e9s et services publics russes sont-ils d\u00e9pendants de ces GAFAM, et connait-on la position de ces soci\u00e9t\u00e9s ?    Franz         Bonjour Franz,          Depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine, la liste des multinationales ayant arr\u00eat\u00e9 leurs activit\u00e9s en Russie ne cesse de s\u2019allonger. Mais, dans le domaine de la technologie, des r\u00e9seaux sociaux et des services en ligne, la bataille se joue \u00e0 front renvers\u00e9\u00a0: les g\u00e9ants du num\u00e9rique tentent plut\u00f4t de maintenir leurs plates-formes en Russie. Et le leader du Kremlin cherche au contraire \u00e0 les limiter ou \u00e0 les interdire. Vladimir Poutine a ainsi d\u00e9j\u00e0 fait bloquer Facebook, puis sa filiale Instagram, en repr\u00e9sailles \u00e0 la suspension des comptes des m\u00e9dias d\u2019Etat russes RT et Sputnik.          Pour les dirigeants concern\u00e9s, la justification de l\u2019exception de la tech est \u00e9vidente. Ces services sont des moyens de communication. Et ils participent \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression, qui \u00e9chappe \u00e0 la pure logique \u00e9conomique et marchande. Google avait, lui, fait savoir que son moteur de recherche ou sa plate-forme de vid\u00e9o YouTube \u00ab\u00a0restaient en ligne en Russie pour continuer \u00e0 y fournir de l\u2019information\u00a0\u00bb.          Cependant, les dirigeants ukrainiens ont mis la pression sur les entreprises fournissant des prestations techniques comme l\u2019h\u00e9bergement dans le cloud ou des logiciels, \u00e0 l\u2019image de Microsoft, Oracle ou SAP. Celles-ci avaient pourtant pris certaines mesures \u2013 principalement cesser d\u2019accepter de nouveaux clients. \u00ab\u00a0Le d\u00e9part de grosses entreprises de technologie \u00e9trang\u00e8res inqui\u00e8te parmi les militants russes des libert\u00e9s en ligne\u00a0\u00bb, alerte la sociologue Olga Bronnikova, de l\u2019universit\u00e9 Grenoble-Alpes. \u00ab\u00a0Ne censurez pas l\u2019Internet\u00a0!\u00a0\u00bb, a intim\u00e9 une coalition d\u2019ONG emmen\u00e9e par Access Now, dans une lettre ouverte appelant les entreprises \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas interf\u00e9rer\u00a0\u00bb avec la capacit\u00e9 des Russes \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 Internet, \u00e0 s\u2019organiser contre la guerre ou \u00e0 s\u2019informer sur le conflit.          Pour en savoir plus, vous pouvez lire notre chronique sur le sujet\u00a0:                    Lire aussi :  En Russie, d\u00e9brancher les services web n\u2019est pas une sanction \u00e9conomique comme une autre                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":""Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: au moins 5\u00a0000 morts \u00e0 Marioupol, selon Kiev ; l\u2019ONU veut mettre en p..."","dateModified":"2022-03-28T08:58:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#315895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T08:42:33+00:00","articleBody":"     Selon le dernier point de situation de l\u2019historien et ancien militaire Michel Goya, publi\u00e9 dimanche, le g\u00e9n\u00e9ral russe Roudsko\u00ef, adjoint du chef d\u2019\u00e9tat-major des arm\u00e9es, a effectu\u00e9 ce week-end un point de situation au bout d\u2019un mois de combats, assurant que la premi\u00e8re phase de la guerre \u00e9tait, selon Moscou, un succ\u00e8s, avec la destruction d\u2019une grande partie de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, et que l\u2019arm\u00e9e russe et ses alli\u00e9s se concentreraient sur la conqu\u00eate compl\u00e8te des deux provinces du Donbass. Le g\u00e9n\u00e9ral a assorti son propos d\u2019une estimation des pertes mat\u00e9rielles ukrainiennes selon la Russie, chiffres qui n\u2019ont pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9s : l\u2019arm\u00e9e ukrainienne aurait ainsi perdu \u00ables trois quarts de ses avions, 35\u00a0drones TB2 sur 36, plus de 80\u00a0% de ses moyens antia\u00e9riens (S300-Buk M1)\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0En creux, [la Russie admet] que l\u2019aviation ukrainienne est toujours active et probablement toujours [aussi] sa flotte de drones\u00a0\u00bb, analyse Michel Goya.         Dans le Sud           A Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, le maire a d\u00e9clar\u00e9 lundi que la ville assi\u00e9g\u00e9e depuis plusieurs semaines par les forces russes \u00e9tait au bord d\u2019une catastrophe humanitaire et qu\u2019elle devait \u00eatre enti\u00e8rement \u00e9vacu\u00e9e. Selon Vadym Bo\u00eftchenko, Plus de 2\u00a0000\u00a0civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et environ 160\u00a0000\u00a0civils sont pris au pi\u00e8ge \u00e0 Marioupol, sans \u00e9lectricit\u00e9.          Les combats continuent mais l\u2019\u00e9tau semblait se desserrer autour de certaines villes assi\u00e9g\u00e9es, comme \u00e0 Mykola\u00efv, ville-verrou sur la route d\u2019Odessa, plus grand port d\u2019Ukraine, pilonn\u00e9e depuis des jours par l\u2019artillerie russe. Le front a m\u00eame sensiblement recul\u00e9, avec une contre-offensive ukrainienne sur Kherson, \u00e0 quelque 80\u00a0km au sud-est, seule ville d\u2019importance dont l\u2019arm\u00e9e russe ait revendiqu\u00e9 la prise totale depuis le d\u00e9but de son invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier.         Dans le Nord           Dans cette partie du pays, les forces russes sont toujours en posture d\u00e9fensive\/retranchement et en reconstitution, pr\u00e9cise Michel Goya. Les attaques russes sont plut\u00f4t limit\u00e9es \u00e0 la zone de Tchernihiv. Les forces ukrainiennes continuent leur pression \u00e0 l\u2019ouest de Kiev, entre Ivankiv, Dymer, Irpin-Myla et Kalymiv.          De nouveaux incendies se sont toutefois d\u00e9clar\u00e9s dans la zone de la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl, occup\u00e9e par les forces russes, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, qui ont demand\u00e9 la \u00ab\u00a0d\u00e9militarisation\u00a0\u00bb du secteur sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU. Selon les autorit\u00e9s r\u00e9gionales ukrainiennes, l\u2019arm\u00e9e russe a pris le contr\u00f4le de la ville de Slavoutytch, o\u00f9 r\u00e9side le personnel de la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl, arr\u00eatant bri\u00e8vement le maire et suscitant des manifestations pro-ukrainiennes.         Dans l\u2019Ouest           La d\u00e9claration du g\u00e9n\u00e9ral Roudsko\u00ef officialise aussi peut-\u00eatre qu\u2019il n\u2019y aura pas d\u2019op\u00e9ration russo-bi\u00e9lorusse dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, analyse par ailleurs Michel Goya.               INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/a60c380_1648454998305-carte-avancees-russes-contre-offensives-2703.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation en Ukraine","dateModified":"2022-03-28T11:30:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#315911","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T08:08:15+00:00","articleBody":"         Un militaire ukrainien se tient dans une rue du village de Loukianivka, \u00e0 l\u2019est de Kiev, Ukraine, dimanche 27 mars 2022. AP               Un char endommag\u00e9 par les combats entre les troupes russes et ukrainiennes \u00e0 Loukianivka, \u00e0 l\u2019est de Kiev, Ukraine, lundi 27\u00a0mars 2022. Le m\u00e9morial de la \u00ab\u00a0Grande Guerre patriotique\u00a0\u00bb 1941-1945, en arri\u00e8re-plan, a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9. AP               Un militaire ukrainien se tient \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un char dans le village de Loukianivka, \u00e0 l\u2019est de Kiev, en Ukraine, dimanche 27 mars 2022. AP            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/98a4104_1648454615426-198612.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Loukianivka, à l’est de Kiev","dateModified":"2022-03-28T09:20:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#315829","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T07:41:59+00:00","articleBody":"     Le brasseur n\u00e9erlandais Heineken a annonc\u00e9 lundi qu\u2019il quitterait la Russie, o\u00f9 il compte 1\u00a0800\u00a0employ\u00e9s, \u00e0 cause de la guerre en Ukraine, qui continue \u00e0 \u00ab\u00a0se d\u00e9ployer et \u00e0 s\u2019intensifier\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019activit\u00e9 d\u2019Heineken en Russie n\u2019est plus durable ni viable dans le contexte actuel\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le deuxi\u00e8me plus gros brasseur mondial dans un communiqu\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Heineken annonce son retrait de Russie","dateModified":"2022-03-28T08:00:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#315802","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T07:14:54+00:00","articleBody":"    Apr\u00e8s le discours de Joe Biden en Pologne, on lit des tas de R\u00e9actions sur la maladresse de sa phrase improvis\u00e9e. Mais quid de la r\u00e9action officielle russe ?    JLC         Bonjour JLC,          Apr\u00e8s le discours de Joe Biden \u00e0 Varsovie, o\u00f9 il a lanc\u00e9 \u00ab\u00a0pour l\u2019amour de Dieu, cet homme [Vladimir Poutine] ne peut pas rester au pouvoir\u00a0\u00bb, le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse russe TASS\u00a0:           Un chef d\u2019Etat doit rester r\u00e9fl\u00e9chi. Bien s\u00fbr, chaque fois, les insultes personnelles de ce genre r\u00e9duisent le champ des possibles pour nos relations bilat\u00e9rales avec le gouvernement am\u00e9ricain actuel.               Le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, prononce un discours au ch\u00e2teau royal de Varsovie, en Pologne, le 26 mars 2022. BRENDAN SMIALOWSKI \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/604d02b_5849040-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":""Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: au moins 5\u00a0000 morts \u00e0 Marioupol, selon Kiev ; l\u2019ONU veut mettre en p..."","dateModified":"2022-03-28T07:53:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#315770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T06:57:52+00:00","articleBody":"    Quelle position Total a-t-il adopte?    Jopi         Bonjour Jopi,          Depuis le d\u00e9but de la guerre en Ukraine men\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, la compagnie p\u00e9troli\u00e8re dirig\u00e9e par Patrick Pouyann\u00e9 continuait ses activit\u00e9s en Russie. Mardi 22\u00a0mars, dans un communiqu\u00e9 inhabituellement long et d\u00e9taill\u00e9, TotalEnergies a finalement adopt\u00e9 une position interm\u00e9diaire\u00a0: le groupe annonce la fin de tout achat de p\u00e9trole ou de produits p\u00e9troliers russes. Une d\u00e9cision qui sera effective \u00ab\u00a0dans les meilleurs d\u00e9lais et au plus tard \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2022\u00a0\u00bb, promet le texte. La d\u00e9cision vaut aussi pour le gazole, qui sera d\u00e9sormais import\u00e9 en plus grands volumes de l\u2019Arabie saoudite.          Mais le groupe maintient, en revanche, ses activit\u00e9s les plus importantes dans le pays\u00a0: les livraisons de gaz et ses participations dans de grands projets de gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9 (GNL) dans l\u2019Arctique. Ces mesures ont \u00e9t\u00e9 prises en raison de l\u2019\u00ab\u00a0aggravation du conflit\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la compagnie fran\u00e7aise.          Pour en savoir plus, vous pouvez lire notre article sur le sujet\u00a0:                    Lire aussi :  Sous pression, TotalEnergies amorce une timide r\u00e9duction de son activit\u00e9 en Russie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":""Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: au moins 5\u00a0000 morts \u00e0 Marioupol, selon Kiev ; l\u2019ONU veut mettre en p..."","dateModified":"2022-03-28T09:53:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#315748","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T06:46:57+00:00","articleBody":"    Bonjour le monde ! Sur les r\u00e9seaux sociaux, la croix rouge est accus\u00e9e de compromission avec la Russie mais je ne comprends pas pourquoi. Avez vous une explication et un avis ?     Croix rouge          Bonjour,          Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) a formellement d\u00e9menti samedi soir avoir facilit\u00e9 des \u00e9vacuations forc\u00e9es de civils ukrainiens vers la Russie.           Le CICR n\u2019aide jamais \u00e0 organiser ou ex\u00e9cuter des \u00e9vacuations forc\u00e9es. Cela s\u2019applique partout o\u00f9 nous travaillons. Nous n\u2019apporterions jamais notre soutien \u00e0 une op\u00e9ration allant contre la volont\u00e9 des gens ou nos principes.           Le Comit\u00e9 semble r\u00e9pondre aux accusations de Roman Rukomeda, un analyste politique ukrainien, qui s\u2019exprimait dans le m\u00e9dia en ligne Euractiv, samedi. Dans ce qui est pr\u00e9sent\u00e9 sur ce site comme une tribune, M.\u00a0Rukomeda d\u00e9nonce \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9trange comportement du Comit\u00e9 de la Croix-Rouge et de son pr\u00e9sident, qui a annonc\u00e9 la d\u00e9cision d\u2019ouvrir un bureau \u00e0 Rostov pour aider les terroristes russes \u00e0 d\u00e9porter ill\u00e9galement des citoyens ukrainiens\u00a0\u00bb.          Pour le CICR, ces fausses informations \u00ab\u00a0pourraient avoir un impact majeur sur les gens touch\u00e9s par le conflit en Ukraine. Ces fausses informations mettent aussi en danger les \u00e9quipes de la Croix-Rouge et les b\u00e9n\u00e9voles sur le terrain et pourraient menacer notre acc\u00e8s \u00e0 des personnes qui ont besoin d\u2019une aide urgente\u00a0\u00bb. Le CICR rapporte dans un communiqu\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans deux \u00ab\u00a0\u00e9vacuations de personnes en Ukraine, qui ont pris place \u00e0 Soumy, le 15 et le 18\u00a0mars, quand nous avons facilit\u00e9 la sortie volontaire de civils de la ville\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Dans les deux cas, les gens ont pris volontairement des bus qui les ont men\u00e9s dans une autre ville en Ukraine, Loubny\u00a0\u00bb, ajoute le CICR. Cette ville se trouve \u00e0 l\u2019ouest de Soumy, plus loin de la fronti\u00e8re russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":""Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: au moins 5\u00a0000 morts \u00e0 Marioupol, selon Kiev ; l\u2019ONU veut mettre en p..."","dateModified":"2022-03-28T06:59:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#315733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T06:37:39+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 sur Public S\u00e9nat, le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, a rappel\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0on n\u2019a pas demand\u00e9 aux entreprises \u00e9trang\u00e8res, que ce soit la France ou les autres pays, de quitter la Russie\u00a0; en revanche, ce qu\u2019on leur a demand\u00e9, et ce qui est appliqu\u00e9 par les entreprises fran\u00e7aises, c\u2019est de ne pas s\u2019engager dans de nouveaux investissements\u00a0\u00bb dans le pays.          Et d\u2019ajouter\u00a0:           A partir de l\u00e0, \u00e7a devient une d\u00e9cision de chaque entreprise. Il y a des entreprises qui ont d\u00e9cid\u00e9 de se retirer de la Russie. On ne s\u2019y est pas oppos\u00e9s. (\u2026). Je pense qu\u2019elles font ce choix en se posant plusieurs questions\u00a0: d\u2019abord les questions op\u00e9rationnelles, des questions d\u2019image, de r\u00e9putation aussi, \u00e9videmment. Et donc, il appartient aux entreprises de faire le choix.                     Lire aussi :  Emmanuel Macron estime que Marine Le Pen et Eric Zemmour forment un \u00ab\u00a0tandem\u00a0\u00bb,\u00a0et se d\u00e9fend d\u2019avoir un projet de droite : suivez l\u2019actualit\u00e9 politique en\u00a0direct                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quitter la Russie doit être « une décision de chaque entreprise », selon Gabriel Attal ","dateModified":"2022-03-28T06:45:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#315725","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T06:28:24+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la Commission de r\u00e9gulation de l\u2019\u00e9nergie (CRE), Jean-Fran\u00e7ois Carenco, a appel\u00e9 lundi l\u2019ensemble des Fran\u00e7ais \u00e0 faire d\u00e8s maintenant des \u00e9conomies d\u2019\u00e9nergie. Dans un entretien au quotidien Les Echos, le patron du r\u00e9gulateur de l\u2019\u00e9nergie juge que les difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement de gaz provoqu\u00e9es par la guerre en Ukraine et la baisse in\u00e9dite de la production d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 nucl\u00e9aire d\u2019EDF vont n\u00e9cessairement entra\u00eener des difficult\u00e9s \u00e0 l\u2019hiver 2022 si rien n\u2019est fait.          M.\u00a0Carenco a invit\u00e9 chacun \u00e0 faire des efforts, \u00ab\u00a0les industriels, le tertiaire, les b\u00e2timents publics mais aussi chacun d\u2019entre nous, que ce soit en baissant le chauffage, la climatisation, les lumi\u00e8res\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il y a urgence et chacun doit s\u2019y mettre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Le pr\u00e9sident de la CRE appelle par ailleurs \u00e0 lever les obstacles administratifs afin d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer le d\u00e9ploiement d\u2019un terminal flottant GNL (gaz naturel liqu\u00e9fi\u00e9) au\u00a0Havre ainsi que simplifier les d\u00e9marches administratives, et contentieuses concernant les projets d\u2019\u00e9nergies renouvelables.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le régulateur appelle les Français à réduire dès maintenant leur consommation d’énergie","dateModified":"2022-03-28T06:36:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#315718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T06:21:03+00:00","articleBody":"     M\u00eame interdite de diffusion dans l\u2019Union europ\u00e9enne depuis le 2\u00a0mars, au m\u00eame titre que la plate-forme Sputnik, la cha\u00eene d\u2019information russe en fran\u00e7ais continue d\u2019\u00eatre accessible \u00e0 ceux qui contournent la sanction en utilisant un VPN (r\u00e9seau priv\u00e9 virtuel). Elle l\u2019est aussi dans la plupart des pays africains francophones, o\u00f9 le m\u00e9dia d\u2019Etat russe devrait confirmer son ancrage.                    Lire aussi :  Le continent africain dans le viseur de la cha\u00eene russe\u00a0RT                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le média RT devrait accentuer son ancrage de l’autre côté de la Méditerranée","dateModified":"2022-03-28T06:44:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#315639","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T05:59:18+00:00","articleBody":"         Les passagers d\u00e9barquent d\u2019un train Allegro en provenance de Saint-P\u00e9tersbourg, en Russie, \u00e0 la gare centrale d\u2019Helsinki, en Finlande, le 27\u00a0mars 2022. RONI REKOMAA \/ AFP           Douze ans apr\u00e8s le voyage inaugural du train Allegro avec \u00e0 son bord Vladimir Poutine, alors un symbole de renouveau pour les relations eurorusses, le trafic est interrompu sine die \u00e0 partir de ce lundi entre Saint-P\u00e9tersbourg et Helsinki. Apr\u00e8s l\u2019arr\u00eat du trafic a\u00e9rien cons\u00e9cutif aux sanctions europ\u00e9ennes, le gouvernement finlandais avait d\u00e9cid\u00e9 de laisser la ligne ouverte dans un premier temps, en faisant un rare sas notamment pour des Russes d\u00e9sireux de rentrer chez eux en Europe ou de quitter leur pays. Mais la compagnie nationale VR avait annonc\u00e9 vendredi que la liaison serait arr\u00eat\u00e9e apr\u00e8s le week-end, \u00e0 la demande des autorit\u00e9s finlandaises, afin de respecter les sanctions.          Depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion en Ukraine et la fin des liaisons a\u00e9riennes, le train Allegro \u00e9tait subitement devenu bond\u00e9 et pr\u00e8s de 700\u00a0passagers l\u2019empruntaient chaque jour, \u00e0 raison de deux voyages quotidiens. Et ce alors que les conditions pour monter \u00e0 bord sont tr\u00e8s r\u00e9duites\u00a0: il faut soit \u00eatre citoyen finlandais, soit \u00eatre citoyen russe mais avec un visa Schengen valide et un vaccin anti-Covid reconnu dans l\u2019Union europ\u00e9enne \u2013 et donc pas le Sputnik V, majoritaire en Russie. Si certains ont confi\u00e9 faire un voyage sans pr\u00e9voir de retour, la plupart des voyageurs russes \u00e9taient de facto des gens r\u00e9sidant, travaillant ou \u00e9tudiant d\u00e9j\u00e0 en Europe.          Les postes-fronti\u00e8res terrestres entre la Russie et la Finlande restent ouverts. L\u2019arr\u00eat de la ligne est toutefois lourd de symbole. M\u00eame durant la guerre froide, un train de nuit traversait le rideau de fer entre Helsinki et la Russie. Allegro et ses rames \u00e0 grande vitesse avaient pris la suite d\u2019anciens mod\u00e8les.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Helsinki, le train Allegro, \u00e9chappatoire des Russes                             ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/cb13f0d_5852436-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arrêt de la ligne ferroviaire entre la Russie et la Finlande","dateModified":"2022-03-28T06:12:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#315610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T05:43:09+00:00","articleBody":"    Bonjour. Il semblerait que la position pro Poutine, affich\u00e9e par l\u2019Eglise Orthodoxe de Moscou au d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, ait \u00e9volu\u00e9 apr\u00e8s 1 mois de guerre et d\u2019exactions de l'arm\u00e9e russe.\r\nElle pourrait avoir une influence sur le cours des choses. Qu\u2019en est-il exactement ?     Dom         Bonjour Dom,          Les sermons enflamm\u00e9s prononc\u00e9s \u00e0 la fin de\u00a0f\u00e9vrier et au d\u00e9but de\u00a0mars par le patriarche Kirill, le chef de l\u2019Eglise russe, ont apport\u00e9 une caution religieuse \u00e0 l\u2019offensive militaire, dot\u00e9e, selon lui, d\u2019une dimension \u00ab\u00a0m\u00e9taphysique\u00a0\u00bb et livr\u00e9e contre \u00ab\u00a0les forces du mal\u00a0\u00bb qui s\u2019opposent \u00e0 l\u2019unit\u00e9 du peuple et de l\u2019Eglise russes. Au d\u00e9but de la guerre, quelques protestations se sont exprim\u00e9es dans son clerg\u00e9 contre cet enr\u00f4lement. Depuis quinze jours, en revanche, un certain attentisme accompagne le flottement perceptible dans l\u2019avanc\u00e9e russe sur le terrain.          Au d\u00e9but de\u00a0mars, pr\u00e8s de trois cents pr\u00eatres avaient bien r\u00e9dig\u00e9 une lettre ouverte pour appeler \u00e0 l\u2019arr\u00eat des combats, mais depuis rien. Or, beaucoup d\u2019\u00e9v\u00eaques sont d\u2019origine ukrainienne, ils sont donc bien inform\u00e9s de la r\u00e9alit\u00e9 des \u00e9v\u00e9nements. Dans les autres pays, o\u00f9 les paroisses initialement fond\u00e9es par des exil\u00e9s qui fuyaient la r\u00e9volution russe sont d\u00e9sormais presque toutes revenues dans le giron du patriarcat de Moscou, la prudence est l\u2019option choisie pour tenter de pr\u00e9server l\u2019unit\u00e9.\u00a0Mais cela n\u2019exclut pas les tensions.                    Lire aussi :  L\u2019Eglise orthodoxe russe dans la tourmente                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":""Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: au moins 5\u00a0000 morts \u00e0 Marioupol, selon Kiev ; l\u2019ONU veut mettre en p..."","dateModified":"2022-03-28T05:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#315591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T05:32:04+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nMilles mercis pour votre travail fantastique. \r\nVoici ma question : pourquoi l\u2019ONU n\u2019envoie-t-elle pas de casques bleus ? \r\nCela pourrait permettre de s\u00e9curiser et organiser les couloirs humanitaires ? \r\nMerci     Barrette          Bonjour Barrette,          Les casques bleus ou les forces de maintien de la paix des Nations unies ne forment pas une arm\u00e9e \u00e0 part enti\u00e8re. Ce sont, le plus souvent, des militaires pr\u00eat\u00e9s par des pays membres de l\u2019ONU. Pour envoyer cette force en Ukraine, il faudrait que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 adopte une r\u00e9solution \u00e0 l\u2019unanimit\u00e9. Or, parmi les quinze membres de cet organe ex\u00e9cutif, les cinq permanents que sont la Chine, les Etats-Unis, la France, le Royaume-Uni et la Russie b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019un droit de veto. Il est raisonnable de penser que la Russie s\u2019opposerait \u00e0 une telle d\u00e9cision.          Toutefois, \u00ab\u00a0l\u2019Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale de l\u2019ONU peut contourner les veto au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 lorsque la paix et la s\u00e9curit\u00e9 dans le monde sont menac\u00e9es. Or le risque nucl\u00e9aire menace l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb, affirme Juliette Prados, attach\u00e9e de presse de Jean-Luc M\u00e9lenchon. Le candidat \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb \u00e0 la pr\u00e9sidentielle a propos\u00e9 d\u2019envoyer des casques bleus \u00e0 proximit\u00e9 des quinze r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires en Ukraine.          La limitation du mandat des casques bleus \u00e0 la surveillance des installations nucl\u00e9aires pourrait toutefois \u00eatre \u00ab\u00a0mal per\u00e7ue par l\u2019Ukraine, qui r\u00e9clame bien plus, surtout au regard des all\u00e9gations de crimes de guerre qui seraient commis en ce moment\u00a0\u00bb, selon Rapha\u00ebl Maurel, ma\u00eetre de conf\u00e9rences en droit international \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Bourgogne et membre du collectif des Surligneurs. Cette d\u00e9cision pourrait glisser vers une affirmation de l\u2019internationalisation du conflit.          Une autre question se pose\u00a0: quel pays membre de l\u2019ONU acceptera de pr\u00eater une partie de son arm\u00e9e pour maintenir la paix autour des r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires ukrainiens\u00a0? \u00ab\u00a0Cela suppose d\u2019envoyer des personnes dans une situation critique de conflit ouvert entre deux pays lourdement arm\u00e9s\u00a0\u00bb, estime Marie Dumoulin, directrice du programme Wider Europe au Conseil europ\u00e9en des relations internationales. Une op\u00e9ration qui semble donc tr\u00e8s risqu\u00e9e au regard de ses potentiels b\u00e9n\u00e9fices.                    Lire aussi :  Faire appel \u00e0 l\u2019OSCE et aux casques bleus en Ukraine\u00a0: les propositions de M\u00e9lenchon sont-elles r\u00e9alisables\u00a0?                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":""Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: au moins 5\u00a0000 morts \u00e0 Marioupol, selon Kiev ; l\u2019ONU veut mettre en p..."","dateModified":"2022-03-28T06:10:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#315589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T05:27:13+00:00","articleBody":"         Un journaliste marche au milieu des destructions apr\u00e8s une attaque russe \u00e0 Bychiv, dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, dimanche 27 mars 2022. RODRIGO ABD \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/01909df_1648445183293-196060.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Bychiv, dans la banlieue de Kiev","dateModified":"2022-03-28T06:03:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#315585","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T05:21:54+00:00","articleBody":"     Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, les opinions publiques europ\u00e9ennes d\u00e9couvrent la multitude d\u2019anciennes personnalit\u00e9s politiques et \u00e9conomiques de premier plan qui officiaient, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, pour de grandes entreprises russes.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: ces dirigeants europ\u00e9ens qui quittent \u00e0 regret les conseils d\u2019administration des groupes russes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sarkozy, Fillon, Renzi… D’anciens présidents ou chefs de gouvernement ont travaillé pour de grandes...","dateModified":"2022-03-28T06:03:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#315553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T04:46:42+00:00","articleBody":"     Une \u00e9tude de l\u2019\u00e9cole d\u2019\u00e9conomie de Kiev \u00e9value \u00e0 63\u00a0milliards de dollars (environ 57,5\u00a0milliards d\u2019euros) le co\u00fbt des dommages aux infrastructures du pays depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier.              Une \u00e9glise, endommag\u00e9e dans une attaque russe, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, dimanche 27 mars 2022. FELIPE DANA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/3f10e81_1648444617617-196055.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le coût des dégâts en Ukraine estimé à 63 milliards de dollars","dateModified":"2022-03-28T06:02:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#315519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T04:19:54+00:00","articleBody":"     Une minute de silence a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9e en hommage \u00e0 l\u2019Ukraine lors de la 94e\u00a0c\u00e9r\u00e9monie des Oscars \u00e0 Hollywood dimanche soir.          Pendant ce bref instant de recueillement, des \u00e9crans diffusaient des messages appelant \u00e0 envoyer de l\u2019aide en \u00e9num\u00e9rant des besoins essentiels des Ukrainiens tels que de la nourriture, des soins m\u00e9dicaux ou des couvertures. \u00ab\u00a0Nous vous demandons d\u2019aider l\u2019Ukraine par tous les moyens possibles\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 l\u2019un des messages.          Vous pouvez retrouver notre live de cette c\u00e9r\u00e9monie des Oscars\u00a0ci-dessous\u00a0:                    Lire aussi :  Oscars 2022\u00a0: Will Smith sacr\u00e9 meilleur acteur, juste apr\u00e8s un acc\u00e8s de violence en direct, \u00ab\u00a0CODA\u00a0\u00bb meilleur film         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une minute de silence pour l’Ukraine pendant les Oscars","dateModified":"2022-03-28T06:02:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#315517","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T04:18:17+00:00","articleBody":"     Le territoire s\u00e9paratiste de Louhansk, dont Moscou a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance, mais pas la communaut\u00e9 internationale, pourrait bient\u00f4t organiser un r\u00e9f\u00e9rendum pour rejoindre la Russie, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le leader de ce territoire, L\u00e9onid Passetchnik.          \u00ab\u00a0Tous les faux r\u00e9f\u00e9rendums dans les territoires occup\u00e9s temporairement sont nuls et non avenus et n\u2019auront aucune l\u00e9gitimit\u00e9\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi sur Twitter le porte-parole du minist\u00e8re ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Possible référendum dans le Louhansk","dateModified":"2022-03-28T04:18:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#315515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T04:14:41+00:00","articleBody":"     Vous pouvez parcourir notre direct d\u2019hier avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le live d’hier","dateModified":"2022-03-28T04:14:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#315513","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T04:13:38+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res fran\u00e7ais, Jean-Yves Le Drian, a appel\u00e9 dimanche \u00e0 poursuivre le dialogue avec le pr\u00e9sident de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie, Vladimir Poutine, jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019il se rende compte du \u00ab\u00a0prix \u00e0 payer\u00a0\u00bb pour son invasion de l\u2019Ukraine et qu\u2019il veuille n\u00e9gocier.          Un peu plus t\u00f4t, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise, Emmanuel Macron, avait mis en garde contre une \u00ab\u00a0escalade des mots et des actions\u00a0\u00bb en Ukraine, apr\u00e8s les propos de son homologue am\u00e9ricain, Joe Biden, qualifiant M. Poutine de \u00ab\u00a0boucher\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: comment une simple phrase sur Poutine a parasit\u00e9 la fin de la tourn\u00e9e europ\u00e9enne de Biden                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris appelle à poursuivre le dialogue avec Vladimir Poutine","dateModified":"2022-03-28T06:01:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#315501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T04:05:08+00:00","articleBody":"      Des d\u00e9l\u00e9gations russe et ukrainienne vont se retrouver en d\u00e9but de semaine en Turquie pour une nouvelle session de pourparlers, ont annonc\u00e9 dimanche l\u2019un des n\u00e9gociateurs ukrainiens, David Arakhamia, et le n\u00e9gociateur en chef russe, Vladimir Medinski, sans que la date pr\u00e9cise ne soit encore connue.          La question de la \u00ab\u00a0neutralit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine, l\u2019un des points centraux des discussions avec la Russie pour mettre fin au conflit, est \u00ab\u00a0\u00e9tudi\u00e9e en profondeur\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Volodymyr Zelensky, dans une interview \u00e0 des m\u00e9dias russes, dimanche. Le pr\u00e9sident ukrainien a aussi rappel\u00e9 plus tard que son gouvernement donnerait priorit\u00e9 \u00e0 la \u00ab\u00a0souverainet\u00e9\u00a0\u00bb et l\u2019\u00ab\u00a0int\u00e9grit\u00e9 territoriale\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine lors des discussions pr\u00e9vues en Turquie.          Le chef du renseignement militaire ukrainien, Kyrylo Boudanov, a accus\u00e9 le pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine de vouloir scinder l\u2019Ukraine en deux en prenant le contr\u00f4le de l\u2019est du pays. \u00ab\u00a0Il s\u2019agit de fait d\u2019une tentative pour cr\u00e9er une Cor\u00e9e du Nord et du Sud en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il dit en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la division de la Cor\u00e9e apr\u00e8s la deuxi\u00e8me guerre mondiale.          Sur le front, apr\u00e8s plus de quatre semaines d\u2019offensive, l\u2019arm\u00e9e russe n\u2019est pas parvenue \u00e0 prendre le contr\u00f4le de villes ukrainiennes majeures. Moscou a laiss\u00e9 entendre vendredi que ses objectifs \u00e9taient revus pour se concentrer sur le contr\u00f4le de la r\u00e9gion du Donbass, o\u00f9 des s\u00e9paratistes prorusses combattent les forces ukrainiennes depuis 2014.          A Marioupol, ville assi\u00e9g\u00e9e et bombard\u00e9e depuis des semaines, \u00ab\u00a0la population se bat pour survivre. La situation humanitaire est catastrophique\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 dans la nuit de dimanche \u00e0 lundi le minist\u00e8re ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res. \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es russes sont en train de transformer la ville en poussi\u00e8re\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Emmanuel Macron a dit, dimanche, qu\u2019il parlerait au pr\u00e9sident russe Vladimir Poutine lundi ou mardi pour organiser une op\u00e9ration d\u2019\u00e9vacuation de la ville.          La premi\u00e8re ministre adjointe ukrainienne, Iryna Verechtchouk, demande \u00ab\u00a0que le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU prenne des mesures imm\u00e9diates pour d\u00e9militariser la zone d\u2019exclusion de Tchernobyl\u00a0\u00bb, en proie \u00e0 des incendies, autour de la centrale nucl\u00e9aire.          Depuis l\u2019invasion de l\u2019arm\u00e9e russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, plus de 3,8\u00a0millions de personnes ont fui l\u2019Ukraine, selon le d\u00e9compte de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) publi\u00e9 dimanche. Ce sont 48\u00a0450 de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent pointage, samedi. Au total, plus de dix millions de personnes, soit environ un quart de la population, ont d\u00fb quitter leur foyer soit en traversant la fronti\u00e8re pour trouver refuge dans les pays limitrophes, soit en trouvant refuge ailleurs en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu’il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-03-28T05:59:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html#315499","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/03/28/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-5-000-morts-a-marioupol-selon-kiev-l-onu-veut-mettre-en-place-un-cessez-le-feu-humanitaire-entre-la-russie-et-l-ukraine_6119408_3210.html","datePublished":"2022-03-28T04:02:37+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce live consacr\u00e9 au 33e jour de la guerre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/3500/1750/1342/671/60/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour à toutes et tous","dateModified":"2022-03-28T05:58:41+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/28/0/3500/2333/1342/894/3/0/7d701a0_1648483332639-543966.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/03/28/19-2">
<filnamedate="20220328"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220328"><AAMMJJHH="2022032819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ L’Autorité palestinienne refuse de condamner Moscou, pariant sur l’émergence d’un Proche-Orient plus complexe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron riposte après le meeting d’Eric Zemmour et évoque son « indignité »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : une avalanche de mesures sur l’éducation                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, l’ombre d’un doute ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron dément toute « combine » à propos du cabinet de conseil McKinsey             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ces dirigeants européens qui quittent à regret les conseils d’administration des groupes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « De Moscou à Conakry, la malédiction des matières premières »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : l’Union européenne doit « affaiblir au maximum le complexe militaro-industriel russe » par les restrictions aux « transferts de technologie »   Mathieu Duchâtel Directeur du programme Asie de l’Institut Montaigne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’approche de l’élection présidentielle, surmonter la fatigue démocratique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les services publics doivent apporter des services numériques de même qualité que le privé »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Hongrie et l’UE face au risque d’une nouvelle victoire électorale de Viktor Orban                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « TotalEnergies doit stopper ses projets EACOP et Tilenga en Ouganda »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’année 2021 signe la reprise de la production cinématographique en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « Victimes de la mode : quels sont leurs nouveaux codes ? » sur MyTF1 : le pas de deux des fashionistas et de l’écologie                   Culture Oscars 2022 : Will Smith sacré meilleur acteur, juste après un accès de violence en direct, Jane Campion meilleure réalisatrice, « CODA » meilleur film             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Un insta de Soazig, ça vaut tous les meetings » : Soazig de La Moissonnière, une pièce maîtresse du storytelling d’Emmanuel Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Proche-Orient             En Palestine, la guerre en Ukraine suscite empathie et frustration      L’Autorité palestinienne refuse de condamner Moscou, pariant sur l’émergence d’un Proche-Orient plus complexe.          Par Intérim(Jérusalem)         Publié aujourd’hui à 14h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le ministre palestinien des affaires civiles, Hussein Al-Sheikh (à gauche), avec le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, à Ramallah, en Cisjordanie, le 27 mars 2022.  MOHAMAD TOROKMAN / REUTERS               « On n’a jamais fait autant de vues », s’étonne Jalaa Abou Arab, rédactrice en chef du média en ligne Dooz : 4,4 millions pour une vidéo amateur montrant une colonne de blindés russes dans une rue ukrainienne. Un résultat incroyable pour ce site d’informations locales, qui défend vaillamment un journalisme indépendant dans la région de Naplouse, en Cisjordanie.          Comme partout, la guerre en Ukraine est à la « une » de tous les journaux et dans tous les esprits en Palestine. Mais l’indignation évidente des premiers jours a rapidement cédé la place à la frustration. « On se retrouve dans les images de destruction en Ukraine, on s’identifie facilement à une situation d’occupation, explique Mme Abou Arab, mais on n’a pas compris les réactions de la communauté internationale. » Tout à coup, les appels au boycott ont été efficaces, la lutte armée jugée légitime : un deux poids, deux mesures, inacceptable pour les Palestiniens.          Ce sentiment est partagé à l’échelon politique. « Quand la légitimité internationale est violée par deux standards, la justice est perdue, les droits sont détruits, le pouvoir devient tyrannie », a ainsi tweeté, le 4 mars, Hussein Al-Sheikh. L’homme, aussi ambitieux qu’impopulaire, se positionne comme le successeur du président actuel de l’Autorité palestinienne, Mahmoud Abbas, et cherche à bâtir son autorité autour de ses contacts avec les Israéliens et la communauté internationale. Il s’était publiquement entretenu avec le vice-ministre russe des affaires étrangères, Mikhaïl Bogdanov, le jour même de l’invasion de l’Ukraine, le 24 février.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Palestine, l’ascension de Hussein Al-Sheikh, visage d’un pouvoir en bout de course                 Du côté des rivaux du Hamas, plus clairement rangés derrière Moscou, on se cantonne à l’analyse politique. « La plus importante leçon à tirer de ce conflit entre la Russie et l’Occident, c’est que nous vivons la genèse d’un nouvel ordre mondial », a ainsi déclaré Moussa Abou Marzouk, numéro deux du mouvement, dans un communiqué diffusé le 23 mars.          Une vision émotionnelle          Le refus palestinien de condamner Moscou agace les Occidentaux. Pourtant, cette position n’est pas unique au Moyen-Orient, rappelle Hugh Lovatt, chercheur au Conseil européen pour les relations internationales (ECFR). « Beaucoup de pays, comme l’Arabie saoudite ou les Emirats arabes unis, essaient aujourd’hui de faire la balance entre Moscou et Washington pour arracher des concessions », vis-à-vis de leur politique régionale, explique ce spécialiste de la politique palestinienne. La marge de manœuvre des Palestiniens est limitée, mais leurs intentions sont justifiées, ajoute-t-il : « Il suffit d’observer Israël pour voir comment jouer le jeu. »        Il vous reste 34.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/28/en-palestine-la-guerre-en-ukraine-suscite-empathie-et-frustration_6119486_3210.html"},"headline":"En Palestine, la guerre en Ukraine suscite empathie et frustration","dateCreated":"2022-03-28T14:00:06+02:00","datePublished":"2022-03-28T14:00:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Proche-Orient"],"keywords":["Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"L\u2019Autorit\u00e9 palestinienne refuse de condamner Moscou, pariant sur l\u2019\u00e9mergence d\u2019un Proche-Orient plus complexe.","author":[{"@type":"Person","name":"Int\u00e9rim","description":"J\u00e9rusalem"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/72/0/3337/1668/1342/671/60/0/2faa169_1648459494318-543783.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proche-Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proche-orient/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/28/19-3">
<filnamedate="20220328"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220328"><AAMMJJHH="2022032819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ La décision intervient à la suite d’un second avertissement du service russe de supervision des télécoms. « Novaïa Gazeta » faisait figure de dernier bastion de la presse libre encore en activité en Russie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron riposte après le meeting d’Eric Zemmour et évoque son « indignité »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : une avalanche de mesures sur l’éducation                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, l’ombre d’un doute ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron dément toute « combine » à propos du cabinet de conseil McKinsey             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ces dirigeants européens qui quittent à regret les conseils d’administration des groupes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « De Moscou à Conakry, la malédiction des matières premières »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : l’Union européenne doit « affaiblir au maximum le complexe militaro-industriel russe » par les restrictions aux « transferts de technologie »   Mathieu Duchâtel Directeur du programme Asie de l’Institut Montaigne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’approche de l’élection présidentielle, surmonter la fatigue démocratique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les services publics doivent apporter des services numériques de même qualité que le privé »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Hongrie et l’UE face au risque d’une nouvelle victoire électorale de Viktor Orban                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « TotalEnergies doit stopper ses projets EACOP et Tilenga en Ouganda »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’année 2021 signe la reprise de la production cinématographique en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « Victimes de la mode : quels sont leurs nouveaux codes ? » sur MyTF1 : le pas de deux des fashionistas et de l’écologie                   Culture Oscars 2022 : Will Smith sacré meilleur acteur, juste après un accès de violence en direct, Jane Campion meilleure réalisatrice, « CODA » meilleur film             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Un insta de Soazig, ça vaut tous les meetings » : Soazig de La Moissonnière, une pièce maîtresse du storytelling d’Emmanuel Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       Médias       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : « Novaïa Gazeta », journal indépendant russe, suspend ses publications      La décision intervient à la suite d’un second avertissement du service russe de supervision des télécoms. « Novaïa Gazeta » faisait figure de dernier bastion de la presse libre encore en activité en Russie.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h57, mis à jour à 17h44    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le rédacteur en chef de Novaya Gazeta, Dmitry Muratov, à l’entrée du bureau du journal Novaya Gazeta à Moscou le 7 octobre 2021.  NATALIA KOLESNIKOVA / AFP                 Le média a reçu un premier avertissement le 22 mars, puis un deuxième. Le journal indépendant russe Novaïa Gazeta a annoncé, lundi 28 mars, la suspension de ses publications en ligne et au format papier jusqu’à la fin de « l’opération militaire » en Ukraine. Cette décision intervient alors que le pouvoir russe accentue ses pressions contre les voix critiques.            Dans un communiqué publié sur le site du journal, le rédacteur en chef, Dmitri Mouratov, qui a reçu en 2021 le prix Nobel de la paix, explique avoir pris cette mesure après avoir reçu un second avertissement du service fédéral de supervision des télécommunications (Roskomnadzor) pour manquement à une loi controversée sur les « agents de l’étranger ». « Il n’y a pas d’autre solution. Pour nous, et, je le sais, pour vous, c’est une décision terrible et douloureuse. Mais il faut que nous nous protégions les uns des autres », a écrit M. Mouratov, dans une lettre adressée aux lecteurs du journal.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le Kremlin met la Russie en ordre de bataille                   Concrètement, il est reproché à Novaïa Gazeta de ne pas avoir précisé qu’une ONG mentionnée dans l’un de ses articles était qualifiée d’« agent de l’étranger » par les autorités russes, comme l’exige la loi.            De nombreux médias bloqués            Les autorités ont voté plusieurs lois réprimant de lourdes peines de prison ce qu’elles considèrent comme de « fausses informations » sur le conflit en Ukraine. La loi sur les « agents de l’étranger » est une autre arme utilisée par le pouvoir contre les organisations ou individus critiques du Kremlin.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Conflit en Ukraine : les Russes veulent-ils savoir ?                   Ceux qui sont qualifiés d’« agents de l’étranger » sont tenus de se présenter ainsi dans chacune de leurs publications, y compris sur les réseaux sociaux. Et, chaque fois, les médias qui les mentionnent doivent également le préciser.              Les poursuites pour manquement à cette loi peuvent avoir de lourdes conséquences. En décembre, l’ONG la plus respectée de Russie, Memorial, qui était qualifiée d’« agent de l’étranger », a été interdite pour avoir oublié de préciser ce statut dans certaines publications.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : « En Russie, Internet et le paysage médiatique sont en train d’être verrouillés »                   Depuis le déclenchement de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, les sites de nombreux médias russes ou étrangers ont été bloqués. Novaïa Gazeta faisait figure de dernier bastion de la presse libre encore en activité en Russie.            Fondée en 1993, Novaïa Gazeta jouit d’une grande réputation pour ses enquêtes sur la corruption et les atteintes aux droits humains en Tchétchénie. Cet engagement a coûté la vie à six de ses collaborateurs, dont la célèbre journaliste Anna Politkovskaïa, assassinée en 2006.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le Nobel de la paix Dmitri Mouratov : « Nous, journalistes, sommes l’antidote contre la tyrannie »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 29 mars   Lire le journal numérique                                                                                      Services                              Codes promo avec Savings United        Codes Promo ASOS       Codes Promo Pandora       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Sarenza       Codes Promo Adidas       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo Bershka      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/article/2022/03/28/guerre-en-ukraine-novaia-gazeta-journal-independant-russe-suspend-ses-publications_6119501_3236.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Nova\u00efa Gazeta\u00a0\u00bb, journal ind\u00e9pendant russe, suspend ses publications","dateCreated":"2022-03-28T15:57:27+02:00","datePublished":"2022-03-28T15:57:27+02:00","dateModified":"2022-03-28T17:44:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M\u00e9dias","Guerre en Ukraine"],"keywords":["M\u00e9dias","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La d\u00e9cision intervient \u00e0 la suite d\u2019un second avertissement du service russe de supervision des t\u00e9l\u00e9coms. \u00ab\u00a0Nova\u00efa Gazeta\u00a0\u00bb faisait figure de dernier bastion de la presse libre encore en activit\u00e9 en Russie.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/496/0/4528/2264/1342/671/60/0/3a1e20b_1648473159725-000-32766ew.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/28/19-4">
<filnamedate="20220328"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220328"><AAMMJJHH="2022032819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ La guerre de Vladimir Poutine, à laquelle le patriarche Kirill a apporté une caution religieuse, provoque des divisions au sein du clergé dans un contexte de concurrence avec l’Eglise orthodoxe d’Ukraine, qui s’est émancipée de la tutelle russe en 2019.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron riposte après le meeting d’Eric Zemmour et évoque son « indignité »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : une avalanche de mesures sur l’éducation                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, l’ombre d’un doute ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron dément toute « combine » à propos du cabinet de conseil McKinsey             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ces dirigeants européens qui quittent à regret les conseils d’administration des groupes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « De Moscou à Conakry, la malédiction des matières premières »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : l’Union européenne doit « affaiblir au maximum le complexe militaro-industriel russe » par les restrictions aux « transferts de technologie »   Mathieu Duchâtel Directeur du programme Asie de l’Institut Montaigne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’approche de l’élection présidentielle, surmonter la fatigue démocratique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les services publics doivent apporter des services numériques de même qualité que le privé »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Hongrie et l’UE face au risque d’une nouvelle victoire électorale de Viktor Orban                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « TotalEnergies doit stopper ses projets EACOP et Tilenga en Ouganda »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’année 2021 signe la reprise de la production cinématographique en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « Victimes de la mode : quels sont leurs nouveaux codes ? » sur MyTF1 : le pas de deux des fashionistas et de l’écologie                   Culture Oscars 2022 : Will Smith sacré meilleur acteur, juste après un accès de violence en direct, Jane Campion meilleure réalisatrice, « CODA » meilleur film             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Un insta de Soazig, ça vaut tous les meetings » : Soazig de La Moissonnière, une pièce maîtresse du storytelling d’Emmanuel Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Religions             L’Eglise orthodoxe russe dans la tourmente      La guerre de Vladimir Poutine, à laquelle le patriarche Kirill a apporté une caution religieuse, provoque des divisions au sein du clergé dans un contexte de concurrence avec l’Eglise orthodoxe d’Ukraine, qui s’est émancipée de la tutelle russe en 2019.          Par Cécile Chambraud         Publié aujourd’hui à 01h57, mis à jour à 14h44    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le patriarche orthodoxe russe Kirill à la cathédrale du Christ-Sauveur à Moscou, le 27 février 2022.  RUSSIAN ORTHODOX CHURCH PRESS SERVICE / AFP               On ne peut pas faire plus elliptique : « En raison de la situation internationale, le métropolite Onuphre de Kiev et de toute l’Ukraine (…) n’[a] pas pu assister à la séance. » C’est par cette simple allusion à une « situation internationale » non précisée que le site Internet des relations extérieures du patriarcat de Moscou a expliqué, jeudi 24 mars, l’absence du chef de l’Eglise orthodoxe d’Ukraine à une réunion, le même jour, dans la capitale russe, du Saint-Synode de l’Eglise orthodoxe russe, le collège dirigeant dont sont membres les métropolites des églises autonomes dépendant du patriarcat de Moscou. Par ses omissions, la formule est significative des répercussions profondes qu’entraîne, pour l’Eglise russe, l’invasion de l’Ukraine sur l’ordre de Vladimir Poutine.          En quelques sermons enflammés prononcés fin février et début mars, le patriarche Kirill, le chef de l’Eglise russe, a apporté une caution religieuse à l’offensive militaire, dotée, selon lui, d’une dimension « métaphysique » et livrée contre « les forces du mal » qui s’opposent à l’unité du peuple et de l’Eglise russes.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le chef de l’Eglise orthodoxe russe sous la pression des catholiques et des protestants                 Au début de la guerre, quelques protestations se sont exprimées dans son clergé contre cet enrôlement. Depuis quinze jours, en revanche, un certain attentisme accompagne le flottement perceptible dans l’avancée russe sur le terrain.          Mais des contrecoups sont inévitables pour cette Eglise qui, « sous l’impulsion notamment du patriarche, avait gagné de plus en plus d’influence dans le monde orthodoxe, qui était désormais aussi bien implantée en Europe occidentale, au sein de la diaspora russe, et qui risque de perdre de cette influence avec ce soutien à la guerre », explique Kathy Jeanne Rousselet, directrice de recherche à Sciences Po et spécialiste de la Russie.          L’Eglise orthodoxe d’Ukraine s’est émancipée          Cette guerre intervient alors que la position de Kirill, étroitement liée au pouvoir de Vladimir Poutine, avait perdu de son lustre auprès du président russe. Il pâtissait du grave revers ecclésial intervenu après l’annexion de la Crimée et la guerre dans le Donbass, en 2014.          En 2019, l’Eglise orthodoxe d’Ukraine, concurrente depuis les années 1990 de l’Eglise ukrainienne du patriarcat de Moscou, avait obtenu que le patriarche œcuménique de Constantinople, Bartholomée, le primus inter pares des quatorze chefs d’Eglises orthodoxes canoniques, lui accorde l’autocéphalie (soit l’indépendance vis-à-vis de Moscou).                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « L’Ukraine catalyse une crise au sein du monde orthodoxe entre Moscou et Constantinople »                 C’était un coup d’autant plus dur pour Kirill que l’Ukraine est historiquement le berceau du christianisme slave, qu’elle compte pour environ un tiers des paroisses du patriarcat de Moscou et que « le nombre de pratiquants y est beaucoup plus important qu’en Russie », indique Kathy Jeanne Rousselet. « Kirill était profondément contre l’annexion de la Crimée, poursuit l’universitaire. Il savait que cela allait créer des tensions au sein de son Eglise. D’ailleurs, il était absent de la cérémonie officielle de signature de l’acte d’annexion. » Cela n’a pas suffi à prévenir cet échec.        Il vous reste 64.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/28/l-eglise-orthodoxe-russe-dans-la-tourmente_6119389_3210.html"},"headline":"L\u2019Eglise orthodoxe russe dans la tourmente","dateCreated":"2022-03-28T01:57:40+02:00","datePublished":"2022-03-28T01:57:40+02:00","dateModified":"2022-03-28T14:44:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Religions"],"keywords":["Religions","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La guerre de Vladimir Poutine, \u00e0 laquelle le patriarche Kirill a\u00a0apport\u00e9 une caution religieuse, provoque des divisions au sein du clerg\u00e9 dans un contexte de concurrence avec l\u2019Eglise orthodoxe d\u2019Ukraine, qui s\u2019est \u00e9mancip\u00e9e de la tutelle russe en\u00a02019.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/520/0/6240/3120/1342/671/60/0/1a6db6b_1648399862084-000-32437e4.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Religions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/religions/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/28/19-5">
<filnamedate="20220328"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220328"><AAMMJJHH="2022032819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ La fin du port obligatoire du masque a été vécue avec soulagement dans le corps enseignant. Mais alors que les contaminations repartent à la hausse, beaucoup font le choix de le remettre ou demandent à leurs élèves de le faire.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron riposte après le meeting d’Eric Zemmour et évoque son « indignité »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : une avalanche de mesures sur l’éducation                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, l’ombre d’un doute ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron dément toute « combine » à propos du cabinet de conseil McKinsey             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ces dirigeants européens qui quittent à regret les conseils d’administration des groupes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « De Moscou à Conakry, la malédiction des matières premières »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : l’Union européenne doit « affaiblir au maximum le complexe militaro-industriel russe » par les restrictions aux « transferts de technologie »   Mathieu Duchâtel Directeur du programme Asie de l’Institut Montaigne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’approche de l’élection présidentielle, surmonter la fatigue démocratique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les services publics doivent apporter des services numériques de même qualité que le privé »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Hongrie et l’UE face au risque d’une nouvelle victoire électorale de Viktor Orban                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « TotalEnergies doit stopper ses projets EACOP et Tilenga en Ouganda »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’année 2021 signe la reprise de la production cinématographique en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « Victimes de la mode : quels sont leurs nouveaux codes ? » sur MyTF1 : le pas de deux des fashionistas et de l’écologie                   Culture Oscars 2022 : Will Smith sacré meilleur acteur, juste après un accès de violence en direct, Jane Campion meilleure réalisatrice, « CODA » meilleur film             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Un insta de Soazig, ça vaut tous les meetings » : Soazig de La Moissonnière, une pièce maîtresse du storytelling d’Emmanuel Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Éducation             Covid-19 à l’école : a-t-on baissé le masque trop tôt ?      La fin du port obligatoire du masque a été vécue avec soulagement dans le corps enseignant. Mais alors que les contaminations repartent à la hausse, beaucoup font le choix de le remettre ou demandent à leurs élèves de le faire.          Par Mattea Battaglia         Publié aujourd’hui à 18h00, mis à jour à 18h42    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Dans un cours de français de troisième au collège Saint-Exupéry, à Paris, le 14 mars 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Tous les enseignants en conviennent : avoir pu ôter le masque en classe, le 14 mars, a été vécu comme une « libération ». Le symbole d’un retour à la normale – ou presque –, après deux ans de crise liée au Covid-19. Mais quinze jours après l’allègement des gestes barrières, et le passage au niveau 1 (sur 4) du protocole sanitaire, une inquiétude commence à poindre : n’a-t-on pas baissé la garde trop tôt ?                           Lire aussi :  Covid-19 : l’OMS juge la levée des mesures de restriction trop « brutale »                 Johanna Cornou, directrice d’école au Havre (Seine-Maritime), fait partie de ceux qui le pensent. « J’ai quasiment autant de cas positifs au Covid aujourd’hui qu’en janvier-février », dit-elle. A l’en croire, cette « hausse » est même « plus rapide » qu’à l’époque où les variants Delta et Omicron se croisaient : en quinze jours, cette syndiquée au SE-UNSA a comptabilisé une trentaine d’élèves contaminés, ainsi que trois enseignantes – quatre avec elle.          Le Covid-19 a aussi fait son « grand retour » dans le collège de La Rochelle dont Audrey Chanonat est la principale adjointe. « Avec quinze cas comptabilisés par jour, on est quasiment au même niveau qu’au plus haut de la cinquième vague », explique cette cheffe d’établissement du SNPDEN-UNSA. Ailleurs, de manière « perlée », comme disent les professeurs, au primaire mais aussi dans les collèges et les lycées, où une large majorité d’élèves est pourtant vaccinée, on garde un œil attentif sur la courbe des contaminations.          « Tout le monde est cas contact ! »          Si l’on s’en tient au dernier bulletin épidémiologique hebdomadaire transmis par le ministère de l’éducation nationale, le nombre de classes fermées – 3 080, selon des chiffres du 25 mars – reste stable. Mais les cas positifs, eux, progressent pour la troisième semaine consécutive, pour concerner 81 424 élèves et 10 201 personnels. Soit le même niveau qu’il y a tout juste un an. Douze écoles sont fermées dans sept académies, contre quatre dans trois académies une semaine plus tôt. « Ces fermetures sont consécutives à des contaminations de professeurs plutôt que d’élèves », précise-t-on Rue de Grenelle, en rappelant avoir renoncé à la stratégie du « un cas [positif], une fermeture ».           « En Alsace, en Normandie, en Bretagne, en Champagne, les enseignants de notre réseau parlent déjà d’une nouvelle vague », explique Catherine Nave-Bekhti du SGEN-CFDT          « En Bretagne, en région parisienne, dans le Nord, à Strasbourg, les absences du fait du Covid augmentent de nouveau », s’alarme Sophie Vénétitay du SNES-FSU. « En Alsace, en Normandie, en Bretagne, en Champagne, les enseignants de notre réseau parlent déjà d’une nouvelle vague, renchérit Catherine Nave-Bekhti, du SGEN-CFDT. On nous rapporte des situations d’écoles avec sept enfants d’une même classe contaminés en même temps, ou, dans le second degré, des cas d’établissements avec des vies scolaires décimées et 15 % à 20 % d’heures qui s’envolent, faute de remplaçants. Et comme le port du masque n’est plus obligatoire, tout le monde est cas contact ! »        Il vous reste 63.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/28/covid-19-a-l-ecole-a-t-on-baisse-le-masque-trop-tot_6119525_3224.html"},"headline":"Covid-19 \u00e0 l\u2019\u00e9cole\u00a0: a-t-on baiss\u00e9 le masque trop t\u00f4t\u00a0?","dateCreated":"2022-03-28T18:00:19+02:00","datePublished":"2022-03-28T18:00:19+02:00","dateModified":"2022-03-28T18:42:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"description":"La fin du port obligatoire du masque a \u00e9t\u00e9 v\u00e9cue avec soulagement dans le corps enseignant. Mais alors que les contaminations repartent \u00e0 la hausse, beaucoup font le choix de le remettre ou demandent \u00e0 leurs \u00e9l\u00e8ves de le faire.","author":[{"@type":"Person","name":"Mattea Battaglia"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/14/401/0/5900/2950/1342/671/60/0/8d8dbeb_1647290363196-jmug220314006.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/28/19-6">
<filnamedate="20220328"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220328"><AAMMJJHH="2022032819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ « L’extrême droite a ses alliés utiles, qui l’aident à rassembler », a fait valoir le président candidat, en marge d’un déplacement ce lundi à Dijon.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Merci    Hopespoir         Bonjour !          Vous pouvez retrouver notre comparateur de programmes, qui analyse plus de mille propositions portées par les douze candidats à l’élection présidentielle, juste ici :                    Lire aussi :  Comparez les programmes des candidats à l’élection présidentielle 2022                                 15:31      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Insulter à partir d’un handicap, on en est encore là en 2022 ? », lance Jean-Luc Mélenchon, en réaction aux propos d’Emmanuel Macron, qualifiant avec ironie Eric Zemmour de « candidat malentendant »         « Insulter à partir d’un handicap, on en est encore là en 2022 ? », s’est offusqué Jean-Luc Mélenchon ce lundi sur Twitter, en réaction aux propos d’Emmanuel Macron.          Le président candidat avait réagi plus tôt dans la journée à l’inaction d’Eric Zemmour, hier, lors de son meeting au Trocadéro, alors qu’il se trouvait à la tribune lorsque plusieurs de ses soutiens ont scandé « Macron assassin ! ».          Alors qu’Eric Zemmour dit ne « pas avoir entendu » les cris de ses partisans, Emmanuel Macron a dénoncé lundi « l’indignité » du candidat d’extrême droite, et a ironisé en lui conseillant de « s’équiper » de prothèses auditives.          Jean-Luc Mélenchon a ainsi estimé à la suite de ces propos, qu’entre MM. Macron et Zemmour, il n’y en avait « pas un pour rattraper l’autre ! » :                              15:12   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Sauf erreur, dans votre comparateur de programmes il n'y a pas de comparaison des coûts des projets (ni des recettes permettant de les couvrir), cette information primordiale est elle disponible? merci!    Bibé         Bonjour Bibé,          Effectivement, le comparateur de programmes du Monde ne compare pas le chiffrage (coût et recettes) des projets présidentiels des douze candidats.          En revanche, vous pouvez trouver plusieurs articles, dans la rubrique « Présidentielle 2022 », d’analyse des programmes de chaque candidat ainsi que celui-ci, écrit par notre journaliste Audrey Tonnelier, qui raconte le flou qui règne justement autour du chiffrage des mesures proposées par les prétendants à l’Elysée :                    Lire aussi :  Election présidentielle 2022 : sur le chiffrage des programmes, un flou savamment entretenu                       14:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Eric Zemmour réagit aux propos d’Emmanuel Macron, à la suite des slogans « Macron assassin ! » scandés dimanche à son meeting du Trocadéro        Le candidat d’extrême droite a réagi auprès de BFM-TV aux propos d’Emmanuel Macron tenus lundi. Le président candidat a dénoncé « l’indignité » d’Eric Zemmour qui n’a pas réagi alors que ses partisans ont scandé « Macron assassin ! », lors de son meeting au Trocadéro, dimanche.          M. Zemmour s’est de nouveau défendu de ne pas avoir entendu les cris de la foule, alors qu’il se trouvait au pupitre et que ces cris ont été captés par les caméras et micros tendus :           Je n’ai pas entendu ces propos, tout simplement. Donc, évidemment, je ne les cautionne pas. (…) C’est une mauvaise polémique, une polémique minable, parce que les journalistes et les politiques ne veulent pas voir la réalité. (…) Il [Emmanuel Macron] sait très bien, lui qui a déjà fait des meetings, (…) qu’à la tribune on n’entend pas tout ce qui se dit.           Quant à l’ironie du chef de l’Etat, qui a qualifié le candidat de Reconquête ! de « candidat malentendant » et lui a suggéré de « s’équiper », M. Zemmour a dénoncé une « plaisanterie de garçon de bains ».                    14:35   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La bataille pour le « vote utile » dans chaque camp politique        Emmanuel Macron (28 %), Marine Le Pen (17,5 %) et Jean-Luc Mélenchon (14 %) creusent l’écart en tête des intentions de vote au premier tour, selon la huitième vague de l’enquête Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Cevipof et la Fondation Jean Jaurès pour Le Monde.          Tous les trois pourraient bénéficier, chacun dans son camp, d’un report de voix des autres candidats. Une analyse par notre journaliste Abel Mestre :                    Lire aussi :  Le Pen, Mélenchon, Macron, la bataille du « vote utile » qui pourrait influencer le premier tour de l’élection présidentielle                       14:21   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A treize jours du premier tour, la cote du candidat Macron en baisse         Même si 72 % des Français pensent qu’il va être réélu, la dynamique électorale du président candidat est à la baisse, selon la huitième enquête Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Cevipof et la Fondation Jean Jaurès pour Le Monde.          Analyse par Gilles Finchelstein (directeur général de la Fondation Jean Jaurès) :                    Lire aussi :  Présidentielle 2022 : Emmanuel Macron, l’ombre d’un doute ?                                            Le contexte       Live  animé par Julien Lemaignen et Marie Pouzadoux         Un direct quotidien. A quatorze jours du premier tour de l’élection présidentielle et un peu plus de deux mois des législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…          

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/03/28/19-7">
<filnamedate="20220328"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220328"><AAMMJJHH="2022032819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ La question des impacts environnementaux est une « inquiétude récurrente » en France dans les débats publics sur les parcs offshore.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron riposte après le meeting d’Eric Zemmour et évoque son « indignité »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : une avalanche de mesures sur l’éducation                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, l’ombre d’un doute ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron dément toute « combine » à propos du cabinet de conseil McKinsey             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ces dirigeants européens qui quittent à regret les conseils d’administration des groupes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « De Moscou à Conakry, la malédiction des matières premières »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : l’Union européenne doit « affaiblir au maximum le complexe militaro-industriel russe » par les restrictions aux « transferts de technologie »   Mathieu Duchâtel Directeur du programme Asie de l’Institut Montaigne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’approche de l’élection présidentielle, surmonter la fatigue démocratique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les services publics doivent apporter des services numériques de même qualité que le privé »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Hongrie et l’UE face au risque d’une nouvelle victoire électorale de Viktor Orban                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « TotalEnergies doit stopper ses projets EACOP et Tilenga en Ouganda »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’année 2021 signe la reprise de la production cinématographique en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « Victimes de la mode : quels sont leurs nouveaux codes ? » sur MyTF1 : le pas de deux des fashionistas et de l’écologie                   Culture Oscars 2022 : Will Smith sacré meilleur acteur, juste après un accès de violence en direct, Jane Campion meilleure réalisatrice, « CODA » meilleur film             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Un insta de Soazig, ça vaut tous les meetings » : Soazig de La Moissonnière, une pièce maîtresse du storytelling d’Emmanuel Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Planète       Énergies renouvelables             En Europe du Nord, les éoliennes affectent peu les milieux marins      La question des impacts environnementaux est une « inquiétude récurrente » en France dans les débats publics sur les parcs offshore.          Par Perrine Mouterde         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Un plongeur scientifique examine l’« encrassement » au pied d’une éolienne. L’échantillon est composé d’œillets de mer ou anémones plumeuses, de moules et de milliers de petites crevettes de l’espèce « Jassa herdmani ».  ROYAL BELGIAN INSTITUTE OF NATURAL SCIENCE               La contestation semble venir de toutes parts. Elus, pêcheurs, associations… Le projet de parc éolien au large de l’île d’Oléron (Charente-Maritime), pour lequel un débat public vient de s’achever fin février, fédère largement contre lui. Au-delà de son impact sur les paysages ou l’économie, se pose la question de ses conséquences pour l’environnement, alors que son périmètre d’implantation est situé dans une zone Natura 2000, dans un parc naturel marin et sur une voie de migration. « Ce parc menacerait des dizaines de milliers d’oiseaux marins et côtiers. La transition énergétique ne peut pas se faire sur le dos de la biodiversité », dénonce la Ligue pour la protection des oiseaux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Du « zéro éolienne » au « 100 % renouvelable », le grand écart entre candidats à la présidentielle                 Les inquiétudes exprimées à Oléron ne sont pas nouvelles : selon la Commission nationale du débat public, qui a dressé le bilan de quatorze débats et concertations sur l’éolien en mer organisés depuis 2010, la question des impacts environnementaux est une « inquiétude récurrente » de l’opinion publique et « la France ne dispose toujours pas de données » suffisantes.          Pourtant, si le pays accuse un retard considérable pour le développement de l’éolien offshore – les toutes premières éoliennes devraient être mises en service au printemps au large de Saint-Nazaire (Loire-Atlantique) –, l’Europe dispose d’un véritable retour d’expérience sur le sujet : plus de 5 400 éoliennes réparties dans douze pays sont connectées au réseau. Ces parcs ont donné lieu à un suivi régulier, qui a permis d’établir un socle de connaissances solide. « Les pays du Nord surveillent les écosystèmes marins depuis vingt ans : s’il y avait des changements écologiques spectaculaires, on les aurait vus, estime Antoine Carlier, spécialiste des invertébrés benthiques à l’Ifremer. Les grandes conclusions sont donc plutôt rassurantes, même s’il ne faut bien sûr pas s’en contenter. »          Rideaux de bulles          En Belgique, où neuf parcs sont en activité, Steven Degraer a coordonné un important rapport, publié en 2020, sur une décennie de suivi scientifique. « Même si les espèces sont différentes, les types d’impacts, en tout cas sur des sols sableux, seront largement les mêmes en France que dans les autres pays nordiques ou aux Etats-Unis », assure ce spécialiste d’écologie marine au Royal Belgian Institute of Natural Sciences.          Selon ces suivis, c’est au cours de la phase de travaux que les changements sont les plus marqués : enfoncer des éoliennes dans le sol génère un bruit conséquent. Les espèces qui le peuvent fuient alors la zone. « Le bruit peut avoir un impact sur les organismes sur de grandes étendues, mais cet effet est temporaire et réversible, note Antoine Carlier. Une fois que les travaux sont terminés, les espèces reviennent. »        Il vous reste 64.43% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/03/28/en-europe-du-nord-les-eoliennes-affectent-peu-les-milieux-marins_6119505_3244.html"},"headline":"En Europe du Nord, les \u00e9oliennes affectent peu les milieux marins","dateCreated":"2022-03-28T16:00:11+02:00","datePublished":"2022-03-28T16:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies renouvelables"],"keywords":["\u00c9nergies","\u00c9nergies renouvelables","Plan\u00e8te","Biodiversit\u00e9"],"description":"La question des impacts environnementaux est une \u00ab\u00a0inqui\u00e9tude r\u00e9currente\u00a0\u00bb en France dans les d\u00e9bats publics sur les parcs offshore.","author":[{"@type":"Person","name":"Perrine Mouterde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/25/116/0/453/226/1342/671/60/0/8e137dd_1648226560716-w453-117710-mesure-science-eolienne-offshore.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9nergies renouvelables","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/energies-renouvelables/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/28/19-8">
<filnamedate="20220328"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220328"><AAMMJJHH="2022032819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Alors que les salariés parisiens de la chaîne financée par le Kremlin ne savent pas encore ce qu’il va advenir d’eux, le média devrait accentuer son ancrage de l’autre côté de la Méditerranée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron riposte après le meeting d’Eric Zemmour et évoque son « indignité »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : une avalanche de mesures sur l’éducation                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, l’ombre d’un doute ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron dément toute « combine » à propos du cabinet de conseil McKinsey             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ces dirigeants européens qui quittent à regret les conseils d’administration des groupes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « De Moscou à Conakry, la malédiction des matières premières »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : l’Union européenne doit « affaiblir au maximum le complexe militaro-industriel russe » par les restrictions aux « transferts de technologie »   Mathieu Duchâtel Directeur du programme Asie de l’Institut Montaigne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’approche de l’élection présidentielle, surmonter la fatigue démocratique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les services publics doivent apporter des services numériques de même qualité que le privé »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Hongrie et l’UE face au risque d’une nouvelle victoire électorale de Viktor Orban                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « TotalEnergies doit stopper ses projets EACOP et Tilenga en Ouganda »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’année 2021 signe la reprise de la production cinématographique en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « Victimes de la mode : quels sont leurs nouveaux codes ? » sur MyTF1 : le pas de deux des fashionistas et de l’écologie                   Culture Oscars 2022 : Will Smith sacré meilleur acteur, juste après un accès de violence en direct, Jane Campion meilleure réalisatrice, « CODA » meilleur film             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Un insta de Soazig, ça vaut tous les meetings » : Soazig de La Moissonnière, une pièce maîtresse du storytelling d’Emmanuel Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Médias             Le continent africain dans le viseur de la chaîne russe RT      Alors que les salariés parisiens de la chaîne financée par le Kremlin ne savent pas encore ce qu’il va advenir d’eux, le média devrait accentuer son ancrage de l’autre côté de la Méditerranée.          Par Aude Dassonville         Publié aujourd’hui à 02h58, mis à jour à 15h56    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                AUREL               « Je ne connais pas grand-chose à la guerre. Mais je peux vous dire que j’ai le sentiment que c’est notre Ukraine qui bombarde les civils. » Ce témoignage troublant, recueilli auprès d’une femme présentée comme ayant réussi à fuir Marioupol, ville située dans le sud de l’Ukraine, figurait, mercredi 23 mars, sur le compte Twitter de l’ambassade de Russie en France. Dépourvu de tout commentaire, monté à partir d’images créditées du ministère russe de la défense, il était estampillé RT France.          Même interdite de diffusion dans l’Union européenne (UE) depuis le 2 mars, au même titre que la plate-forme Sputnik, la chaîne d’information russe en français continue d’être accessible à ceux qui contournent la sanction en utilisant un VPN (réseau privé virtuel). Elle l’est aussi dans la plupart des pays africains francophones, où le média d’Etat russe devrait confirmer son ancrage.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Russia Today (RT), un média d’influence au service de l’Etat russe » : la télé qui venait du froid                 Dès le 25 janvier, soit bien avant que ne tombe la sanction européenne, le média accusé de diffuser de « la propagande de guerre » avait déposé plusieurs noms de domaine Internet révélateurs de ses projets de développement : Rt-afrique.com, Africa-rt.com, Rtafrica.media, Rtafrique.online, etc. « Il y a (…) 300 millions de francophones dans le monde, et près de 60 % d’entre eux sont en Afrique », justifiait, dès mars 2019, Xenia Fedorova, la présidente de RT France, à Jeune Afrique.          Outre le fait que la chaîne avait installé un correspondant régional à Tunis, l’émission « Africonnect », lancée en septembre 2021, visait déjà à renforcer la couverture de l’actualité africaine à destination de ce bassin d’audience potentiel. Ces dernières semaines, un projet d’implantation d’une rédaction à Nairobi, la capitale du Kenya, a aussi paru prendre corps, la chaîne cherchant à recruter des journalistes, des éditeurs, des présentateurs, des professionnels des réseaux sociaux et des pigistes dans cette ville ouverte aux médias et aux industries numériques.          Disponible en Afrique francophone          « Les personnes qui souhaitent remettre en question les idées reçues sur le continent et qui sont désireuses de le montrer au monde sous de nouveaux angles sont les bienvenues », indique une offre d’emploi publiée sur le réseau professionnel LinkedIn. Une description de poste cohérente avec la ligne éditoriale de la chaîne, illustrée par le slogan « Osez questionner ».          Disponible en Afrique francophone (dans les pays du Maghreb mais aussi au Sénégal, en Côte d’Ivoire, au Cameroun et au Burkina Faso), RT n’y a pas encore connu de « percée spectaculaire, assure Maxime Audinet, chercheur en stratégies d’influence au sein de l’Institut de recherche stratégique de l’Ecole militaire (Irsem). Mais s’ils créent une chaîne ou un site RT Afrique, cela changera ».        Il vous reste 54.71% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/28/le-continent-africain-dans-le-viseur-de-rt_6119392_3234.html"},"headline":"Le continent africain dans le viseur de la cha\u00eene russe\u00a0RT","dateCreated":"2022-03-28T02:58:16+02:00","datePublished":"2022-03-28T02:58:16+02:00","dateModified":"2022-03-28T15:56:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","M\u00e9dias"],"keywords":["Alg\u00e9rie","Mali","Burkina Faso","Cameroun","C\u00f4te d'Ivoire","S\u00e9n\u00e9gal","Kenya","Tunisie","Le Monde Afrique","Guerre en Ukraine","M\u00e9dias","\u00c9conomie"],"description":"Alors que les salari\u00e9s parisiens de la cha\u00eene financ\u00e9e par le Kremlin ne savent pas encore ce qu\u2019il va advenir d\u2019eux, le m\u00e9dia devrait accentuer son ancrage de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la M\u00e9diterran\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/224/0/2150/1075/1342/671/60/0/85377f1_1648433778923-aurel.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/28/19-9">
<filnamedate="20220328"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220328"><AAMMJJHH="2022032819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ L’ancien secrétaire d’Etat de François Hollande est soupçonné de harcèlement sexuel contre une femme qui fut sa collaboratrice entre 2012 et 2016.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron riposte après le meeting d’Eric Zemmour et évoque son « indignité »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : une avalanche de mesures sur l’éducation                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, l’ombre d’un doute ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron dément toute « combine » à propos du cabinet de conseil McKinsey             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ces dirigeants européens qui quittent à regret les conseils d’administration des groupes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « De Moscou à Conakry, la malédiction des matières premières »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : l’Union européenne doit « affaiblir au maximum le complexe militaro-industriel russe » par les restrictions aux « transferts de technologie »   Mathieu Duchâtel Directeur du programme Asie de l’Institut Montaigne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’approche de l’élection présidentielle, surmonter la fatigue démocratique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les services publics doivent apporter des services numériques de même qualité que le privé »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Hongrie et l’UE face au risque d’une nouvelle victoire électorale de Viktor Orban                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « TotalEnergies doit stopper ses projets EACOP et Tilenga en Ouganda »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’année 2021 signe la reprise de la production cinématographique en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « Victimes de la mode : quels sont leurs nouveaux codes ? » sur MyTF1 : le pas de deux des fashionistas et de l’écologie                   Culture Oscars 2022 : Will Smith sacré meilleur acteur, juste après un accès de violence en direct, Jane Campion meilleure réalisatrice, « CODA » meilleur film             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Un insta de Soazig, ça vaut tous les meetings » : Soazig de La Moissonnière, une pièce maîtresse du storytelling d’Emmanuel Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Politique       Justice             Jean-Vincent Placé en garde à vue pour harcèlement et agression sexuelle      L’ancien secrétaire d’Etat de François Hollande est soupçonné de harcèlement sexuel contre une femme qui fut sa collaboratrice entre 2012 et 2016.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h43    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     L’ancien secrétaire d’Etat écologiste Jean-Vincent Placé, à Paris le 4 avril 2015.  BERTRAND GUAY / AFP                 Soupçonné de harcèlement sexuel et agression sexuelle, l’ancien secrétaire d’Etat écologiste Jean-Vincent Placé était en garde en vue, lundi 28 mars, ont appris Le Monde et l’Agence France-Presse, confirmant une information du Parisien.            L’ex-élu écologiste a été placé en garde à vue dans les locaux de la brigade de répression de la délinquance contre la personne (BRDP), dans le cadre d’une enquête ouverte par le parquet de Paris, après la plainte d’une ex-collaboratrice.              Celle-ci avait déposé plainte en novembre 2021, accusant Jean-Vincent Placé de faits de harcèlement sexuel entre 2012 et 2016. Comme elle, d’anciens collaborateurs d’élus écologistes ont, depuis, été entendus par les enquêteurs, selon des sources proches du dossier.            Déjà condamné pour harcèlement sexuel            La collaboratrice l’accusait notamment de lui avoir « touché les fesses », en août 2015 à Lille, en marge du rassemblement estival d’Europe Ecologie les Verts (EELV). La seconde agression se serait produite mi-mai 2016 à Séoul, lors d’un déplacement officiel de Jean-Vincent Placé : dans une voiture, l’ex-secrétaire d’Etat de François Hollande aurait « touché délibérément [sa] poitrine ».            Contacté à l’époque de l’ouverture de l’enquête, Jean-Vincent Placé avait dit ne pas souhaiter, « à ce stade, faire un quelconque commentaire ». « Je répondrai, bien entendu, à toutes les questions qui viendraient à m’être posées par les enquêteurs », avait-il ajouté.              En mars 2021, Jean-Vincent Placé a été condamné à une amende pour harcèlement sexuel sur une gendarme chargée de sa sécurité. En septembre 2018, il avait été condamné à trois mois de prison avec sursis et 1 000 euros d’amende pour violences et outrages lors d’une soirée où son comportement avait été reconnu « extrêmement insistant » et « déplacé » envers une cliente.                              Lire aussi   « Venez avec moi et vous verrez, ça va être sympa » : Jean-Vincent Placé condamné à 5 000 euros d’amende pour « harcèlement sexuel »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 29 mars   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/28/jean-vincent-place-en-garde-a-vue-pour-harcelement-et-agression-sexuelle_6119510_823448.html"},"headline":"Jean-Vincent Plac\u00e9 en garde \u00e0 vue pour harc\u00e8lement et agression sexuelle","dateCreated":"2022-03-28T16:43:28+02:00","datePublished":"2022-03-28T16:43:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice","Politique"],"description":"L\u2019ancien secr\u00e9taire d\u2019Etat de Fran\u00e7ois Hollande est soup\u00e7onn\u00e9 de harc\u00e8lement sexuel contre une femme qui fut sa collaboratrice entre 2012 et 2016.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2015/04/04/39/0/4928/2464/1342/671/60/0/5dffd26_5287496-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/28/19-10">
<filnamedate="20220328"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220328"><AAMMJJHH="2022032819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ A l’approche de l’élection présidentielle, dont les deux tours sont prévus les 10 et 24 avril, on vous explique comment voter lorsqu’on ne peut pas se déplacer aux urnes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron riposte après le meeting d’Eric Zemmour et évoque son « indignité »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : une avalanche de mesures sur l’éducation                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, l’ombre d’un doute ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron dément toute « combine » à propos du cabinet de conseil McKinsey             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ces dirigeants européens qui quittent à regret les conseils d’administration des groupes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « De Moscou à Conakry, la malédiction des matières premières »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : l’Union européenne doit « affaiblir au maximum le complexe militaro-industriel russe » par les restrictions aux « transferts de technologie »   Mathieu Duchâtel Directeur du programme Asie de l’Institut Montaigne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’approche de l’élection présidentielle, surmonter la fatigue démocratique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les services publics doivent apporter des services numériques de même qualité que le privé »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Hongrie et l’UE face au risque d’une nouvelle victoire électorale de Viktor Orban                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « TotalEnergies doit stopper ses projets EACOP et Tilenga en Ouganda »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’année 2021 signe la reprise de la production cinématographique en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « Victimes de la mode : quels sont leurs nouveaux codes ? » sur MyTF1 : le pas de deux des fashionistas et de l’écologie                   Culture Oscars 2022 : Will Smith sacré meilleur acteur, juste après un accès de violence en direct, Jane Campion meilleure réalisatrice, « CODA » meilleur film             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Un insta de Soazig, ça vaut tous les meetings » : Soazig de La Moissonnière, une pièce maîtresse du storytelling d’Emmanuel Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                       Politique       Élection présidentielle 2022             Comment voter par procuration à l’élection présidentielle 2022 ?      A l’approche de l’élection présidentielle, dont les deux tours sont prévus les 10 et 24 avril, on vous explique comment voter lorsqu’on ne peut pas se déplacer aux urnes.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 15h14, mis à jour à 17h51    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le vote par procuration est l’un des moyens pour lutter contre l’abstention, crainte par de nombreuses personnalités politiques. Et pour cause : selon la dernière enquête électorale menée par Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences Po (Cevipof) et la Fondation Jean Jaurès, pour Le Monde, les abstentionnistes « potentiels » et « probables » représentent jusqu’à 22 % des 13 269 personnes sondées.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le risque d’une abstention historique au premier tour, le 10 avril                   Si vous êtes indisponible les 10 et 24 avril mais que vous souhaitez exprimer votre voix à l’élection présidentielle, vous pouvez faire une demande de procuration sur le site maprocuration.gouv.fr. Il est possible de s’y prendre le jour même du scrutin mais attention, il faut avoir en tête le temps de prise en compte de votre demande. « En cas de demande tardive, compte tenu des délais d’acheminement et de prise en compte par la mairie de votre procuration, il est possible que votre mandataire ne puisse pas voter à votre place », rappelle le ministère de l’intérieur. Depuis le 1er janvier, il est possible de donner votre procuration à un mandataire qui ne réside pas dans votre commune mais, attention, cette personne devra tout de même se rendre dans votre bureau de vote habituel pour placer le bulletin dans l’urne à votre place. Il lui sera impossible de se déplacer dans son bureau de vote en votre nom et d’utiliser votre procuration.            Plusieurs vérifications nécessaires            Pour procéder à une procuration valide, votre numéro d’électeur, identique depuis votre première inscription sur les listes électorales, est impératif. Il est noté sur votre carte d’électeur et également disponible en quelques clics sur le site Internet de l’administration publique. Pour rappel, il n’est pas possible de voter en avance ou à distance. Il vous faudra fournir un justificatif d’identité ainsi qu’un justificatif de votre lien avec la commune où vous souhaitez voter.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  De la démocratie athénienne à la Ve République, qu’est-ce qui nous pousse à voter ?                   Lorsque la demande est terminée, une vérification physique de votre identité par les autorités est nécessaire, en vous déplaçant quand vous le souhaitez dans un commissariat de police, une brigade de gendarmerie ou un consulat. Pour choisir votre mandataire – la personne qui va voter pour vous –, vous devez choisir une personne inscrite sur les listes électorales.              Si vous souhaitez être désigné comme mandataire, utilisez le service de vérification d’inscription aux listes électorales disponible sur ce site officiel pour vous procurer l’attestation d’inscription et la communiquer à la personne souhaitant vous donner procuration.                             Voir le comparateur :  Comparez les programmes des principaux candidats                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mardi 29 mars   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/28/election-presidentielle-2022-comment-voter-par-procuration_6119496_823448.html"},"headline":"Comment voter par procuration \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0?","dateCreated":"2022-03-28T15:14:28+02:00","datePublished":"2022-03-28T15:14:28+02:00","dateModified":"2022-03-28T17:51:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Comprendre les \u00e9lections","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"A l\u2019approche de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, dont les deux tours sont pr\u00e9vus les\u00a010 et 24\u00a0avril, on vous explique comment voter lorsqu\u2019on ne peut pas se d\u00e9placer aux urnes.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/06/21/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/93c6067_788489952-jmug210620006.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/03/28/19-11">
<filnamedate="20220328"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220328"><AAMMJJHH="2022032819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Du « zéro éolienne » au « 100 % renouvelable », les programmes divergent fortement quant à la place à accorder à ces sources d’énergie, indispensables à l’atteinte des objectifs climatiques de la France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron riposte après le meeting d’Eric Zemmour et évoque son « indignité »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : une avalanche de mesures sur l’éducation                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, l’ombre d’un doute ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron dément toute « combine » à propos du cabinet de conseil McKinsey             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ces dirigeants européens qui quittent à regret les conseils d’administration des groupes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « De Moscou à Conakry, la malédiction des matières premières »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : l’Union européenne doit « affaiblir au maximum le complexe militaro-industriel russe » par les restrictions aux « transferts de technologie »   Mathieu Duchâtel Directeur du programme Asie de l’Institut Montaigne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’approche de l’élection présidentielle, surmonter la fatigue démocratique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les services publics doivent apporter des services numériques de même qualité que le privé »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Hongrie et l’UE face au risque d’une nouvelle victoire électorale de Viktor Orban                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « TotalEnergies doit stopper ses projets EACOP et Tilenga en Ouganda »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’année 2021 signe la reprise de la production cinématographique en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « Victimes de la mode : quels sont leurs nouveaux codes ? » sur MyTF1 : le pas de deux des fashionistas et de l’écologie                   Culture Oscars 2022 : Will Smith sacré meilleur acteur, juste après un accès de violence en direct, Jane Campion meilleure réalisatrice, « CODA » meilleur film             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Un insta de Soazig, ça vaut tous les meetings » : Soazig de La Moissonnière, une pièce maîtresse du storytelling d’Emmanuel Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Planète       Énergies renouvelables             Pourquoi les énergies renouvelables divisent les candidats à l’élection présidentielle      Du « zéro éolienne » au « 100 % renouvelable », les programmes divergent fortement quant à la place à accorder à ces sources d’énergie, indispensables à l’atteinte des objectifs climatiques de la France.          Par Perrine Mouterde         Publié aujourd’hui à 04h31, mis à jour à 16h45    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le chantier de construction des fondations des éoliennes du parc offshore de Fécamp (Seine-Maritime), le 11 février 2022.  TESSON/ANDBZ/ABACA               Il y a ceux qui veulent les voir disparaître des paysages, et ceux pour qui elles incarnent le pilier du futur système énergétique de la France. Concernant les éoliennes, et plus largement l’essor des énergies renouvelables, les positions des candidats à la présidentielle balaient un éventail très large, du « zéro nouvelle implantation » au 100 % renouvelable. Avec, comme corollaire, un clivage net entre partisans d’une relance du programme nucléaire et défenseurs d’une sortie de l’atome.          Dès la campagne pour les régionales de juin 2021, la question énergétique a occupé une part non négligeable du débat public. « On peut regretter que le sujet du climat n’ait pas été davantage traité mais celui de l’énergie est plus présent qu’il y a cinq ans, observe Alexandre Roesch, le délégué général du Syndicat des énergies renouvelables. Il y a sans doute une compréhension un peu plus grande du fait que nous avons des décisions importantes à prendre pour l’avenir. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : le climat, ligne de clivage entre les candidats                 Discours et programmes se concentrent toutefois souvent sur la production d’électricité, bien plus que sur les enjeux liés au secteur de la chaleur ou de la consommation. « Le débat reste pauvre. On a, par exemple, encore l’impression qu’on peut penser la production indépendamment de la consommation, observe Alexis Monteil-Gutel, responsable de projet énergies renouvelables au sein du CLER - Réseau pour la transition énergétique. La campagne a du mal à aborder le fond des questions et l’ensemble des sujets. »          Les éoliennes, cheval de bataille de Zemmour et Le Pen          S’il est un thème qui n’a pas été négligé, c’est celui des éoliennes. Les deux candidats d’extrême droite en ont fait un cheval de bataille : Eric Zemmour et Marine Le Pen promettent de mettre un terme à tous les projets, terrestres et en mer. « On laisse tomber les éoliennes, on arrête toutes les éoliennes, parce que c’est une catastrophe, parce que ça enlaidit le paysage français, parce que c’est une énergie intermittente », a expliqué le président de Reconquête ! sur Twitch, le 1er février. « Tous les projets éoliens en cours et les subventions seront stoppés, a aussi affirmé la candidate du Rassemblement national lors d’une conférence de presse, le 14 février. Les machines seront progressivement démantelées à la charge des industriels. »           

<article-nb="2022/03/28/19-12">
<filnamedate="20220328"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220328"><AAMMJJHH="2022032819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Les prochaines élections présidentielle et législatives ne sont prévues que pour juin 2023, mais l’opposition s’emploie à installer une atmosphère de campagne en Turquie en vue d’une échéance où le vote kurde s’avérera stratégique pour les partis en lice.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron riposte après le meeting d’Eric Zemmour et évoque son « indignité »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : une avalanche de mesures sur l’éducation                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, l’ombre d’un doute ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron dément toute « combine » à propos du cabinet de conseil McKinsey             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ces dirigeants européens qui quittent à regret les conseils d’administration des groupes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « De Moscou à Conakry, la malédiction des matières premières »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : l’Union européenne doit « affaiblir au maximum le complexe militaro-industriel russe » par les restrictions aux « transferts de technologie »   Mathieu Duchâtel Directeur du programme Asie de l’Institut Montaigne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’approche de l’élection présidentielle, surmonter la fatigue démocratique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les services publics doivent apporter des services numériques de même qualité que le privé »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Hongrie et l’UE face au risque d’une nouvelle victoire électorale de Viktor Orban                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « TotalEnergies doit stopper ses projets EACOP et Tilenga en Ouganda »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’année 2021 signe la reprise de la production cinématographique en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « Victimes de la mode : quels sont leurs nouveaux codes ? » sur MyTF1 : le pas de deux des fashionistas et de l’écologie                   Culture Oscars 2022 : Will Smith sacré meilleur acteur, juste après un accès de violence en direct, Jane Campion meilleure réalisatrice, « CODA » meilleur film             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Un insta de Soazig, ça vaut tous les meetings » : Soazig de La Moissonnière, une pièce maîtresse du storytelling d’Emmanuel Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Turquie             A Diyarbakir, en Turquie, les Kurdes dans la grisaille      Les prochaines élections présidentielle et législatives ne sont prévues que pour juin 2023, mais l’opposition s’emploie à installer une atmosphère de campagne en Turquie en vue d’une échéance où le vote kurde s’avérera stratégique pour les partis en lice.          Par Angèle Pierre(Diyarbakir (Turquie), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 18h03    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                L’homme qui s’exprime sur la scène érigée sur une grande place de Diyarbakir, dans le sud-est de la Turquie, est un vétéran du mouvement kurde. Et il veut encore y croire. « Ce pouvoir est sur le départ ! Il va finir par tomber, mais nous, nous serons toujours là ! », s’exclame Ahmet Türk. Une clameur s’élève de la foule en réponse, et d’innombrables drapeaux rouge, jaune et vert s’agitent en cadence. Des centaines de milliers de personnes se sont déplacées en ce 21 mars pour célébrer Newroz, le Nouvel An kurde.          Une altercation entre manifestants et forces de l’ordre laisse un instant craindre un débordement, mais quelques brèves consignes données en kurde au microphone suffisent à convaincre les plus hardis de retourner docilement derrière les grilles de sécurité. La musique démarre et les danses traditionnelles reprennent immédiatement leurs droits sur la place. Ces quelques heures d’insouciance sont une bouffée d’oxygène dans un contexte politique particulièrement morose pour le Parti démocratique des peuples (HDP, prokurde) majoritaire dans la région.                            Lire aussi   Répression en Turquie : trois maires prokurdes du HPD démis de leurs fonctions pour « terrorisme »                 Après avoir obtenu des succès électoraux historiques et une domination sans partage sur le sud-est kurde de la Turquie, le HDP ne s’est jamais relevé de l’effondrement, en 2015, du processus de paix entre Ankara et la guérilla kurde du Parti des travailleurs du Kurdistan, le PKK, en guerre contre l’Etat turc depuis 1984. Le conflit armé sans merci qui avait repris dans les villes kurdes entre les militants du PKK et les forces de sécurité turques, de l’été 2015 au printemps 2016, a eu des conséquences désastreuses dans l’opinion et a considérablement affaibli le mouvement, qui subit toujours la répression d’Ankara.          Avec six députés, dont son leader charismatique, Selahattin Demirtas, sept maires et plusieurs milliers de militants derrière les barreaux, le HDP n’est plus que l’ombre de lui-même. Le 21 juin 2021, la Cour constitutionnelle a validé une procédure judiciaire qui pourrait mener à la dissolution du parti, accusé par la coalition au pouvoir d’être « la vitrine politique » du PKK. Mutilé par les autorités, le HDP, comme l’ensemble du mouvement kurde, a aussi perdu beaucoup de crédit auprès de sa base.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Selahattin Demirtas : « Je continuerai à m’opposer sans reculer d’un pas, quel qu’en soit le prix à payer »                 Un vote stratégique          « La guerre des villes de 2015 est l’une des principales raisons de la colère des gens contre le mouvement kurde », décrypte Vahap Coskun, professeur de droit à l’université Dicle, de Diyarbakir. « Au sein de la population, l’idée est désormais ancrée que la solution ne viendra pas de la violence, assure-t-il. Et puis, cela fait quarante ans que cette guerre dure, et la population est épuisée. » L’armée turque avait fini par vaincre les forces du PKK : le bilan des combats, entre juillet 2015 et mars 2016, faisait état de près de 3 600 morts du côté de l’organisation, 355 morts du côté des forces armées turques et de près de 300 civils, d’après le site d’information DW Türkce.        Il vous reste 60.4% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/28/a-diyarbakir-les-kurdes-dans-la-grisaille_6119466_3210.html"},"headline":"A Diyarbakir, en Turquie, les Kurdes dans la grisaille","dateCreated":"2022-03-28T12:00:12+02:00","datePublished":"2022-03-28T12:00:12+02:00","dateModified":"2022-03-28T18:03:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["International","Europe","Turquie"],"description":"Les prochaines \u00e9lections pr\u00e9sidentielle et l\u00e9gislatives ne sont pr\u00e9vues que pour juin\u00a02023, mais l\u2019opposition s\u2019emploie \u00e0 installer une atmosph\u00e8re de campagne en Turquie en vue d\u2019une \u00e9ch\u00e9ance o\u00f9 le vote kurde s\u2019av\u00e9rera strat\u00e9gique pour les partis en lice.","author":[{"@type":"Person","name":"Ang\u00e8le Pierre","description":"Diyarbakir (Turquie), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/0/0/6100/3050/1342/671/60/0/0f806df_1648394885666-313032.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/28/19-13">
<filnamedate="20220328"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220328"><AAMMJJHH="2022032819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Les opérateurs de bus, métros et trains subissent de plein fouet la flambée du gazole, mais aussi et surtout du gaz et de l’électricité. Ils demandent un soutien de l’Etat.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron riposte après le meeting d’Eric Zemmour et évoque son « indignité »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : une avalanche de mesures sur l’éducation                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, l’ombre d’un doute ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron dément toute « combine » à propos du cabinet de conseil McKinsey             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ces dirigeants européens qui quittent à regret les conseils d’administration des groupes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « De Moscou à Conakry, la malédiction des matières premières »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : l’Union européenne doit « affaiblir au maximum le complexe militaro-industriel russe » par les restrictions aux « transferts de technologie »   Mathieu Duchâtel Directeur du programme Asie de l’Institut Montaigne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’approche de l’élection présidentielle, surmonter la fatigue démocratique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les services publics doivent apporter des services numériques de même qualité que le privé »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Hongrie et l’UE face au risque d’une nouvelle victoire électorale de Viktor Orban                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « TotalEnergies doit stopper ses projets EACOP et Tilenga en Ouganda »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’année 2021 signe la reprise de la production cinématographique en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « Victimes de la mode : quels sont leurs nouveaux codes ? » sur MyTF1 : le pas de deux des fashionistas et de l’écologie                   Culture Oscars 2022 : Will Smith sacré meilleur acteur, juste après un accès de violence en direct, Jane Campion meilleure réalisatrice, « CODA » meilleur film             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Un insta de Soazig, ça vaut tous les meetings » : Soazig de La Moissonnière, une pièce maîtresse du storytelling d’Emmanuel Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Économie              Choc énergétique : l’appel au secours du transport public et ferroviaire      Les opérateurs de bus, métros et trains subissent de plein fouet la flambée du gazole, mais aussi et surtout du gaz et de l’électricité. Ils demandent un soutien de l’Etat.          Par Eric Béziat         Publié aujourd’hui à 15h59    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Thierry Mallet, PDG de Transdev, à Paris en 2018. (Photo by ERIC PIERMONT / AFP)  ERIC PIERMONT / AFP               L’alerte a été lancée par Thierry Mallet, le PDG de Transdev, lundi 21 février, lors de la présentation des résultats 2021 de l’opérateur de transport public, filiale de la Caisse des dépôts et l’un des leaders mondiaux du secteur. « J’étais plutôt confiant sur 2022, mais notre grande inquiétude vient à présent des prix de l’énergie, a-t-il déclaré. Il faut trouver des solutions face à cette nouvelle crise qui démarre. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment les chocs pétroliers bouleversent l’économie mondiale                 C’est un nouveau choc pour un secteur déjà affaibli par la crise sanitaire. Surtout, il vient frapper tous azimuts, et plus encore là où on ne l’attend pas. Avec ses flottes de bus et de cars, le transport public est un gros consommateur de diesel, mais la hausse la plus cinglante vient plutôt du gaz utilisé pour les bus GNV et de l’électricité servant aux véhicules électriques et à la traction des métros, trains et tramways. Or, ces acheteurs industriels ne bénéficient pas des boucliers anti-hausse mis en place par le gouvernement pour éviter aux particuliers de subir les yo-yo du gaz et de l’électricité.          « Pour le gazole, les contrats passés avec les collectivités et les autorités organisatrices de la mobilité (AOM) nous protègent efficacement contre les hausses, explique Frédéric Baverez, directeur exécutif pour la France de l’opérateur Keolis, filiale de la SNCF. En revanche, les indices servant de base à une réévaluation sont moins fiables pour le gaz, car ils intègrent le prix payé par les particuliers, et encore moins fidèles pour l’électricité, dont le cours sur le marché spot a été multiplié par trois ou quatre. » « La hausse du prix du gaz, c’est une multiplication par trois en France, et par dix sur d’autres marchés comme la Tchéquie », ajoute M. Mallet.          « En attente d’un geste fort »          « Sur les deux premiers mois de l’année, nous avons perdu 15 millions d’euros à cause de la hausse du prix de l’énergie, souligne le patron de Transdev. Ce niveau de surcoût n’est pas soutenable pour des entreprises à faibles marges, comme les nôtres. » A titre de comparaison, en 2021, Transdev a réalisé un résultat courant (hors pertes exceptionnelles) de 33 millions d’euros. Le groupe RATP se dit aussi « fortement impacté par la hausse des prix de l’énergie, et particulièrement du gaz. Notre facture énergétique va fortement progresser, cette année ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Choc énergétique, croissance ralentie : en Europe, le spectre de la stagflation                 Plus largement, l’Union du transport public et ferroviaire (UTP), l’organisation professionnelle du secteur, estime que la hausse des prix du carburant et de l’électricité sur un an (de février 2021 à février 2022) représente 250 millions d’euros de charges supplémentaires pour ses adhérents. Et tous ces chiffres ne prennent pas en compte le mois de mars et les effets durables de la guerre en Ukraine.        Il vous reste 50.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/03/28/choc-energetique-l-appel-au-secours-du-transport-public-et-ferroviaire_6119503_3234.html"},"headline":"Choc \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: l\u2019appel au secours du transport public et ferroviaire","dateCreated":"2022-03-28T15:59:54+02:00","datePublished":"2022-03-28T15:59:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["\u00c9nergies","Entreprises","Transports","\u00c9conomie"],"description":"Les op\u00e9rateurs de bus, m\u00e9tros et trains subissent de plein fouet la flamb\u00e9e du gazole, mais aussi et surtout du gaz et de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9. Ils demandent un soutien de l\u2019Etat.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric B\u00e9ziat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/388/0/4652/2326/1342/671/60/0/db83d2f_1648475336951-000-19o3w6.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/28/19-14">
<filnamedate="20220328"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220328"><AAMMJJHH="2022032819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ L’Arabie saoudite et les Emirats arabes unis, partenaires historiques des Etats-Unis, ne participent pas au front anti-Poutine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron riposte après le meeting d’Eric Zemmour et évoque son « indignité »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : une avalanche de mesures sur l’éducation                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, l’ombre d’un doute ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron dément toute « combine » à propos du cabinet de conseil McKinsey             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ces dirigeants européens qui quittent à regret les conseils d’administration des groupes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « De Moscou à Conakry, la malédiction des matières premières »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : l’Union européenne doit « affaiblir au maximum le complexe militaro-industriel russe » par les restrictions aux « transferts de technologie »   Mathieu Duchâtel Directeur du programme Asie de l’Institut Montaigne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’approche de l’élection présidentielle, surmonter la fatigue démocratique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les services publics doivent apporter des services numériques de même qualité que le privé »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Hongrie et l’UE face au risque d’une nouvelle victoire électorale de Viktor Orban                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « TotalEnergies doit stopper ses projets EACOP et Tilenga en Ouganda »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’année 2021 signe la reprise de la production cinématographique en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « Victimes de la mode : quels sont leurs nouveaux codes ? » sur MyTF1 : le pas de deux des fashionistas et de l’écologie                   Culture Oscars 2022 : Will Smith sacré meilleur acteur, juste après un accès de violence en direct, Jane Campion meilleure réalisatrice, « CODA » meilleur film             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Un insta de Soazig, ça vaut tous les meetings » : Soazig de La Moissonnière, une pièce maîtresse du storytelling d’Emmanuel Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Le conflit en Ukraine, révélateur de la discorde entre les Etats-Unis et le camp saoudien      L’Arabie saoudite et les Emirats arabes unis, partenaires historiques des Etats-Unis, ne participent pas au front anti-Poutine.          Par Benjamin Barthe(Doha, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 15h00, mis à jour à 18h17    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le prince héritier d’Abu Dhabi, Mohammed Ben Zayed (à gauche), et le prince héritier saoudien Mohammed Ben Salman, à Djeddah, en Arabie saoudite, le 6 juin 2018.  HANDOUT COURTESY OF SAUDI ROYAL COURT / REUTERS               Au sein du vaste front anti-Poutine, que les Etats-Unis ont formé en réaction à l’offensive russe en Ukraine, trois partenaires historiques de Washington manquent à l’appel, et non des moindres : Israël, l’Arabie saoudite et les Emirats arabes unis (EAU). Aucun de ces pays n’a pris de sanctions contre la Russie. Les deux pétromonarchies du Golfe rechignent ostensiblement à augmenter leur production d’or noir, à rebours des demandes de Washington, qui cherche à contenir la flambée du prix des hydrocarbures. Et, à Dubaï, paradis fiscal des EAU, les oligarques russes ont table ouverte, au grand déplaisir des Occidentaux qui traquent leurs avoirs.          Le refus de l’Etat hébreu de prendre parti dans le conflit s’explique principalement par des considérations tactiques, étrangères à son allié américain : apparaître comme un possible médiateur entre Kiev et Moscou et préserver la capacité de son aviation à intervenir contre les positions iraniennes en Syrie, pays dont le ciel est contrôlé par Moscou. En revanche, la défection des Saoudiens et des Emiratis est le reflet de la profonde discorde qui règne entre ces deux pays et leur protecteur d’outre-Atlantique.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la délicate neutralité des pays du Golfe                 La relation de la Maison Blanche avec Riyad, idyllique sous l’administration Trump, a retrouvé avec Joe Biden le ton acrimonieux qu’elle avait pris à la fin du mandat de Barack Obama. « I don’t care » (« je m’en fous »), a récemment répondu Mohammed Ben Salman, l’homme fort de la couronne saoudienne, à un journaliste du magazine américain The Atlantic, qui le questionnait sur le refus persistant de l’actuel président américain de lui parler. Une mesure annoncée dans la foulée de la publication, début 2021, du rapport de la CIA incriminant le fils du roi Salman dans l’assassinat du journaliste saoudien Jamal Khashoggi, en 2018, à Istanbul.          Un lâchage          Quant à l’alliance entre Washington et Abou Dhabi, l’autre grande puissance de la péninsule Arabique, « elle est au point le plus bas », observe Hussein Ibish, analyste au Arab Gulf States Institute de Washington. L’accueil en grande pompe que Mohammed Ben Zayed, le régent des EAU, a offert, le 19 mars, au président syrien Bachar Al-Assad, en a fourni une démonstration éclatante. La venue à Abou Dhabi du bourreau d’Alep constitue un pied de nez à la loi César, votée par le Congrès en 2019, qui menace de sanctions, toute entité entrant en relation avec Damas. « Les Emirats traversent une phase d’hubris, ils se prennent pour une puissance moyenne, alors qu’ils sont très vulnérables », poursuit Hussein Ibish.        Il vous reste 58.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/03/28/le-conflit-en-ukraine-revelateur-de-la-discorde-entre-les-etats-unis-et-le-camp-saoudien_6119495_3210.html"},"headline":"Le conflit en Ukraine, r\u00e9v\u00e9lateur de la discorde entre les Etats-Unis et le camp saoudien","dateCreated":"2022-03-28T15:00:09+02:00","datePublished":"2022-03-28T15:00:09+02:00","dateModified":"2022-03-28T18:17:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Proche-Orient","Arabie saoudite","Emirats arabes unis"],"description":"L\u2019Arabie saoudite et les Emirats arabes unis, partenaires historiques des Etats-Unis, ne participent pas au front anti-Poutine.","author":[{"@type":"Person","name":"Benjamin Barthe","description":"Doha, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/173/0/1334/667/1342/671/60/0/2d4e055_1648469736067-2018-06-07t091546z-1585526803-rc1479175f70-rtrmadp-3-saudi-emirates-economy.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/28/19-15">
<filnamedate="20220328"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220328"><AAMMJJHH="2022032819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ La candidate du Rassemblement national a clairement pris le dessus sur son rival Eric Zemmour, d’après la huitième enquête Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Cevipof et la Fondation Jean Jaurès pour « Le Monde ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron riposte après le meeting d’Eric Zemmour et évoque son « indignité »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : une avalanche de mesures sur l’éducation                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, l’ombre d’un doute ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron dément toute « combine » à propos du cabinet de conseil McKinsey             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ces dirigeants européens qui quittent à regret les conseils d’administration des groupes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « De Moscou à Conakry, la malédiction des matières premières »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : l’Union européenne doit « affaiblir au maximum le complexe militaro-industriel russe » par les restrictions aux « transferts de technologie »   Mathieu Duchâtel Directeur du programme Asie de l’Institut Montaigne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’approche de l’élection présidentielle, surmonter la fatigue démocratique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les services publics doivent apporter des services numériques de même qualité que le privé »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Hongrie et l’UE face au risque d’une nouvelle victoire électorale de Viktor Orban                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « TotalEnergies doit stopper ses projets EACOP et Tilenga en Ouganda »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’année 2021 signe la reprise de la production cinématographique en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « Victimes de la mode : quels sont leurs nouveaux codes ? » sur MyTF1 : le pas de deux des fashionistas et de l’écologie                   Culture Oscars 2022 : Will Smith sacré meilleur acteur, juste après un accès de violence en direct, Jane Campion meilleure réalisatrice, « CODA » meilleur film             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Un insta de Soazig, ça vaut tous les meetings » : Soazig de La Moissonnière, une pièce maîtresse du storytelling d’Emmanuel Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             Pourquoi Marine Le Pen prend l’avantage à l’extrême droite pour la présidentielle      La candidate du Rassemblement national a clairement pris le dessus sur son rival Eric Zemmour, d’après la huitième enquête Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Cevipof et la Fondation Jean Jaurès pour « Le Monde ».          Par Brice Teinturier(Directeur général délégué d’Ipsos)         Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 12h01    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Les candidats à la présidentielle sont auditionnés par l'AMF, les Régions de France et l'ADF. Marine Le Pen entre sur scène. À Montrouge, le 15 mars 2022.  CYRIL BITTON/DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               En octobre 2021, alors qu’il fait encore planer le doute sur sa candidature, Eric Zemmour réalise une percée fulgurante dans les enquêtes d’intentions de vote, passant rapidement de 8 % à 16 % et faisant jeu égal avec Marine Le Pen. Le 30 novembre, il se déclare officiellement candidat et, malgré une légère érosion en janvier, maintient toujours sous pression la candidate du Rassemblement national (RN), qui reprend l’avantage en février mais ne le distance que de 1 ou 2 points. Depuis fin février, en revanche, la baisse est continue et cette fois-ci, Mme Le Pen semble bien avoir repris le leadership : 17,5 % d’intentions de vote en sa faveur, contre 11,5 %. Que s’est-il passé ?          Il faut tout d’abord bien comprendre que c’est très massivement entre Mme Le Pen et M. Zemmour que se jouent les porosités, et non pas entre ce dernier et Valérie Pécresse. En décembre 2021, 52 % des électeurs de François Fillon de 2017 déclaraient vouloir voter pour Valérie Pécresse, 24 % pour Emmanuel Macron, 17 % pour Eric Zemmour. Aujourd’hui, ces électeurs sont 36 % seulement à choisir la candidate LR (– 16 points) et 35 % M. Macron (+ 9 points). S’agissant d’Eric Zemmour, le chiffre est quasi stable : 17 % en décembre, 16 % aujourd’hui. Le candidat d’extrême droite capte donc une partie certes non négligeable de l’électorat de Fillon, mais son effraction majeure se fait ailleurs, principalement dans le nid de Marine Le Pen : en décembre, celle-ci ne mobilisait que 55 % de ses électeurs de 2017, 31 % allant sur Zemmour.          Fin mars, ce ratio est de 65 % contre 21 %, soit 10 points de moins pour Zemmour. C’est là que s’est jouée la bataille. Les porosités entre ces deux électorats se mesurent également bien dans les seconds choix des électeurs : 57 % des hésitants d’Eric Zemmour hésitent avec Marine Le Pen, 11 % seulement avec Valérie Pécresse. Et 37 % des hésitants de Le Pen le font avec Zemmour. Enfin, lors des deux dernières vagues de notre panel, l’analyse des changeurs confirme que les gains de Marine Le Pen se sont faits en reprenant 2 points d’électeurs partis chez Zemmour.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : Le Pen, Mélenchon, Macron, les trois votes utiles qui pourraient influencer le premier tour                 Elle suscite moins le rejet          Trois éléments déterminants ont joué dans ce bras de fer non achevé mais qui tourne à l’avantage de Le Pen. La bataille de l’image. Elle est spectaculaire, puisque sur la plupart des items, Marine Le Pen n’a cessé d’améliorer la sienne tandis que Zemmour l’a, le plus souvent, détériorée. Les écarts se sont donc considérablement creusés. Ainsi, d’octobre à mars, sur la stature présidentielle, Le Pen passe de 30 % à 39 %, Zemmour stagne à 20 % et 21 %. Soit un écart de 18 points. Sur la capacité à bien comprendre les problèmes des Français, la première progresse de 7 points, de 39 % à 46 %, tandis que le second perd 1 point, de 30 % à 29 % (écart de 17 points).        Il vous reste 51.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/03/28/presidentielle-2022-pourquoi-marine-le-pen-prend-l-avantage-a-l-extreme-droite_6119414_823448.html"},"headline":"Pourquoi Marine Le Pen prend l\u2019avantage \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite pour la pr\u00e9sidentielle","dateCreated":"2022-03-28T06:30:25+02:00","datePublished":"2022-03-28T06:30:25+02:00","dateModified":"2022-03-28T12:01:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Rassemblement national","Marine Le Pen","\u00c9ric Zemmour","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"La candidate du Rassemblement national a clairement pris le dessus sur son rival Eric Zemmour, d\u2019apr\u00e8s la huiti\u00e8me enqu\u00eate Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Cevipof et la Fondation Jean Jaur\u00e8s pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Brice Teinturier","description":"Directeur g\u00e9n\u00e9ral d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 d\u2019Ipsos"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/0/0/1280/640/1342/671/60/0/458fc8b_1648401742554-cbi1018007-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/28/19-16">
<filnamedate="20220328"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220328"><AAMMJJHH="2022032819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ La dynamique du président candidat est à la baisse, selon la huitième enquête Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Cevipof et la Fondation Jean Jaurès pour « Le Monde », même si 72 % des Français pensent qu’il va être réélu le 24 avril.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron riposte après le meeting d’Eric Zemmour et évoque son « indignité »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : une avalanche de mesures sur l’éducation                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, l’ombre d’un doute ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron dément toute « combine » à propos du cabinet de conseil McKinsey             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ces dirigeants européens qui quittent à regret les conseils d’administration des groupes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « De Moscou à Conakry, la malédiction des matières premières »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : l’Union européenne doit « affaiblir au maximum le complexe militaro-industriel russe » par les restrictions aux « transferts de technologie »   Mathieu Duchâtel Directeur du programme Asie de l’Institut Montaigne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’approche de l’élection présidentielle, surmonter la fatigue démocratique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les services publics doivent apporter des services numériques de même qualité que le privé »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Hongrie et l’UE face au risque d’une nouvelle victoire électorale de Viktor Orban                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « TotalEnergies doit stopper ses projets EACOP et Tilenga en Ouganda »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’année 2021 signe la reprise de la production cinématographique en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « Victimes de la mode : quels sont leurs nouveaux codes ? » sur MyTF1 : le pas de deux des fashionistas et de l’écologie                   Culture Oscars 2022 : Will Smith sacré meilleur acteur, juste après un accès de violence en direct, Jane Campion meilleure réalisatrice, « CODA » meilleur film             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Un insta de Soazig, ça vaut tous les meetings » : Soazig de La Moissonnière, une pièce maîtresse du storytelling d’Emmanuel Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Tableau de bord          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Emmanuel Macron             Présidentielle 2022 : Emmanuel Macron, l’ombre d’un doute ?      La dynamique du président candidat est à la baisse, selon la huitième enquête Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Cevipof et la Fondation Jean Jaurès pour « Le Monde », même si 72 % des Français pensent qu’il va être réélu le 24 avril.          Par Gilles Finchelstein(Directeur général de la Fondation Jean-Jaurès)         Publié aujourd’hui à 06h30, mis à jour à 14h53    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Emmanuel Macron, candidat à sa réélection, présente son programme lors d’une conférence de presse aux Docks de Paris à Aubervilliers, jeudi 17 mars 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               Les pronostics des Français sont sans la moindre équivoque : pour 72 % d’entre eux, Emmanuel Macron devrait être réélu le 24 avril – devenant ainsi le premier président de la République réélu au suffrage universel direct sans traverser une période de cohabitation. Les jeux semblent tellement faits que cette absence de suspense constitue le motif le plus avancé par les abstentionnistes pour expliquer leur choix, après l’absence de nouveauté des propositions.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : Le Pen, Mélenchon, Macron, les trois votes utiles qui pourraient influencer le premier tour                 Au-delà, le niveau des intentions de vote en faveur du président sortant conforte ce pronostic. Au premier tour, avec 28 %, il progresserait de 4 points par rapport à 2017 – alors que Valéry Giscard d’Estaing en 1981, Jacques Chirac en 2002 ou Nicolas Sarkozy en 2012 ont connu au mieux une stabilité, au pire un recul par rapport au score de leur première candidature. Avec 77 % d’électeurs déclarant que leur choix est « définitif », il dispose du socle le plus solide. Et au second tour, Emmanuel Macron est non seulement toujours donné gagnant mais, mieux encore, avec des écarts au minimum supérieurs à 14 points.          Le statut d’hyperfavori d’Emmanuel Macron s’explique enfin par son image – ou, pour être plus précis, par son image relativement à celles des autres candidats. S’agissant de la gestion de la guerre en Ukraine, une majorité de Français (64 %) lui fait confiance et, surtout, lui fait bien davantage confiance qu’à n’importe quel autre candidat. Et s’agissant des principaux traits d’image, c’est lui toujours qui, de loin, a le plus « l’étoffe d’un président de la République » mais est aussi le plus « sympathique ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi Marine Le Pen remporte la bataille de l’extrême droite                 Au fond, la principale force d’Emmanuel Macron vient de la cohérence entre le candidat, ses électeurs et le moment politique. Le candidat ? Les Français sont 10 % à le positionner à gauche et 57 % à droite – son positionnement moyen était à 6,2/10 en octobre dernier, proche de celui des Français qui est aujourd’hui à 5,7/10 (0 signifiant « très à gauche » et 10 « très à droite »). Des mesures présentées dans son programme, ils n’ont mémorisé que celles qui étaient les plus marquées à droite – notamment le recul à 65 ans de l’âge de la retraite et la conditionnalité du RSA.          L’électorat de la France qui va bien          Quant à ses électeurs, il n’y a guère de surprises. Psychologiquement, ils appartiennent à la France qui va bien : 70 % sont satisfaits de leur vie – tel n’est le cas que pour moins de 40 % des électeurs de Jean-Luc Mélenchon, Eric Zemmour ou Marine Le Pen. Sociologiquement, ils sont plus vieux que jeunes (35 % chez les plus de 70 ans, contre 25 % chez les 18-24 ans), plus riches que pauvres (38 % chez les revenus supérieurs à 5 000 euros, contre 18 % chez ceux qui gagnent moins de 1 250 euros), plus cadres supérieurs (35 %) qu’ouvriers (16 %) et plus propriétaires (31 %) que locataires (21 %). Politiquement, enfin, il faut distinguer le macronisme d’origine – il compte à peu près autant d’anciens électeurs de François Hollande que de Nicolas Sarkozy – et le macronisme de destination – lorsque l’on regarde la composition de son électorat, 17 % s’auto-positionnent à gauche et 56 % à droite. De manière édifiante, les intentions de vote des électeurs de François Fillon de 2017 se portaient deux fois plus sur Valérie Pécresse que sur Emmanuel Macron en décembre 2021 et se répartissent à égalité entre eux aujourd’hui.        Il vous reste 27.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/03/28/presidentielle-2022-emmanuel-macron-l-ombre-d-un-doute_6119411_6059010.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: Emmanuel Macron, l\u2019ombre d\u2019un doute\u00a0?","dateCreated":"2022-03-28T06:30:11+02:00","datePublished":"2022-03-28T06:30:11+02:00","dateModified":"2022-03-28T14:53:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron"],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"La dynamique du pr\u00e9sident candidat est \u00e0 la baisse, selon la huiti\u00e8me enqu\u00eate Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Cevipof et la Fondation Jean Jaur\u00e8s pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, m\u00eame si 72\u00a0% des Fran\u00e7ais pensent qu\u2019il va \u00eatre r\u00e9\u00e9lu le 24\u00a0avril.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Finchelstein","description":"Directeur g\u00e9n\u00e9ral de la Fondation Jean-Jaur\u00e8s"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/22/600/0/3600/1800/1342/671/60/0/6e3cab4_1647992535683-macron-programme-104.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


       

<article-nb="2022/03/28/19-17">
<filnamedate="20220328"><AAMM="202203"><AAMMJJ="20220328"><AAMMJJHH="2022032819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Une partie de l’échec en première année à l’université est due au manque de préparation des lycéens au passage dans l’enseignement supérieur, en l’absence de politique coordonnée à l’échelle nationale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation        Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu    Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Élection présidentielle 2022    Corse    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Passe vaccinal    Procès des attentats du 13-Novembre    Mali    Guerre d'Algérie : les 60 ans des accords d'Evian    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Qui sont les candidats ? Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Emmanuel Macron riposte après le meeting d’Eric Zemmour et évoque son « indignité »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : une avalanche de mesures sur l’éducation                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron, l’ombre d’un doute ?                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Emmanuel Macron dément toute « combine » à propos du cabinet de conseil McKinsey             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Ces dirigeants européens qui quittent à regret les conseils d’administration des groupes russes                   Économie  Article réservé à nos abonnés Concurrence : un règlement européen « historique » pour encadrer les géants du numérique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « De Moscou à Conakry, la malédiction des matières premières »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Guerre en Ukraine : l’Union européenne doit « affaiblir au maximum le complexe militaro-industriel russe » par les restrictions aux « transferts de technologie »   Mathieu Duchâtel Directeur du programme Asie de l’Institut Montaigne              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    08:24    Sport Formule 1 : pourquoi les voitures de course se dépassent si rarement (et pourquoi cette saison va tout changer)             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial A l’approche de l’élection présidentielle, surmonter la fatigue démocratique                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Les services publics doivent apporter des services numériques de même qualité que le privé »                   Analyse  Article réservé à nos abonnés La Hongrie et l’UE face au risque d’une nouvelle victoire électorale de Viktor Orban                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « TotalEnergies doit stopper ses projets EACOP et Tilenga en Ouganda »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Économie  Article réservé à nos abonnés L’année 2021 signe la reprise de la production cinématographique en France                   Livres  Article réservé à nos abonnés Elie Barnavi, né après                   Culture « Victimes de la mode : quels sont leurs nouveaux codes ? » sur MyTF1 : le pas de deux des fashionistas et de l’écologie                   Culture Oscars 2022 : Will Smith sacré meilleur acteur, juste après un accès de violence en direct, Jane Campion meilleure réalisatrice, « CODA » meilleur film             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés « Un insta de Soazig, ça vaut tous les meetings » : Soazig de La Moissonnière, une pièce maîtresse du storytelling d’Emmanuel Macron                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Nice la russe rattrapée par la guerre de Poutine                   M le mag  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il faut que je sauve ma peau, car je ne peux rien faire pour lui »                   Le Monde passe à table Le fondant au chocolat, dit « l’indémoulable » : la recette de Lucile Leclair             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Société       Éducation             Orientation : une transition entre le lycée et l’université en forme de bizutage      Une partie de l’échec en première année à l’université est due au manque de préparation des lycéens au passage dans l’enseignement supérieur, en l’absence de politique coordonnée à l’échelle nationale.          Par Soazig Le Nevé         Publié aujourd’hui à 01h31, mis à jour à 15h02    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Manifestation contre la réforme du baccalauréat devant le lycée Victor-Duruy, à Paris (7e), le 31 janvier 2022.  GEOFFROY VAN DER HASSELT / AFP               Le compte à rebours est lancé, pour les lycéens en classe de terminale : le 29 mars, au plus tard, chacun doit s’être porté candidat aux formations d’enseignement supérieur auxquelles il aspire. Passé le délai pour compléter son dossier et confirmer ses choix, la balle sera dans le camp des commissions d’examen des vœux. Composées d’universitaires, elles établiront, à partir du 2 juin, des listes d’admission en fonction de critères communiqués à l’avance et censés garantir à l’élève un choix éclairé.          Ce schéma idéal de transition entre le lycée et l’enseignement supérieur est incarné depuis 2018 par Parcoursup, la plate-forme nationale d’affectation dans l’enseignement supérieur. Au vu des premières années d’exercice, le passage d’un univers à l’autre n’a rien d’une évidence. A l’exception de quelques réussites locales, le « continuum bac – 3-bac + 3 » relève davantage de l’affichage politique que de la réalité.          Tout particulièrement, les néobacheliers affectés à l’université plongent dans un bain inconnu et froid qui les décourage parfois au bout de deux mois, ou les conduit à l’échec après un an, dans la majorité des cas. « Conscients qu’une partie de leur destin se joue dans les choix et les microdécisions de plus en plus nombreuses qu’ils sont appelés à faire tout au long de leur parcours, les élèves et les étudiants sont aujourd’hui demandeurs d’un accompagnement adapté à leurs besoins qui peine manifestement à se mettre en place », déplore l’inspection générale de l’éducation dans son rapport annuel 2020 consacré à « l’orientation de la 4e au master ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  L’enseignement supérieur au défi d’une « orientation choisie »                 Laurent Gamet a fait les comptes : sur 1 400 étudiants en première année de licence en droit à l’université Paris-Est-Créteil, seuls 13 % passent la barre de la session d’examens du premier semestre. « Comment tolérer plus de 80 % d’échec si on veut conserver une conception de l’université qui permet une ascension sociale ? », interroge le doyen de droit, qui vient de lancer une réflexion avec des étudiants et des enseignants pour établir un diagnostic et formuler des propositions d’actions pour la rentrée 2022.          « Génération du “on verra” »          L’étudiant à la fac sait rarement pourquoi il est là, selon Mathis, en troisième année de droit et par ailleurs sportif de haut niveau, qui s’est accroché à ses études grâce à une discipline très stricte. « Il y a d’abord un manque de motivation face à la masse de travail, un manque de confiance dans le corps enseignant car nous avons l’impression de ne pas être accompagnés », souligne-t-il. Puis viennent « la paresse et le manque de conviction ». « On fait partie de la génération du “on verra” et du “au pire”, explique-t-il. “Au pire, je trouverai une formation sur Internet pour faire de la cryptomonnaie”, “au pire, j’aurai un petit boulot au café du coin”, “au pire, je resterai chez mes parents et ça ne sera pas une honte”… »        Il vous reste 66.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/03/28/orientation-les-meandres-de-la-transition-entre-le-lycee-et-l-enseignement-superieur_6119388_3224.html"},"headline":"Orientation\u00a0: une transition entre le lyc\u00e9e et l\u2019universit\u00e9 en forme de bizutage","dateCreated":"2022-03-28T01:31:44+02:00","datePublished":"2022-03-28T01:31:44+02:00","dateModified":"2022-03-28T15:02:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9ducation"],"keywords":["\u00c9ducation","Orientation scolaire","M Campus","Universit\u00e9s","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Une partie de l\u2019\u00e9chec en premi\u00e8re ann\u00e9e \u00e0 l\u2019universit\u00e9 est due au manque de pr\u00e9paration des lyc\u00e9ens au passage dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, en l\u2019absence de politique coordonn\u00e9e \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale.","author":[{"@type":"Person","name":"Soazig Le Nev\u00e9"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/27/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/6c1c41a_1648400749039-000-9xl362.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9ducation","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/education/"}}
       


       
