<FILE-date="2022/08/19/17">

<article-nb="2022/08/19/17-1">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Avec 490 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre, dont de nombreuses valeurs sûres, le monde de l’édition entend conjurer, cet automne, les multiples crises de ces temps troublés. Panorama de cette actualité, dont il sera rendu compte longuement chaque semaine sur Le Monde.fr.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Livres       Culture             Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire      Avec 490 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre, dont de nombreuses valeurs sûres, le monde de l’édition entend conjurer, cet automne, les multiples crises de ces temps troublés. Panorama de cette actualité, dont il sera rendu compte longuement chaque semaine sur Le Monde.fr.          Par Raphaëlle Leyris         Publié hier à 20h00, mis à jour à 16h40    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Dans cette rentrée littéraire, Grasset est assurée de ­toucher un large public avec « Cher connard », de Virginie Despentes.  MARIA FUCHS / CULTURA / PHOTONONSTOP               La fébrilité soucieuse des éditeurs n’est pas moins rituelle que la rentrée littéraire. Cette année, cependant, leurs inquiétudes consécutives à un premier semestre de ventes rendu calamiteux par l’élection présidentielle (comme lors de chaque course à l’Elysée) mais surtout par la guerre de la Russie contre l’Ukraine (les librairies se sont ­vidées dès l’attaque du 24 février) viennent s’ajouter à l’appréhension du contexte dans lequel quelque 490 ouvrages (source Livres Hebdo) s’apprêtent à paraître d’ici à la mi-octobre. La situation géopolitique est tout aussi anxiogène qu’au printemps, les effets de l’inflation se font sentir, le prix du papier atteint des sommets… Sans oublier les incertitudes liées aux sorts respectifs des groupes Hachette et Editis, tous deux détenus par Vivendi, qui a annoncé son souhait de céder le second.          Plus encore qu’à l’ordinaire, la rentrée est donc un enjeu économique majeur avec, en ligne de mire, et dans le prolongement des prix littéraires, les cadeaux de fin d’année. Les titres de l’automne génèrent en effet entre 15 % et 20 % des fictions en grand format et peuvent sauver une année – ou aggraver un exercice catastrophique.                         Catherine Millet (ici en 2021) signe « Commencements » (en librairie le 1er septembre).  JOEL SAGET/AFP               Dans ce climat de tension, s’il est une maison d’édition que ses concurrentes regardent avec envie, c’est Grasset, assurée de ­toucher un large public avec Cher connard, de Virginie Despentes. Au nombre des autres auteurs au public fervent présents dans cette rentrée, citons par ordre alphabétique : Emmanuel Carrère, qui a réuni et augmenté dans V13 (P.O.L) ses chroniques pour L’Obs du procès des attentats du 13-Novembre ; Lola Lafon, qui a passé une nuit au Musée Anne Frank pour Quand tu écouteras cette chanson (Stock) ; Alain Mabanckou, dont Le Commerce des Allongés (Seuil) observe la lutte des classes qui se joue jusqu’au cimetière ; Léonora Miano, dont Stardust (Grasset) paraît vingt ans après son écriture ; Catherine Millet, qui donne la suite d’Une enfance de rêve (2014) avec Commencements (Flammarion)…               Parmi les 145 écrivains traduits, on trouvera notamment Russell Banks (Oh, Canada, Actes Sud), ­Julian Barnes (Elizabeth Finch, Mercure de France), Rachel Cusk (La Dépendance, Gallimard), ­Jonathan Franzen (Crossroads, L’Olivier), Sally Rooney (Où es-tu, monde admirable ?, L’Olivier), Colm Toibin (Le Magicien, Grasset), Juan Gabriel Vasquez (Une rétrospective, Seuil)…          Les pessimistes vous diront que ces noms connus laissent peu de chances aux autres livres de se faire une place. Les optimistes (il y en a), que les best-sellers ­annoncés attirent les lecteurs en librairie, aiguisent leur appétit et leur curiosité. Avant que « Le Monde des livres » ne commence à rendre compte, à partir du 25 août, de ce que cet automne ­littéraire a à offrir, voici un panorama de quelques tendances et motifs saillants.        Il vous reste 67.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/08/18/pres-de-500-titres-pour-une-rentree-litteraire-sous-tension_6138390_3260.html"},"headline":"Pr\u00e8s de 500 nouveaux romans d\u2019ici \u00e0 la mi-octobre\u00a0: notre panorama de la rentr\u00e9e litt\u00e9raire","dateCreated":"2022-08-18T20:00:08+02:00","datePublished":"2022-08-18T20:00:08+02:00","dateModified":"2022-08-19T16:40:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Culture"],"keywords":["Culture","Livres"],"description":"Avec 490 nouveaux romans d\u2019ici \u00e0 la mi-octobre, dont de nombreuses valeurs s\u00fbres, le monde de l\u2019\u00e9dition entend conjurer, cet automne, les multiples crises de ces temps troubl\u00e9s. Panorama de cette actualit\u00e9, dont il sera rendu compte longuement chaque semaine sur Le Monde.fr.","author":[{"@type":"Person","name":"Rapha\u00eblle Leyris"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/365/0/5600/2800/1342/671/60/0/7c79489_1660744541401-pns-712174607.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/19/17-2">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Antonio Guterres, le secrétaire général de l’ONU, présent à Odessa vendredi, a demandé à Moscou de ne pas couper la centrale de Zaporijia du réseau ukrainien.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : il y a un risque de « catastrophe d’envergure » à Zaporijia, a dit Vladimir Poutine à Emmanuel Macron Antonio Guterres, le secrétaire général de l’ONU, présent à Odessa vendredi, a demandé à Moscou de ne pas couper la centrale de Zaporijia du réseau ukrainien.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           13:23   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation          Dans l’est de l’Ukraine, des bombardements russes ont fait au moins cinq morts et dix blessés dans plusieurs localités de la région de Donetsk, l’une des deux provinces du Donbass, a annoncé son gouverneur, Pavlo Kyrylenko, sur les réseau sociaux. L’artillerie russe a avancé lentement ces dernières semaines dans le Donbass, en partie aux mains de séparatistes prorusses depuis 2014 et que Moscou entend conquérir totalement.        Des bombardements ont par ailleurs frappé tôt vendredi Kharkiv (nord-est du pays), la deuxième ville d’Ukraine, et fait au moins un mort, selon les autorités locales. Dans la région, au moins douze autres personnes sont mortes dans des bombardements ces deux derniers jours, selon elles.        Occupée par les forces russes depuis début mars, la centrale nucléaire de Zaporijia (sud du pays), la plus grande d’Europe, est la cible depuis la fin de juillet de bombardements dont Moscou et Kiev s’accusent mutuellement. Le risque d’un accident nucléaire nourrit les inquiétudes des responsables internationaux. Jeudi, le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a averti que tout dégât y serait un « suicide », et le président de la Turquie, Recep Tayyip Erdogan, a dit craindre un « nouveau Tchernobyl ».                  Tout le live                17:01   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Intervention sur le site d’une usine chimique ciblée par un tir de missile, dans la ville de Kharkiv, le 19 août 2022. SERGEY BOBOK / AFP                               16:59   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une usine chimique détruite à la suite d’un tir de missile sur Kharkiv, deuxième ville d’Ukraine, le 19 août 2022. SERGEY BOBOK / AFP                     16:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron a réclamé à Vladimir Poutine l’envoi d’une mission d’experts de l’AIEA à Zaporijia        Lors d’une conversation téléphonique entre les deux chefs d’Etat, le président de la République française a une nouvelle fois souligné sa préoccupation face aux risques que fait peser la situation à la centrale de Zaporijia pour la sûreté et la sécurité nucléaire. Il a également soutenu l’envoi sur place, dans les meilleurs délais, d’une mission d’experts de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), à des conditions agréées par l’Ukraine et les Nations unies.          Vladimir Poutine a assuré son homologue français de son accord pour le déploiement de cette mission et sur les modalités évoquées. Les deux présidents se reparleront dans les prochains jours de ce sujet après les échanges prévus entre des équipes techniques et avant le déploiement de la mission, a fait savoir l’Elysée dans un communiqué.                    16:27   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Distribution d’aide humanitaire à Saint-Strytensky de l’Église orthodoxe d’Ukraine, à Kostiantynivka, dans la région de Donetsk, le 19 août 2022. DAVID GOLDMAN / AP                     16:18   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vladimir Poutine se plaint auprès d’Emmanuel Macron d’« obstacles » à l’exportation de produits agricoles russes        Le président Vladimir Poutine a par ailleurs dénoncé les « obstacles » à l’exportation de biens agricoles russes malgré la signature le mois dernier d’un accord à Istanbul, lors d’un entretien téléphonique avec Emmanuel Macron.          M. Poutine a « souligné les obstacles qui demeurent pour les exportations russes, ce qui ne contribue pas à une solution aux problèmes relatifs à la sécurité alimentaire mondiale », selon le Kremlin.                    16:12   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Il y a un risque de « catastrophe d’envergure » à Zaporijia, a dit Vladimir Poutine à Emmanuel Macron        Les tirs contre la centrale ukrainienne de Zaporijia créent un risque de « catastrophe de grande envergure », a averti vendredi 19 août le président russe, Vladimir Poutine, lors d’un entretien téléphonique avec son homologue français, Emmanuel Macron.          M. Poutine « a souligné que le bombardement systématique (…) du territoire de la centrale nucléaire de Zaporijia crée un danger de catastrophe de grande envergure qui pourrait conduire à la contamination radioactive de vastes territoires », a précisé le Kremlin dans un communiqué. MM. Macron et Poutine ont par ailleurs appelé à l’organisation d’une visite de la centrale, « dans les plus brefs délais »,  par l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), selon la même source.                    14:49   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Tikhon Pavlov, 11 ans, passe devant un collège, où il prenait des cours de karaté, endommagé après une attaque à la roquette, à Kramatorsk, le 19 août 2022. DAVID GOLDMAN / AP                     14:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Antonio Guterres demande à Moscou de ne pas couper la centrale de Zaporijia du réseau ukrainien        Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a demandé vendredi à la Russie de ne pas couper la centrale nucléaire de Zaporijia, qu’elle contrôle, du réseau ukrainien, au moment où Kiev et Moscou s’accusent mutuellement de dangereux bombardements du site.          « Bien évidemment, l’électricité de Zaporijia est une électricité ukrainienne (...) ce principe doit être pleinement respecté », a déclaré M. Guterres lors d’une visite dans le port d’Odessa, après que l’opérateur des centrales ukrainiennes, Energoatom, a dit craindre que la Russie ne coupe Zaporijia.                    13:23   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation          Dans l’est de l’Ukraine, des bombardements russes ont fait au moins cinq morts et dix blessés dans plusieurs localités de la région de Donetsk, l’une des deux provinces du Donbass, a annoncé son gouverneur, Pavlo Kyrylenko, sur les réseau sociaux. L’artillerie russe a avancé lentement ces dernières semaines dans le Donbass, en partie aux mains de séparatistes prorusses depuis 2014 et que Moscou entend conquérir totalement.        Des bombardements ont par ailleurs frappé tôt vendredi Kharkiv (nord-est du pays), la deuxième ville d’Ukraine, et fait au moins un mort, selon les autorités locales. Dans la région, au moins douze autres personnes sont mortes dans des bombardements ces deux derniers jours, selon elles.        Occupée par les forces russes depuis début mars, la centrale nucléaire de Zaporijia (sud du pays), la plus grande d’Europe, est la cible depuis la fin de juillet de bombardements dont Moscou et Kiev s’accusent mutuellement. Le risque d’un accident nucléaire nourrit les inquiétudes des responsables internationaux. Jeudi, le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a averti que tout dégât y serait un « suicide », et le président de la Turquie, Recep Tayyip Erdogan, a dit craindre un « nouveau Tchernobyl ».                     13:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le secrétaire général de l’ONU attendu à Odessa        Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, est attendu vendredi à Odessa, grand port du sud de l’Ukraine, après avoir promis, la veille, de tout faire pour « intensifier » les exportations de céréales ukrainiennes. Bloquées au début de l’invasion russe, le 24 février, elles ont repris grâce à la conclusion, en juillet, d’un accord entre Moscou et Kiev, avec la médiation du président turc, Recep Tayyip Erdogan.          Ces exportations sont notamment cruciales pour l’approvisionnement alimentaire de nombreux pays d’Afrique, l’Ukraine étant un des principaux producteurs et exportateurs mondiaux de céréales.          Vingt-cinq navires transportant « plus de 600 000 tonnes de produits agricoles ukrainiens » ont transité cette semaine par le « corridor céréalier » à partir des ports d’Odessa, de Pivdenny et de Tchornomorsk, selon Kiev.          M. Guterres s’est félicité d’un « début de stabilisation » sur les marchés agricoles. Mais « il y a encore un long chemin avant que cela ne se traduise dans la vie quotidienne des gens », a-t-il nuancé, pointant les « chaînes d’approvisionnement perturbées » et les « coûts de l’énergie et du transport inacceptables ».          Lors de la conférence de presse conjointe, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a souligné le « besoin mondial d’augmenter le nombre des navires exportant sans risques des produits agricoles ukrainiens ». « Notre Etat est prêt à être et sera le garant de la sécurité alimentaire mondiale », a-t-il souligné.          Après Odessa, M. Guterres prévoit d’aller en Turquie pour visiter le centre de coordination conjointe (CCC) qui supervise l’application de l’accord de juillet.                    Lire aussi :  Stocker ou exporter à perte, le dilemme des fermiers ukrainiens                       11:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Stars Coffee ouvre ses portes à Moscou pour remplacer le Starbucks américain        Stars Coffee, la chaîne russe qui remplace le groupe américain des cafés Starbucks en Russie après son départ en raison du conflit en Ukraine, a ouvert vendredi son premier restaurant à Moscou. « Pourquoi Stars ? Parce que la nouvelle marque réunit les stars de l’industrie gastronomique », expliquent dans un communiqué le rappeur russe Timati et le restaurateur Anton Pinski qui ont acquis les 130 restaurants de Starbucks en Russie à la fin de juillet.          A la différence des McDonald’s version « Vkousno i totchka », lancés en juin en grande pompe, Stars Coffee n’a pas fait de grosse campagne publicitaire pour l’ouverture de son premier restaurant, en plein centre de la capitale de la Fédération de Russie. Une modeste cérémonie officielle a eu lieu jeudi soir pour quelques célébrités et une poignée de journalistes.          Tous les restaurants de la chaîne doivent ouvrir en Russie d’ici à la fin de septembre, selon les propriétaires.          Starbucks, qui avait temporairement fermé ses 130 établissements en Russie après le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, a annoncé, à la fin de mai, avoir pris la décision de quitter définitivement le pays. La chaîne américaine avait ouvert son premier café en Russie en 2007.          Après le début de l’offensive russe en Ukraine et l’imposition de sanctions économiques, les grandes entreprises occidentales se sont retrouvées sous forte pression pour prendre leurs distances avec Moscou, pour des raisons éthiques ou des difficultés à mener leurs activités.          Après plus de trente ans de présence en Russie et avec près de 850 restaurants, McDonald’s a ainsi annoncé à la mi-mai son départ définitif du pays et revendu ses activités, mais pas le nom de la marque, à un homme d’affaires russe. Le constructeur automobile français Renault, leader dans le pays avec la marque Lada qu’il avait redressée, a pour sa part cédé ses actifs à l’Etat russe.                    11:27   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des pompiers sur les décombres d’un bâtiment détruit par un tir de missile, à Kharkiv, en Ukraine, le 18 août 2022. ANDRII MARIENKO / AP                 Une habitante de Kharkiv est assise dans son appartement alors que l’immeuble a été endommagé par un tir de missile, le 18 août 2022. ANDRII MARIENKO / AP                 Une salle de bains ensanglantée dans un immeuble d’habitation détruit par une frappe de missile, à Kharkiv, le 18 août 2022. ANDRII MARIENKO / AP                     10:35   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le régime de Pyongyang essaie de profiter de la guerre menée par Moscou en Ukraine et des tensions entre la Chine et les Etats-Unis.                    Lire aussi :  Le rapprochement avec la Russie donne des marges de manœuvre à la Corée du Nord                       09:46   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un ouvrier se lave le visage après avoir réparé le toit d’une maison endommagée par un tir de roquette à Droujkivka, dans l’oblast de Donetsk, le 18 août 2022. DAVID GOLDMAN / AP                     08:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Interdire les touristes russes : les Européens en ordre dispersé        Kiev appelle l’Union européenne (UE) à bannir les touristes russes pour punir Moscou de la guerre en Ukraine, mais cette mesure est loin de faire consensus. De plus, elle contredirait la ligne suivie jusqu’à présent par les Vingt-Sept en matière de sanctions. Elle sera discutée lors d’une réunion des ministres des affaires étrangères de l’UE les 30 et 31 août à Prague. Plusieurs pays ont pris les devants mais souhaitent une position unifiée de l’UE.           Pays frontalier de la Russie, la Finlande a décidé de réduire à 10 % le nombre de visas délivrés aux touristes russes à compter du 1er septembre. Helsinki traite quelque mille demandes de visa par jour. Depuis la fermeture de l’espace aérien européen aux avions russes, en réaction à la guerre, les Russes sont de plus en plus nombreux à se rendre dans ce pays pour transiter vers d’autres Etats de l’UE grâce à des visas Schengen de court séjour (90 jours par périodes de 180 jours).        « En cette période d’agression russe, que le Kremlin ne cesse d’intensifier, il ne peut être question de tourisme comme à l’ordinaire pour les citoyens russes », a soutenu le ministre des affaires étrangères tchèque, Jan Lipavsky, dont le pays ne délivre plus de visas aux simples ressortissants.        A l’instar de Prague, les pays baltes (Estonie, Lettonie et Lituanie) et la Pologne ont durci leur régime de visas pour les Russes (arrêt total ou refus pour les seuls touristes), avec des exceptions (humanitaires, études, travail).           Pour le chancelier allemand, Olaf Scholz, la limitation des visas touristiques pénaliserait « tous les gens qui fuient la Russie parce qu’ils sont en désaccord avec le régime russe ». Les sanctions doivent d’abord viser à « pénaliser la machine de guerre russe et non le peuple russe », abonde le Portugal. Quant à la Commission européenne, elle met en avant la nécessité de protéger, pour des raisons humanitaires, les dissidents, journalistes et familles, rappelant que les demandes doivent être examinées au cas par cas.          Les propositions de sanctions sont une prérogative de la Commission, dont la priorité est l’unité du bloc face au Kremlin. Leur adoption exige l’unanimité des Vingt-Sept.                                                  07:19   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Jeudi, le président turc, Recep Tayyip Erdogan, son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, et le secrétaire général de l’Organisation des Nations unies, Antonio Guterres, ont notamment évoqué les exportations de céréales ukrainiennes et la situation à la centrale nucléaire de Zaporijia.                    Lire aussi :  Comment le président turc Erdogan cherche à se poser en arbitre incontournable de la guerre en Ukraine                       06:05   L’image à la « une »       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Une habitante dans les ruines de son immeuble détruit à Kharkiv, en Ukraine, le 18 août 2022 dans des bombardements russes. SERGEY BOBOK / AFP                               06:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’essentiel à 6 heures...         Le secrétaire général de l’ONU a averti jeudi que tout dégât à la centrale nucléaire de Zaporijia en Ukraine serait un « suicide » alors que le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a dit craindre un « nouveau Tchernobyl », lors d’une rencontre à Lviv avec le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.        Le président Zelensky a exclu toute négociation de paix avec Moscou sans le retrait préalable des troupes russes du territoire de l’Ukraine.        Un responsable de l’administration d’occupation prorusse de la région de Zaporijia, Vladimir Rogov, a accusé jeudi soir les forces ukrainiennes d’avoir bombardé Enerhodar, la ville proche de la centrale nucléaire.        Dans la matinée, l’armée russe a assuré que, contrairement à ce qu’affirme Kiev, elle n’avait pas déployé d’« armes lourdes » dans l’enceinte et aux alentours de la centrale de Zaporijia.        Deux villages russes ont été évacués jeudi à cause d’un incendie qui s’est déclaré dans un dépôt de munitions situé près de la frontière avec l’Ukraine, ont annoncé les autorités locales. Cet incendie survient quelques jours après des explosions sur une base militaire et un dépôt de munitions situés en Crimée, péninsule ukrainienne annexée par Moscou, la Russie reconnaissant dans ce dernier cas un acte de « sabotage ».        Les combats se poursuivent dans la région de Kharkiv (nord-est du pays), où les Ukrainiens ont accusé les Russes d’avoir bombardé des quartiers d’habitation, y faisant six morts jeudi, après 13 la veille au soir, et des dizaines de blessés au total.                     05:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bienvenue dans ce nouveau live consacré à la situation en Ukraine         Vous pouvez retrouver notre live d’hier en cliquant ici.                                     Le point sur la situation                     Le contexte       Live  animé par Marie Slavicek et Clémence Apetogbor      Image de couverture :  La centrale nucléaire de Zaporijia, le 27 avril 2022.   ED JONES / AFP          Le secrétaire général de l’ONU a averti jeudi que tout dégât à la centrale nucléaire de Zaporijia en Ukraine serait un « suicide » alors que le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a dit craindre un « nouveau Tchernobyl », lors d’une rencontre à Lviv avec le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.Le président Zelensky a exclu toute négociation de paix avec Moscou sans le retrait préalable des troupes russes du territoire de l’Ukraine.Un responsable de l’administration d’occupation prorusse de la région de Zaporijia, Vladimir Rogov, a accusé jeudi soir les forces ukrainiennes d’avoir bombardé Enerhodar, la ville proche de la centrale nucléaire.Dans la matinée, l’armée russe a assuré que, contrairement à ce qu’affirme Kiev, elle n’avait pas déployé d’« armes lourdes » dans l’enceinte et aux alentours de la centrale de Zaporijia.Deux villages russes ont été évacués jeudi à cause d’un incendie qui s’est déclaré dans un dépôt de munitions situé près de la frontière avec l’Ukraine, ont annoncé les autorités locales. Cet incendie survient quelques jours après des explosions sur une base militaire et un dépôt de munitions situés en Crimée, péninsule ukrainienne annexée par Moscou, la Russie reconnaissant dans ce dernier cas un acte de « sabotage ».Les combats se poursuivent dans la région de Kharkiv (nord-est du pays), où les Ukrainiens ont accusé les Russes d’avoir bombardé des quartiers d’habitation, y faisant six morts jeudi, après 13 la veille au soir, et des dizaines de blessés au total.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptage. La Crimée, nouvel enjeu symbolique et stratégique de la guerre avec la Russie         Reportage. A la frontière roumaine, point de passage des Ukrainiens qui ne veulent pas combattre         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »         Tribune. Mateusz Morawiecki, premier ministre polonais : « La guerre en Ukraine a aussi révélé la vérité sur l’Europe »         Récit. L’Allemagne crée une taxe sur le gaz pour protéger son système énergétique de la faillite         Tribune. « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »         Factuel. Le cargo « Razoni » a accosté dans un port de Syrie, proche allié de Moscou         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Le point sur la situation                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-19T14:58:56+00:00","coverageEndTime":"2022-08-20T02:58:56+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: il y a un risque de \u00ab\u00a0catastrophe d\u2019envergure\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, a dit V...","description":"Antonio Guterres, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, pr\u00e9sent \u00e0 Odessa vendredi, a demand\u00e9 \u00e0 Moscou de ne pas couper la centrale de Zaporijia du r\u00e9seau ukrainien.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Slavicek et Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : il y a un risque de « catastrophe d’envergure » à Zaporijia, a dit Vladimir Poutine à Emmanuel Macron","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Antonio Guterres, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, pr\u00e9sent \u00e0 Odessa vendredi, a demand\u00e9 \u00e0 Moscou de ne pas couper la centrale de Zaporijia du r\u00e9seau ukrainien.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/0/0/6312/4207/1342/894/3/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Slavicek et Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-08-19T14:58:56+00:00"
,"endDate":"2022-08-20T02:58:56+00:00"
                  Intervention sur le site d\u2019une usine chimique cibl\u00e9e par un tir de missile, dans la ville de Kharkiv, le 19 ao\u00fbt 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/235c03e_1660921228096-943036.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: il y a un risque de \u00ab\u00a0catastrophe d\u2019envergure\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, a dit V...","dateModified":"2022-08-19T15:40:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T14:59:24+00:00","articleBody":"                     Une usine chimique d\u00e9truite \u00e0 la suite d\u2019un tir de missile sur Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, le 19 ao\u00fbt 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/17c13d8_1660921097121-000-32gr82j.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: il y a un risque de \u00ab\u00a0catastrophe d\u2019envergure\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, a dit V...","dateModified":"2022-08-19T15:02:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T14:35:04+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique entre les deux chefs d\u2019Etat, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise a une nouvelle fois soulign\u00e9 sa pr\u00e9occupation face aux risques que fait peser la situation \u00e0 la centrale de Zaporijia pour la s\u00fbret\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire. Il a \u00e9galement soutenu l\u2019envoi sur place, dans les meilleurs d\u00e9lais, d\u2019une mission d\u2019experts de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), \u00e0 des conditions agr\u00e9\u00e9es par l\u2019Ukraine et les Nations unies.          Vladimir Poutine a assur\u00e9 son homologue fran\u00e7ais de son accord pour le d\u00e9ploiement de cette mission et sur les modalit\u00e9s \u00e9voqu\u00e9es. Les deux pr\u00e9sidents se reparleront dans les prochains jours de ce sujet apr\u00e8s les \u00e9changes pr\u00e9vus entre des \u00e9quipes techniques et avant le d\u00e9ploiement de la mission, a fait savoir l\u2019Elys\u00e9e dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/525/0/6312/3156/1342/671/60/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron a r\u00e9clam\u00e9 \u00e0 Vladimir Poutine l\u2019envoi d\u2019une mission d\u2019experts de l\u2019AIEA \u00e0 Zapor...","dateModified":"2022-08-19T14:44:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T14:27:34+00:00","articleBody":"                     Distribution d\u2019aide humanitaire \u00e0 Saint-Strytensky de l\u2019\u00c9glise orthodoxe d\u2019Ukraine, \u00e0 Kostiantynivka, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 19 ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/640482c_76c4e700c84c41b18f63fa6e514ddc84-76c4e700c84c41b18f63fa6e514ddc84-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: il y a un risque de \u00ab\u00a0catastrophe d\u2019envergure\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, a dit V...","dateModified":"2022-08-19T14:51:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T14:18:51+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident Vladimir Poutine a par ailleurs d\u00e9nonc\u00e9 les \u00ab\u00a0obstacles\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019exportation de biens agricoles russes malgr\u00e9 la signature le mois dernier d\u2019un accord \u00e0 Istanbul, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec Emmanuel Macron.          M.\u00a0Poutine a \u00ab\u00a0soulign\u00e9 les obstacles qui demeurent pour les exportations russes, ce qui ne contribue pas \u00e0 une solution aux probl\u00e8mes relatifs \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, selon le Kremlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/525/0/6312/3156/1342/671/60/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine se plaint aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron d\u2019\u00ab\u00a0obstacles\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019exportation de produit...","dateModified":"2022-08-19T14:28:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T14:12:06+00:00","articleBody":"     Les tirs contre la centrale ukrainienne de Zaporijia cr\u00e9ent un risque de \u00ab\u00a0catastrophe de grande envergure\u00a0\u00bb, a averti vendredi 19\u00a0ao\u00fbt le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron.          M.\u00a0Poutine \u00ab\u00a0a soulign\u00e9 que le bombardement syst\u00e9matique (\u2026) du territoire de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia cr\u00e9e un danger de catastrophe de grande envergure qui pourrait conduire \u00e0 la contamination radioactive de vastes territoires\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le Kremlin dans un communiqu\u00e9. MM.\u00a0Macron et Poutine ont par ailleurs appel\u00e9 \u00e0 l\u2019organisation d\u2019une visite de la centrale, \u00ab\u00a0dans les plus brefs d\u00e9lais\u00a0\u00bb,  par l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), selon la m\u00eame source.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/525/0/6312/3156/1342/671/60/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il y a un risque de \u00ab\u00a0catastrophe d\u2019envergure\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, a dit Vladimir Poutine \u00e0 Emmanuel Mac...","dateModified":"2022-08-19T14:21:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T12:49:41+00:00","articleBody":"                     Tikhon Pavlov, 11 ans, passe devant un coll\u00e8ge, o\u00f9 il prenait des cours de karat\u00e9, endommag\u00e9 apr\u00e8s une attaque \u00e0 la roquette, \u00e0 Kramatorsk, le 19 ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/2124295_eac038a66485419eb889baee339ba3de-eac038a66485419eb889baee339ba3de-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: il y a un risque de \u00ab\u00a0catastrophe d\u2019envergure\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, a dit V...","dateModified":"2022-08-19T13:26:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T12:13:05+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a demand\u00e9 vendredi \u00e0 la Russie de ne pas couper la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, qu\u2019elle contr\u00f4le, du r\u00e9seau ukrainien, au moment o\u00f9 Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement de dangereux bombardements du site.          \u00ab\u00a0Bien \u00e9videmment, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de Zaporijia est une \u00e9lectricit\u00e9 ukrainienne (...) ce principe doit \u00eatre pleinement respect\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Guterres lors d\u2019une visite dans le port d\u2019Odessa, apr\u00e8s que l\u2019op\u00e9rateur des centrales ukrainiennes, Energoatom, a dit craindre que la Russie ne coupe Zaporijia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/525/0/6312/3156/1342/671/60/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Antonio Guterres demande \u00e0 Moscou de ne pas couper la centrale de Zaporijia du r\u00e9seau ukrainien","dateModified":"2022-08-19T12:49:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T11:23:16+00:00","articleBody":"      Dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, des bombardements russes ont fait au moins cinq morts et dix bless\u00e9s dans plusieurs localit\u00e9s de la r\u00e9gion de Donetsk, l\u2019une des deux provinces du Donbass, a annonc\u00e9 son gouverneur, Pavlo Kyrylenko, sur les r\u00e9seau sociaux. L\u2019artillerie russe a avanc\u00e9 lentement ces derni\u00e8res semaines dans le Donbass, en partie aux mains de s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014 et que Moscou entend conqu\u00e9rir totalement.          Des bombardements ont par ailleurs frapp\u00e9 t\u00f4t vendredi Kharkiv (nord-est du pays), la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, et fait au moins un mort, selon les autorit\u00e9s locales. Dans la r\u00e9gion, au moins douze autres personnes sont mortes dans des bombardements ces deux derniers jours, selon elles.          Occup\u00e9e par les forces russes depuis d\u00e9but mars, la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia (sud du pays), la plus grande d\u2019Europe, est la cible depuis la fin de juillet de bombardements dont Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement. Le risque d\u2019un accident nucl\u00e9aire nourrit les inqui\u00e9tudes des responsables internationaux. Jeudi, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a averti que tout d\u00e9g\u00e2t y serait un \u00ab\u00a0suicide\u00a0\u00bb, et le pr\u00e9sident de la Turquie, Recep Tayyip Erdogan, a dit craindre un \u00ab\u00a0nouveau Tchernobyl\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/525/0/6312/3156/1342/671/60/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation ","dateModified":"2022-08-19T11:31:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T11:12:38+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, est attendu vendredi \u00e0 Odessa, grand port du sud de l\u2019Ukraine, apr\u00e8s avoir promis, la veille, de tout faire pour \u00ab\u00a0intensifier\u00a0\u00bb les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. Bloqu\u00e9es au d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, elles ont repris gr\u00e2ce \u00e0 la conclusion, en juillet, d\u2019un accord entre Moscou et Kiev, avec la m\u00e9diation du pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan.          Ces exportations sont notamment cruciales pour l\u2019approvisionnement alimentaire de nombreux pays d\u2019Afrique, l\u2019Ukraine \u00e9tant un des principaux producteurs et exportateurs mondiaux de c\u00e9r\u00e9ales.          Vingt-cinq navires transportant \u00ab\u00a0plus de 600\u00a0000\u00a0tonnes de produits agricoles ukrainiens\u00a0\u00bb ont transit\u00e9 cette semaine par le \u00ab\u00a0corridor c\u00e9r\u00e9alier\u00a0\u00bb \u00e0 partir des ports d\u2019Odessa, de Pivdenny et de Tchornomorsk, selon Kiev.          M.\u00a0Guterres s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 d\u2019un \u00ab\u00a0d\u00e9but de stabilisation\u00a0\u00bb sur les march\u00e9s agricoles. Mais \u00ab\u00a0il y a encore un long chemin avant que cela ne se traduise dans la vie quotidienne des gens\u00a0\u00bb, a-t-il nuanc\u00e9, pointant les \u00ab\u00a0cha\u00eenes d\u2019approvisionnement perturb\u00e9es\u00a0\u00bb et les \u00ab\u00a0co\u00fbts de l\u2019\u00e9nergie et du transport inacceptables\u00a0\u00bb.          Lors de la conf\u00e9rence de presse conjointe, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a soulign\u00e9 le \u00ab\u00a0besoin mondial d\u2019augmenter le nombre des navires exportant sans risques des produits agricoles ukrainiens\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Notre Etat est pr\u00eat \u00e0 \u00eatre et sera le garant de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.          Apr\u00e8s Odessa, M.\u00a0Guterres pr\u00e9voit d\u2019aller en Turquie pour visiter le centre de coordination conjointe (CCC) qui supervise l\u2019application de l\u2019accord de juillet.                    Lire aussi :  Stocker ou exporter \u00e0 perte, le dilemme des fermiers ukrainiens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/525/0/6312/3156/1342/671/60/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU attendu \u00e0 Odessa","dateModified":"2022-08-19T11:27:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T09:49:15+00:00","articleBody":"     Stars Coffee, la cha\u00eene russe qui remplace le groupe am\u00e9ricain des caf\u00e9s Starbucks en Russie apr\u00e8s son d\u00e9part en raison du conflit en Ukraine, a ouvert vendredi son premier restaurant \u00e0 Moscou. \u00ab\u00a0Pourquoi Stars\u00a0? Parce que la nouvelle marque r\u00e9unit les stars de l\u2019industrie gastronomique\u00a0\u00bb, expliquent dans un communiqu\u00e9 le rappeur russe Timati et le restaurateur Anton Pinski qui ont acquis les 130 restaurants de Starbucks en Russie \u00e0 la fin de juillet.          A la diff\u00e9rence des McDonald\u2019s version \u00ab\u00a0Vkousno i totchka\u00a0\u00bb, lanc\u00e9s en juin en grande pompe, Stars Coffee n\u2019a pas fait de grosse campagne publicitaire pour l\u2019ouverture de son premier restaurant, en plein centre de la capitale de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Une modeste c\u00e9r\u00e9monie officielle a eu lieu jeudi soir pour quelques c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et une poign\u00e9e de journalistes.          Tous les restaurants de la cha\u00eene doivent ouvrir en Russie d\u2019ici \u00e0 la fin de septembre, selon les propri\u00e9taires.          Starbucks, qui avait temporairement ferm\u00e9 ses 130 \u00e9tablissements en Russie apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, a annonc\u00e9, \u00e0 la fin de mai, avoir pris la d\u00e9cision de quitter d\u00e9finitivement le pays. La cha\u00eene am\u00e9ricaine avait ouvert son premier caf\u00e9 en Russie en\u00a02007.          Apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine et l\u2019imposition de sanctions \u00e9conomiques, les grandes entreprises occidentales se sont retrouv\u00e9es sous forte pression pour prendre leurs distances avec Moscou, pour des raisons \u00e9thiques ou des difficult\u00e9s \u00e0 mener leurs activit\u00e9s.          Apr\u00e8s plus de trente ans de pr\u00e9sence en Russie et avec pr\u00e8s de 850 restaurants, McDonald\u2019s a ainsi annonc\u00e9 \u00e0 la mi-mai son d\u00e9part d\u00e9finitif du pays et revendu ses activit\u00e9s, mais pas le nom de la marque, \u00e0 un homme d\u2019affaires russe. Le constructeur automobile fran\u00e7ais Renault, leader dans le pays avec la marque Lada qu\u2019il avait redress\u00e9e, a pour sa part c\u00e9d\u00e9 ses actifs \u00e0 l\u2019Etat russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/525/0/6312/3156/1342/671/60/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Stars Coffee ouvre ses portes \u00e0 Moscou pour remplacer le Starbucks am\u00e9ricain","dateModified":"2022-08-19T09:59:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T09:27:22+00:00","articleBody":"                     Des pompiers sur les d\u00e9combres d\u2019un b\u00e2timent d\u00e9truit par un tir de missile, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 18\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. ANDRII MARIENKO \/ AP                 Une habitante de Kharkiv est assise dans son appartement alors que l\u2019immeuble a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 par un tir de missile, le 18\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. ANDRII MARIENKO \/ AP                 Une salle de bains ensanglant\u00e9e dans un immeuble d\u2019habitation d\u00e9truit par une frappe de missile, \u00e0 Kharkiv, le 18\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. ANDRII MARIENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/f964200_4f3bc398aba04fa7b17ce424da14e49c-4f3bc398aba04fa7b17ce424da14e49c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: il y a un risque de \u00ab\u00a0catastrophe d\u2019envergure\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, a dit V...","dateModified":"2022-08-19T09:47:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T08:35:37+00:00","articleBody":"     Le r\u00e9gime de Pyongyang essaie de profiter de la guerre men\u00e9e par Moscou en Ukraine et des tensions entre la Chine et les Etats-Unis.                    Lire aussi :  Le rapprochement avec la Russie donne des marges de man\u0153uvre \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/525/0/6312/3156/1342/671/60/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: il y a un risque de \u00ab\u00a0catastrophe d\u2019envergure\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, a dit V...","dateModified":"2022-08-19T08:41:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T07:46:46+00:00","articleBody":"                     Un ouvrier se lave le visage apr\u00e8s avoir r\u00e9par\u00e9 le toit d\u2019une maison endommag\u00e9e par un tir de roquette \u00e0 Droujkivka, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 18\u00a0ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/78381d4_47e7e0b5791c4df28af1efdeff34d096-47e7e0b5791c4df28af1efdeff34d096-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: il y a un risque de \u00ab\u00a0catastrophe d\u2019envergure\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, a dit V...","dateModified":"2022-08-19T07:48:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T06:27:22+00:00","articleBody":"     Kiev appelle l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e0 bannir les touristes russes pour punir Moscou de la guerre en Ukraine, mais cette mesure est loin de faire consensus. De plus, elle contredirait la ligne suivie jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent par les Vingt-Sept en mati\u00e8re de sanctions. Elle sera discut\u00e9e lors d\u2019une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE les 30 et 31\u00a0ao\u00fbt \u00e0 Prague. Plusieurs pays ont pris les devants mais souhaitent une position unifi\u00e9e de l\u2019UE.         Pays frontalier de la Russie, la Finlande a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire \u00e0 10\u00a0% le nombre de visas d\u00e9livr\u00e9s aux touristes russes \u00e0 compter du 1er\u00a0septembre. Helsinki traite quelque mille demandes de visa par jour. Depuis la fermeture de l\u2019espace a\u00e9rien europ\u00e9en aux avions russes, en r\u00e9action \u00e0 la guerre, les Russes sont de plus en plus nombreux \u00e0 se rendre dans ce pays pour transiter vers d\u2019autres Etats de l\u2019UE gr\u00e2ce \u00e0 des visas Schengen de court s\u00e9jour (90 jours par p\u00e9riodes de 180 jours).          \u00ab\u00a0En cette p\u00e9riode d\u2019agression russe, que le Kremlin ne cesse d\u2019intensifier, il ne peut \u00eatre question de tourisme comme \u00e0 l\u2019ordinaire pour les citoyens russes\u00a0\u00bb, a soutenu le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res tch\u00e8que, Jan Lipavsky, dont le pays ne d\u00e9livre plus de visas aux simples ressortissants.          A l\u2019instar de Prague, les pays baltes (Estonie, Lettonie et Lituanie) et la Pologne ont durci leur r\u00e9gime de visas pour les Russes (arr\u00eat total ou refus pour les seuls touristes), avec des exceptions (humanitaires, \u00e9tudes, travail).           Pour le chancelier allemand, Olaf Scholz, la limitation des visas touristiques p\u00e9naliserait \u00ab\u00a0tous les gens qui fuient la Russie parce qu\u2019ils sont en d\u00e9saccord avec le r\u00e9gime russe\u00a0\u00bb. Les sanctions doivent d\u2019abord viser \u00e0 \u00ab\u00a0p\u00e9naliser la machine de guerre russe et non le peuple russe\u00a0\u00bb, abonde le Portugal. Quant \u00e0 la Commission europ\u00e9enne, elle met en avant la n\u00e9cessit\u00e9 de prot\u00e9ger, pour des raisons humanitaires, les dissidents, journalistes et familles, rappelant que les demandes doivent \u00eatre examin\u00e9es au cas par cas.          Les propositions de sanctions sont une pr\u00e9rogative de la Commission, dont la priorit\u00e9 est l\u2019unit\u00e9 du bloc face au Kremlin. Leur adoption exige l\u2019unanimit\u00e9 des Vingt-Sept.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/525/0/6312/3156/1342/671/60/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Interdire les touristes russes\u00a0: les Europ\u00e9ens en ordre dispers\u00e9","dateModified":"2022-08-19T06:36:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T05:19:30+00:00","articleBody":"     Jeudi, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des Nations unies, Antonio Guterres, ont notamment \u00e9voqu\u00e9 les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et la situation \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.                    Lire aussi :  Comment le pr\u00e9sident turc Erdogan cherche \u00e0 se poser en arbitre incontournable de la guerre en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/525/0/6312/3156/1342/671/60/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: il y a un risque de \u00ab\u00a0catastrophe d\u2019envergure\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, a dit V...","dateModified":"2022-08-19T06:12:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T04:05:06+00:00","articleBody":"           Une habitante dans les ruines de son immeuble d\u00e9truit \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 18\u00a0ao\u00fbt 2022 dans des bombardements russes. SERGEY BOBOK \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/2c1baa3_5966864-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: il y a un risque de \u00ab\u00a0catastrophe d\u2019envergure\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, a dit V...","dateModified":"2022-08-19T06:08:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T04:00:04+00:00","articleBody":"      Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU a averti jeudi que tout d\u00e9g\u00e2t \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia en Ukraine serait un \u00ab\u00a0suicide\u00a0\u00bb alors que le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a dit craindre un \u00ab\u00a0nouveau Tchernobyl\u00a0\u00bb, lors d\u2019une rencontre \u00e0 Lviv avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Le pr\u00e9sident Zelensky a exclu toute n\u00e9gociation de paix avec Moscou sans le retrait pr\u00e9alable des troupes russes du territoire de l\u2019Ukraine.          Un responsable de l\u2019administration d\u2019occupation prorusse de la r\u00e9gion de Zaporijia, Vladimir Rogov, a accus\u00e9 jeudi soir les forces ukrainiennes d\u2019avoir bombard\u00e9 Enerhodar, la ville proche de la centrale nucl\u00e9aire.          Dans la matin\u00e9e, l\u2019arm\u00e9e russe a assur\u00e9 que, contrairement \u00e0 ce qu\u2019affirme Kiev, elle n\u2019avait pas d\u00e9ploy\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0armes lourdes\u00a0\u00bb dans l\u2019enceinte et aux alentours de la centrale de Zaporijia.          Deux villages russes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s jeudi \u00e0 cause d\u2019un incendie qui s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 dans un d\u00e9p\u00f4t de munitions situ\u00e9 pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales. Cet incendie survient quelques jours apr\u00e8s des explosions sur une base militaire et un d\u00e9p\u00f4t de munitions situ\u00e9s en Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule ukrainienne annex\u00e9e par Moscou, la Russie reconnaissant dans ce dernier cas un acte de \u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb.          Les combats se poursuivent dans la r\u00e9gion de Kharkiv (nord-est du pays), o\u00f9 les Ukrainiens ont accus\u00e9 les Russes d\u2019avoir bombard\u00e9 des quartiers d\u2019habitation, y faisant six morts jeudi, apr\u00e8s 13 la veille au soir, et des dizaines de bless\u00e9s au total.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/525/0/6312/3156/1342/671/60/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019essentiel \u00e0 6 heures...","dateModified":"2022-08-19T05:26:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T03:49:04+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/525/0/6312/3156/1342/671/60/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la situation en Ukraine ","dateModified":"2022-08-19T05:17:08+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/0/0/6312/4207/1342/894/3/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/19/17-3">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Les autorités doivent gérer la pénurie due à la baisse de la production hydroélectrique qui pèse sur les entreprises et touche également les particuliers.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Planète             En Chine, une sécheresse sans précédent menace la croissance      Les autorités doivent gérer la pénurie due à la baisse de la production hydroélectrique qui pèse sur les entreprises et touche également les particuliers.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Des inondations meurtrières dans le nord-ouest du pays plutôt aride, une sécheresse exceptionnelle le long du Yangtsé habituellement fougueux, des températures souvent supérieures à 40 degrés, relevées dans un tiers des stations météorologiques du pays… Le dérèglement climatique n’épargne pas la Chine. Dix-sept personnes sont mortes et autant étaient portées disparues mercredi 17 août, à la suite des inondations et de la brusque montée des eaux survenues à Datong, un district montagneux du Qinghai, une province qui borde le Tibet. Ce drame est intervenu paradoxalement au moment où une grande partie du pays souffre d’une sécheresse exceptionnelle et – du Shaanxi au nord au Guangdong au sud – de températures jamais atteintes depuis le début de l’enregistrement des données, en 1961.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Canicule : en Chine aussi, la température bat des records                 La sécheresse concerne principalement le Hubei, le Sichuan, le Jiangxi, l’Anhui, le Hunan et la mégapole de Chongqing. Dans ces provinces que traverse le Yangtsé, les températures sont, selon les autorités, supérieures d’environ six degrés aux normales saisonnières. Et l’eau y fait désormais cruellement défaut. Dans le Sichuan, une province de 83 millions d’habitants, les rivières ont vu leur débit baisser de 20 % à 50 %. A Wuhan (Hubei), le Yangtsé n’a jamais été aussi bas. Dans le Jiangxi, le plus grand lac d’eau douce du pays, le lac Poyang, a, faute de précipitations, perdu les trois quarts de sa surface. Il ne s’étend plus que sur 737 kilomètres carrés, contre 2 203 en 2021 à la même période. Le lac est officiellement entré dans sa saison sèche le 6 août, 69 jours plus tôt en moyenne que durant les vingt dernières années. Dans le Jiangxi comme dans les autres provinces, la sécheresse qui dure depuis la mi-juin devrait, selon les experts, se prolonger en septembre.           La production hydroélectrique qui fournit 17 % du courant produit en Chine, a chuté de 26 % en juillet par rapport à juillet 2021          Résultat : la production hydroélectrique qui fournit 80 % de l’électricité au Sichuan et 17 % du courant produit en Chine est à son plus bas. Elle a chuté de 26 % en juillet par rapport à juillet 2021. Dans de nombreuses villes et provinces, les autorités doivent désormais gérer cette pénurie. Un problème d’autant plus délicat que cette vague de chaleur rend encore plus nécessaire le recours à la climatisation, grosse consommatrice d’énergie, et que la demande d’énergie atteint des records.          Coupures d’électricité fréquentes          Dans le Sichuan, 19 des 21 villes ont appelé dimanche 14 août les industriels à cesser leur production durant une semaine pour favoriser les zones résidentielles. Parmi les sociétés touchées : des constructeurs automobiles comme Toyota ou Volkswagen, Foxconn qui assemble les Ipad d’Apple et le plus grand fabricant mondial de batteries pour automobiles électriques, Contemporary Amperex Technology (CATL). En aval, à Shanghai, Tesla s’est plaint de problèmes d’approvisionnement.             Il vous reste 46.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                        Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                              Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                              Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/19/en-chine-une-secheresse-sans-precedent-menace-la-croissance_6138446_3210.html"},"headline":"En Chine, une s\u00e9cheresse sans pr\u00e9c\u00e9dent menace la croissance","dateCreated":"2022-08-19T12:00:09+02:00","datePublished":"2022-08-19T12:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Plan\u00e8te"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine","Plan\u00e8te"],"description":"Les autorit\u00e9s doivent g\u00e9rer la p\u00e9nurie due \u00e0 la baisse de la production hydro\u00e9lectrique qui p\u00e8se sur les entreprises et touche \u00e9galement les particuliers.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/113/0/3500/1750/1342/671/60/0/b3aeb4a_1660894089391-690769.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/19/17-4">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Un jour après la grève nationale des cheminots, celle des salariés du métro de Londres paralyse, ce vendredi, le réseau de transports en commun de la capitale britannique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : le métro de Londres quasi à l’arrêt en raison d’une grève massive      Un jour après la grève nationale des cheminots, celle des salariés du métro de Londres paralyse, ce vendredi, le réseau de transports en commun de la capitale britannique.          Par Le Monde avec AFP (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 13h47    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Ce vendredi 19 août, le Royaume-Uni connaît une nouvelle salve de débrayages massifs dans les transports, entraînant, avec l’appui d’autres secteurs,  le plus gros mouvement de grève depuis des décennies face à l’inflation.  KIRSTY O'CONNOR / AP                 Le mouvement ne faiblit pas en cette veille de week-end. Le métro de Londres est presque entièrement paralysé, vendredi 19 août, en raison d’une grève pour les salaires face à une inflation au plus haut au Royaume-Uni, au lendemain d’un débrayage massif de cheminots. Le reste du réseau de transports en commun est également fortement perturbé.            « Il n’y a quasi aucun service [dans le métro de Londres] », même si « deux lignes offrent une circulation réduite » avec un train toutes les quinze minutes environ, a fait savoir une porte-parole de l’opérateur de transports publics Transport for London (TfL). Le trafic des bus – également surchargés en raison du repli de nombreux Londoniens sur ce mode de transport – était, lui aussi, perturbé.            No London Underground service at Victoria due to today's #TubeStrike and the railway station remains closed as a ha… https://t.co/1MzGR8BjQi— HarryLow49 (@Harry Low)              Si de nombreux usagers des trains jeudi se montraient compréhensifs envers les grévistes du rail, certains Londoniens en retard se montraient moins cléments vendredi. « Je comprends le message [que les grévistes] veulent faire passer à leurs patrons, mais (…) Londres est une grande ville et de nombreuses personnes ont besoin de se rendre à leur travail », critique Catherine Ondo, une vendeuse âgée de 25 ans.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, des grévistes dépourvus de tout soutien politique                   Une mobilisation en raison de l’inflation            Le Royaume-Uni connaît ces jours-ci une nouvelle salve de débrayages massifs dans les transports, la poste, les ports, le plus gros mouvement de grève depuis des décennies face à l’inflation. Une nouvelle journée de grève est notamment prévu dans les trains samedi.                 Les négociations avec la multitude d’opérateurs ferroviaires privés du secteur sont dans l’impasse, selon les syndicats. Ces derniers ont, par ailleurs, rejeté une offre de hausse salariale de 8 % sur deux ans de Network Rail, entreprise publique de gestion des lignes ferroviaires, qu’ils accusent d’être conditionnée à des licenciements massifs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Le ministre des transports, Grant Shapps, accusé par les syndicats de bloquer la situation, reproche de son côté aux organisations syndicales de refuser des réformes pour moderniser le rail. Il pourrait passer en force, a-t-il assuré, vendredi sur Sky News. « Si nous ne pouvons pas mettre en place ces modernisations, nous devrons [les] imposer », a-t-il dit.                 Le Monde avec AFP (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 20 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  1936, premières vacances  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/19/royaume-uni-le-metro-de-londres-quasi-a-l-arret-en-raison-d-une-greve-massive_6138455_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: le m\u00e9tro de Londres quasi \u00e0 l\u2019arr\u00eat en raison d\u2019une gr\u00e8ve massive","dateCreated":"2022-08-19T13:47:22+02:00","datePublished":"2022-08-19T13:47:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9conomie","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Un jour apr\u00e8s la gr\u00e8ve nationale des cheminots, celle des salari\u00e9s du m\u00e9tro de Londres paralyse, ce vendredi, le r\u00e9seau de transports en commun de la capitale britannique.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/4956a53_851e6058399640b999317efdeff1709e-851e6058399640b999317efdeff1709e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/19/17-5">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le footballeur français est accusé de huit viols, d’une tentative de viol et d’une agression sexuelle. Les premières victimes ont parlé de cette villa de luxe, dans laquelle le piège se refermait.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Sport       Football             Au procès pour viols de Benjamin Mendy, les victimes décrivent un système pour les piéger dans une maison « perdue au milieu de nulle part »      Le footballeur français est accusé de huit viols, d’une tentative de viol et d’une agression sexuelle. Les premières victimes ont parlé de cette villa de luxe, dans laquelle le piège se refermait.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h52, mis à jour à 13h11    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Benjamin Mendy à son arrivée au tribunal de Chester, dans le nord de l’Angleterre, le 17 août 2022.  DAVID RAWCLIFFE / AP               D’abord « une grille énorme », qui s’ouvrait automatiquement sur une large résidence « perdue au milieu de nulle part ». Puis un décor « très moderne », avec beaucoup de bois. Au sous-sol, la piscine, une salle de gym et une salle de cinéma. A l’étage, des chambres à coucher, avec un système de verrouillage de l’intérieur qui permet de se barricader en cas d’attaque. A écouter l’une de ses victimes présumées, qui témoignait jeudi 18 août, c’est dans cette villa de luxe que le piège tendu par Benjamin Mendy se refermait.          Voilà quatre jours que le procès du footballeur français a débuté au tribunal de Chester, dans le nord de l’Angleterre. L’ancien international est accusé de huit viols, d’une tentative de viol et d’une agression sexuelle sur sept femmes, entre 2018 et 2021. Durant ces premiers jours d’audience, le procureur a présenté l’accusation qui pèse contre le défenseur de 28 ans, suspendu depuis un an par son club, Manchester City. Les premiers témoignages des plaignantes ont également commencé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le procès pour viols du footballeur Benjamin Mendy s’ouvre au tribunal de Chester                 Selon le procureur Timothy Cray, M. Mendy était un « prédateur », qui avait mis en place un système pour ramener systématiquement des jeunes femmes chez lui. La tâche de rabatteur revenait à Louis Saha Matturie (pas de lien avec le footballeur Louis Saha), son ami, à qui il payait un appartement à Manchester. Ce dernier est également accusé de huit viols et quatre agressions sexuelles sur huit femmes.          « Dire non n’était pas une possibilité »          L’objectif des deux hommes était de commencer la fête avec ces jeunes femmes – âge moyen au moment des faits, 20 ans et 9 mois – dans un bar ou une boîte de Manchester, avant de les inviter chez M. Mendy à la campagne, au sud de la ville, alors qu’elles étaient parfois déjà ivres. « La maison était dans un chemin rural, sans éclairage public, rappelle M. Cray. Le village le plus proche était Prestbury, à quinze minutes à pied. L’emplacement isolé et l’impossibilité d’aller ailleurs à pied ont renforcé l’impression des témoins de se sentir piégés ou isolés. » Une fois sur place, leur téléphone était confisqué, officiellement pour éviter que des photos de la star ne puissent fuiter. Ensuite, MM. Mendy et Matturie « n’acceptaient pas qu’on leur dise non, ou fabriquaient des situations où dire non n’était pas une possibilité », poursuit le procureur.               Jeudi, la plaignante « A » (aucune d’entre elles ne peut être nommée, comme c’est systématiquement le cas dans les procès pour viol au Royaume-Uni) a raconté comment elle s’est retrouvée dans cette situation. Un dimanche soir d’octobre 2020, une de ses amies l’a invitée dans un bar branché de Manchester. M. Mendy, qu’elle ne connaissait pas, s’y trouvait, de même que d’autres footballeurs. Avec son téléphone, elle envoie alors un message à une amie, évoquant la phrase d’une chanson, « un footballeur pour l’hiver », c’est-à-dire la possibilité d’avoir comme petit ami un joueur de football.        Il vous reste 53.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                                       Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/08/19/proces-pour-viols-de-benjamin-mendy-dans-le-piege-de-la-maison-du-footballeur_6138437_3242.html"},"headline":"Au proc\u00e8s pour viols de Benjamin Mendy, les victimes d\u00e9crivent un syst\u00e8me pour les pi\u00e9ger dans une maison \u00ab\u00a0perdue au milieu de nulle part\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-08-19T10:52:10+02:00","datePublished":"2022-08-19T10:52:10+02:00","dateModified":"2022-08-19T13:11:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Police","Football","Sport"],"description":"Le footballeur fran\u00e7ais est accus\u00e9 de huit viols, d\u2019une tentative de viol et d\u2019une agression sexuelle. Les premi\u00e8res victimes ont parl\u00e9 de cette villa de luxe, dans laquelle le pi\u00e8ge se refermait.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/187/0/3500/1750/1342/671/60/0/411ea9b_cea68a35b1ee4725a0d70f088ffc4ece-cea68a35b1ee4725a0d70f088ffc4ece-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/19/17-6">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Aujourd’hui, « La Matinale » vous invite à la gourmandise avec « M Le magazine du Monde », qui a fait le tour cet été de quelques-uns des marchands de glaces les plus remarquables de France.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                           M le mag        Les envies du Monde             Quatre glaciers pour fondre de bonheur      Aujourd’hui, « La Matinale » vous invite à la gourmandise avec « M Le magazine du Monde », qui a fait le tour cet été de quelques-uns des marchands de glaces les plus remarquables de France.          Par Marie Aline         Publié aujourd’hui à 00h35, mis à jour à 10h30    Temps de Lecture 9 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                     LA LISTE DE LA MATINALE          Une gamme de parfums fabriqués à base de lait de brebis à Biarritz, des arômes inédits à Strasbourg, des bâtonnets sud-américains aux parfums sensationnels à Paris, ou encore des recettes élaborées en fonction des fruits trouvés au marché. Soyez les bienvenus dans les palais des glaces !          Les esquimaux tropicaux de La Paleteria                         Les jours de beau temps, 600 à 800 glaces sont achetées dans La Paleteria, à Paris.  LÉA BOEGLIN POUR LE MAGAZINE DU MONDE               Une pluie orageuse vient de vider la rue des Ecouffes de ses passants gourmands. Devant l’entrée de La Paleteria, il n’y a pas un chat. Seuls deux hommes sont alanguis dans des fauteuils acapulco. Concentrés sur leur téléphone, ils hochent la tête en guise de bonjour. A l’intérieur, c’est le souk. Des produits du Brésil sont posés à la va-vite sur les étagères de cette épicerie-glacier qui ne paye pas de mine.               Des linéaires d’esquimaux rangés dans des congélateurs sans charme sont censés appâter le chaland perdu entre les 44 parfums différents. Et, pourtant, les jours de beau temps, 600 à 800 glaces sont achetées dans cette échoppe étonnante. La file d’attente peut être infernale, et même Jamel Debbouze s’affiche sur le compte Instagram de la boutique.          A l’origine de cet épiphénomène parisien : Silvia de Oliveira, ancienne agente immobilière, et sa belle-sœur, Tamyris Garcia, aidées de leur famille. La première est en boutique et la seconde au labo, dans le Var. Dès 2015, elles flairent une tendance qui explose en Amérique du Sud : les paletas, ces glaces en bâtonnet à la forme parfaitement rectangulaire venues du Mexique, qui ont la particularité d’être fabriquées de façon artisanale avec des produits frais et un minimum de sucre, sans conservateurs.          Les paletas éclosent un peu partout dans le monde et font fureur. Silvia et Tamyris, qui ont pris le parti d’adapter la spécialité à leur culture brésilienne, élaborent les parfums les plus fous, sans rien s’interdire : de la glace au matcha fourré au chocolat blanc, ou dattes-fleur d’oranger et piña colada, en passant par une recette végane au coco, un sorbet à l’açaï (fruit du palmier pinot) ou au cupuaçu (cacao sauvage). Elles ont à cœur de faire découvrir les trésors du nord de l’­Amazonie et de réveiller la gourmandise de leurs clients.              A ce titre, la paleta dulce de leche (confiture de lait) fourrée au caramel au beurre salé est très efficace. Folle dès la première bouchée, régressive dès la deuxième et addictive à la troisième, cette paleta, tout droit sortie de l’enfer des abstinents, se gobe en moins d’une minute pour qui ne sait pas encore maîtriser ses pulsions.        Il vous reste 81.25% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                         Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                              6 idées cadeau de 20 à 100 euros pour les amoureux de cuisine  Ces ustensiles particulièrement efficaces remplaceront avantageusement les couteaux, râpes, balances, fouets et presse-purées qui équipent la plupart des cuisines. Tous les outils que nous conseillons ici ont remporté nos rigoureux guides d’achat Wirecutter.                             Article réservé à nos abonnés   « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »  Trois médecins spécialistes de la protection maternelle et infantile alertent sur les risques liés à la privatisation des services consacrés aux tout-petits.                             Article réservé à nos abonnés   La mort d’un bébé libère la parole de parents et professionnels sur des maltraitances dans les crèches People & Baby  Le 22 juin à Lyon, une fillette de 11 mois a été forcée à ingérer de la soude caustique par une professionnelle excédée. Les témoignages de maltraitances se multiplient depuis et des plaintes ont été déposées dans le Nord.                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/08/19/quatre-glaciers-pour-fondre-de-bonheur_6138395_4500055.html"},"headline":"Quatre glaciers pour fondre de bonheur","dateCreated":"2022-08-19T00:35:17+02:00","datePublished":"2022-08-19T00:35:17+02:00","dateModified":"2022-08-19T10:30:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Les envies du Monde"],"keywords":["La Matinale","Les envies du Monde","M le mag","Styles","Le Monde passe \u00e0 table"],"description":"Aujourd\u2019hui, \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb vous invite \u00e0 la gourmandise avec \u00ab\u00a0M Le magazine du Monde\u00a0\u00bb, qui a fait le tour cet \u00e9t\u00e9 de quelques-uns des marchands de glaces les plus remarquables de France.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie Aline"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/11/444/0/1224/612/1342/671/60/0/2981057_1660223279961-7855d67-213505-3284740.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les envies du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-envies-du-monde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/19/17-7">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ « Tous les efforts sont déployés pour obtenir la libération de notre compatriote », souligne le ministère des affaires étrangères, alors que dimanche marquera le 500ᵉ jour de captivité du journaliste, seul otage français recensé dans le monde.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Mali             Olivier Dubois : malgré la fin de l’opération « Barkhane », la France reste « mobilisée » pour faire libérer le journaliste enlevé au Mali      « Tous les efforts sont déployés pour obtenir la libération de notre compatriote », souligne le ministère des affaires étrangères, alors que dimanche marquera le 500ᵉ jour de captivité du journaliste, seul otage français recensé dans le monde.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h15    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Des manifestants brandissent des pancartes appelant à la libération d’Olivier Dubois, le 8 juin 2021, lors d’un rassemblement de soutien au journaliste enlevé au Mali.  LUCAS BARIOULET / AFP                 Le gouvernement français a assuré, vendredi 19 août, rester totalement engagé pour la libération du journaliste Olivier Dubois, enlevé au Mali. « Le retrait de l’opération “Barkhane” du Mali ne diminue en rien la mobilisation de la France pour faire libérer M. Olivier Dubois », a assuré le porte-parole adjoint des affaires étrangères, François Delmas, quelques jours après le départ des derniers soldats français au Mali.            « Tous les efforts sont déployés pour obtenir la libération de notre compatriote », a-t-il insisté, alors que dimanche marquera le 500e jour de captivité d’Olivier Dubois.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment le journaliste Olivier Dubois a été enlevé au Mali                   Seul otage français dans le monde            Le journaliste indépendant, qui vit et travaille au Mali depuis 2015, a lui-même annoncé son enlèvement dans une vidéo diffusée sur les réseaux sociaux le 5 mai 2021.                 Il y expliquait avoir été kidnappé le 8 avril à Gao, dans le nord du Mali, par le Groupe de soutien à l’islam et aux musulmans (GSIM), principale alliance djihadiste au Sahel, liée à Al-Qaida. Il est le seul otage français recensé dans le monde.            Sa famille a lancé un appel à envoyer une carte postale au président Emmanuel Macron à l’approche du 500e jour de captivité pour lui demander quand Olivier Dubois serait libéré.            Le porte-parole adjoint des affaires étrangères a assuré que les autorités françaises maintenaient un contact régulier avec ses proches. Il a répété qu’en matière d’enlèvements, « la discrétion est une condition essentielle de l’efficacité de l’action de l’État et de la sécurité des personnes ».                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 20 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  1936, premières vacances  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/19/olivier-dubois-malgre-la-fin-de-l-operation-barkhane-la-france-reste-mobilisee-pour-faire-liberer-le-journaliste-enleve-au-mali_6138474_3212.html"},"headline":"Olivier Dubois\u00a0: malgr\u00e9 la fin de l\u2019op\u00e9ration \u00ab\u00a0Barkhane\u00a0\u00bb, la France reste \u00ab\u00a0mobilis\u00e9e\u00a0\u00bb pour faire lib\u00e9rer le journaliste enlev\u00e9 au Mali","dateCreated":"2022-08-19T17:15:18+02:00","datePublished":"2022-08-19T17:15:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Mali"],"keywords":["Le Monde Afrique","Mali"],"description":"\u00ab\u00a0Tous les efforts sont d\u00e9ploy\u00e9s pour obtenir la lib\u00e9ration de notre compatriote\u00a0\u00bb, souligne le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res, alors que dimanche marquera le 500\u1d49 jour de captivit\u00e9 du journaliste, seul otage fran\u00e7ais recens\u00e9 dans le monde.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/408/0/4928/2464/1342/671/60/0/8b2badc_1660920218234-000-9bl9nd.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Mali","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/mali/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/19/17-8">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ « Chaleur humaine » (4/5). Dans cet épisode du podcast du « Monde » consacré au défi climatique, la pédopsychiatre Laelia Benoit revient sur l’écoanxiété et l’impact du réchauffement de la planète sur notre notre santé mentale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                            Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries        Les légendes de Chicago      Les néovacanciers      Le roman noir de la coke                                           Quentin Faucompré                        Séries d'été       Chaleur humaine         Laelia Benoit, pédopsychiatre : « L’anxiété est une réponse inévitable, et même saine, aux menaces écologiques »   Par Nabil Wakim   Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 12h20     Temps de Lecture 15 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Entretien« Chaleur humaine » (4/5). Dans cet épisode du podcast du « Monde » consacré au défi climatique, la pédopsychiatre Laelia Benoit revient sur l’écoanxiété et l’impact du réchauffement de la planète sur notre notre santé mentale.                L’angoisse face au changement climatique porte un nom : l’écoanxiété. Elle concerne en France près de 80 % des jeunes et de très nombreux adultes. Comment faire pour ne pas être dévoré par cette inquiétude ? Pour ne pas paniquer en regardant sur Instagram la forêt amazonienne qui brûle et les koalas australiens qui meurent ? Comment ne pas sombrer dans la dépression alors que les choses n’avancent pas assez vite ?                                        Écouter aussi    Climat : comment ne pas déprimer ?                  Dans cet épisode de « Chaleur humaine », diffusé le 21 juin sur le site du Monde, Nabil Wakim échange avec Laelia Benoit, pédopsychiatre, chercheuse à l’université Yale (Etats-Unis) et à l’Inserm. Elle mène actuellement une vaste étude sur l’impact du changement climatique sur la santé mentale des enfants et des adolescents.          En 2017, les professionnels ont défini l’écoanxiété comme une « détresse émotionnelle, mentale ou physique face à la crise climatique ». On parle aussi de « peur chronique » des catastrophes environnementales. Est-ce qu’il s’agit d’une nouvelle pathologie ?          Mettons-nous d’emblée d’accord sur le fait que toutes les associations de professionnels qui s’occupent d’écoanxiété, notamment l’Association américaine de psychologie et l’Alliance pour la psychologie climatique, considèrent que ce n’est pas une maladie. Elles s’accordent à dire que l’anxiété est une réponse inévitable, et même saine, aux menaces écologiques auxquelles nous sommes confrontés. Donc, ce ne sont pas les personnes écoanxieuses qu’il faut soigner, mais le changement climatique qu’il faut arrêter !                    

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/08/19/17-9">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Après deux années de vaches maigres, le pays a accueilli un peu plus de 30 millions de visiteurs au premier semestre, soit presque six fois plus que sur la même période de 2021.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Espagne             L’Espagne espère battre un nouveau record de fréquentation touristique      Après deux années de vaches maigres, le pays a accueilli un peu plus de 30 millions de visiteurs au premier semestre, soit presque six fois plus que sur la même période de 2021.          Par Isabelle Piquer(Madrid, correspondance)         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 « Nous suivons de près la situation économique en Allemagne, car c’est de là que viennent une grande partie de nos touristes et, s’il y a bien quelque chose que nous avons appris durant la pandémie [de Covid-19], c’est à anticiper les événements », confie Maria Frontera, présidente de la Fédération des hôteliers de Majorque (îles Baléares).          Malgré les incertitudes liées à la conjoncture économique, l’Espagne s’attend à battre des records de fréquentation cet été, après deux années de vaches maigres. Pour le tourisme du royaume, dont dépendaient, avant la survenue de la crise sanitaire, 13 % des emplois et 12,5 % du produit intérieur brut (PIB), ce redémarrage attendu de longue date est un soulagement, car le coronavirus a laissé des traces. « Nous avons dû changer nos méthodes de travail et nous habituer aux réservations de dernière minute. En 2022, nous avons su anticiper une demande qui s’annonçait très forte », ajoute Mme Frontera.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Tourisme : en Espagne et au Portugal, les craintes d’un été raté                 D’après les dernières estimations officielles, un peu plus de 30 millions de touristes internationaux se sont rendus dans le pays au cours des six premiers mois de 2022, soit presque six fois plus que sur la même période de 2021. « Cela représente 80 % du volume prépandémique », a déclaré, mardi 2 août, la ministre du tourisme, Reyes Maroto, parlant de résultats « extraordinaires ». Cet été, a-t-elle précisé, les touristes « dépensent plus et restent plus longtemps ».               En dépit de la spirale inflationniste, qui réduit le pouvoir d’achat des visiteurs et les marges du secteur, « la fièvre du voyage qui s’est répandue dans toute l’Europe ces derniers mois » s’est traduite par un « rebond fulgurant de la fréquentation », avait souligné, début juillet, Exceltur, la fédération patronale du domaine. L’élan devrait se poursuivre durant le reste de la saison.          « Forte augmentation des coûts »          Les Britanniques ont été les premiers à profiter du soleil espagnol (6,5 millions), suivis par les Allemands (4.4 millions) et les Français (3,9 millions). Ils ont principalement visité les îles Baléares (26,3 %), la Catalogne (21,6 %) et l’Andalousie (13,5 %). Une manne providentielle pour un secteur sinistré par le Covid-19, qui avait battu tous les records en 2019 : 83,7 millions de touristes avaient alors dépensé plus de 92 milliards d’euros en Espagne.          Bémol à cette croissance exponentielle : l’afflux des touristes ne se reflétera pas totalement sur le résultat des entreprises du secteur, confrontées à « une forte augmentation des coûts, notamment dans l’énergie (+ 25 %) et l’alimentation (+ 16 %), qui ne peuvent être que partiellement répercutés sur les prix », explique Exceltur, qui évoque un automne incertain.            Il vous reste 32.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/19/l-espagne-espere-battre-un-nouveau-record-de-frequentation-touristique_6138465_3234.html"},"headline":"L\u2019Espagne esp\u00e8re battre un nouveau record de fr\u00e9quentation touristique","dateCreated":"2022-08-19T16:00:07+02:00","datePublished":"2022-08-19T16:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne","Tourisme","\u00c9conomie"],"description":"Apr\u00e8s deux ann\u00e9es de vaches maigres, le pays a accueilli un peu plus de 30\u00a0millions de visiteurs au premier semestre, soit presque six fois plus que sur la m\u00eame p\u00e9riode de 2021.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Piquer","description":"Madrid, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/363/0/5169/2584/1342/671/60/0/746cdc0_1660835912026-barcelone-tourisme.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/19/17-10">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Historien devenu sociologue, puis philosophe, travaillant notamment sur le règne humain et sur le rapport de l’humain à l’absolu, il fut membre de l’Académie des sciences morales et politiques. Il s’est éteint à l’âge de 85 ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Disparitions       Livres             La mort du sociologue Jean Baechler      Historien devenu sociologue, puis philosophe, travaillant notamment sur le règne humain et sur le rapport de l’humain à l’absolu, il fut membre de l’Académie des sciences morales et politiques. Il s’est éteint à l’âge de 85 ans.          Par Philippe-Jean Catinchi         Publié aujourd’hui à 16h45    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Jean Baechler, en France, en février 1996,  LOUIS MONIER / GAMMA-RAPHO VIA GETTY IMAGES                 Membre de l’Institut de France, historien devenu sociologue, puis philosophe, résolument difficile à enfermer dans une seule discipline tant il envisageait sa réflexion sur la nature humaine sans exclusive des matrices culturelles, Jean Baechler est mort, le 13 août, à l’âge de 85 ans.            Né à Thionville (Moselle), le 28 mars 1937, Jean Baechler étudie au lycée Charlemagne de cette ville avant, bachelier en 1954, d’intégrer la faculté de Strasbourg, puis celle de Paris. Reçu à l’agrégation d’histoire-géographie, il enseigne au lycée du Mans (1962-1966) avant d’entrer au Centre national de la recherche scientifique – attaché (1966), puis chargé (1969), enfin directeur de recherches (1977-1988) –, l’année même où il assure un cours de sociologie à la Sorbonne (1966-1969). Résolument tourné vers cette discipline, l’historien donne également des conférences de sociologie, dès 1968, à la VIe section de l’Ecole pratique des hautes études (EPHE), section qui deviendra, en 1975, l’Ecole des hautes études en sciences sociales (EHESS). Quand il quitte le CNRS, il retrouve Paris-IV, où il enseigne la sociologie historique jusqu’à l’heure de l’éméritat (2006).                 Cessant toute forme d’enseignement, il se consacre alors à la publication de ses travaux, largement issus des séminaires qu’il a animés au fil de son parcours, d’enseignant comme d’académicien. Parallèlement, il propose des ouvrages destinés au grand public, synthèses limpides de sa pensée (Qu’est-ce que l’humain ?, Hermann, 2014), ou des mises en lumière d’enjeux contemporains brûlants (Modèles d’humanité. Humanisme et mondialisation, Hermann, 2019 ; De l’art à la culture, Hermann, 2019 ; Ecologie ou écologisme ? Raison et pertinence des politiques environnementales, Hermann, 2020).            Aron plutôt que Foucault            Car rien n’est classique dans le parcours de Jean Baechler. Depuis ses 14 ans, une préoccupation le hante : comprendre le règne humain. Et, bientôt, le rapport de l’humain à l’absolu. Pas étonnant que, optant pour l’histoire, il se soit désolidarisé des enjeux épistémologiques du moment pour se tourner vers la pensée de Raymond Aron (1905-1983), qui avait fondé, au sein de l’EPHE, grâce à une bourse de la Fondation Ford, un Centre de sociologie européenne, dont Pierre Bourdieu (1930-2002) sera, un temps, le secrétaire général.            Désormais, Jean Baechler s’engage résolument sur le terrain encore mouvant de la sociologie historique – dès que Bourdieu rompt avec Aron, le second fonde le Centre européen de sociologie historique, quand le premier, émancipé, propose un Centre de sociologie de l’éducation et de la culture (CSEC, 1968). Baechler suit Aron et le choisit pour diriger sa thèse, qu’il soutient en 1975. Entre-temps, le jeune essayiste rompt des lances contre les valeurs en vogue. Et si c’est en universitaire qu’il propose le recueil de textes Politique de Trotsky (Armand Colin, 1968), qui évite, par sa sobre rigueur, le double écueil de l’hagiographie et du dénigrement, ou Les Phénomènes révolutionnaires (PUF, 1970), il s’engage plus frontalement, interrogeant Les Origines du capitalisme avant de se demander Qu’est-ce que l’idéologie ? (Gallimard, 1971 et 1976).                Au risque de s’éloigner sans retour de la discipline historique. Aron plutôt que Foucault. De sa thèse, éditée dès sa soutenance (Les Suicides, Calmann-Lévy, 1975), l’historien Jean-Claude Schmitt, dans le compte rendu des Annales, salue le style alerte et la pensée d’une clarté rare, comme son projet de « donner matière à réflexion sur l’ensemble des sciences de l’homme », mais il épingle une vivacité qui s’affranchit trop aisément de la rigueur du comparatisme, tel que le prône la naissante anthropologie historique.            Ce chemin peu classique ne l’écarte pas des honneurs. Sans qu’il les obtienne, en conformité avec les usages. Fait assez rare, Jean Baechler devient membre de l’Institut – il intègre l’Académie des sciences morales et politiques, section morale et sociologie, le 6 décembre 1999 – non à la suite du décès d’un titulaire, mais après un transfert : Alain Besançon, élu, en décembre 1996, au fauteuil du grand rabbin Jacob Kaplan (1895-1994), est, par décision de l’Académie, appelé à occuper en section philosophie le fauteuil laissé vacant par le décès de Jean Guitton (1901-1999), trois semaines seulement après sa disparition.            Bienveillance étonnante            Nourrie par une érudition confondante, l’œuvre de Jean Baechler observe les mutations des sociétés humaines sans en négliger les invariants ; elle joue ainsi de traditions multiples, de regards croisés, entée sur les classiques (Weber, Durkheim, Aristote sur le champ politique), qu’il réfute ou nuance au besoin pour mieux saisir les mécanismes fondamentaux des changements du monde contemporain. Comme chez Aron, Clausewitz n’est jamais oublié, puisque le sociologue-philosophe voit le champ public en perpétuel état de guerre virtuelle selon des bouleversements du politique.                Le compagnonnage avec l’éditeur et philosophe Arthur Cohen, amorcé peu avant que celui-ci ne devienne le PDG des éditions Hermann, où il était déjà directeur éditorial, a permis d’accumuler les pièces de son œuvre, qui se trouvaient éparpillées dans des revues ou des collectifs, comme dans des actes de colloques souvent non édités jusque-là, ou encore des notes de séminaires. Cela vaut autant pour le moment où Baechler enseignait que pour ses travaux animés avec dynamisme et pertinence au sein de l’Académie des sciences morales et politiques, où il avait conçu un projet encyclopédique autour de l’homme et la guerre (17 volumes prévus).            Inaugurée par Les Fins dernières (2006), premier titre de la collection « Sociétés et pensées », fondée et dirigée par Gérald Bronner, cette collaboration n’est pas finie. Alors que L’Intime, qui interroge la distinction évanouie entre public et privé, vient de paraître, Hermann annonce, outre la réédition de Démocraties (Calmann-Lévy, 1985), la parution, en 2023, de L’Invention de l’absolu, premier tome d’une « Sociologie historique de l’absolu », pensée en trois mouvements.            Homme affable, d’une bienveillance étonnante, réservant son intransigeance à sa propre production, Jean Baechler ne craignait que de manquer de temps. Car ce « moine universitaire », dont Gérald Bronner se rappelle, nostalgique, qu’il lui semblait le survivant d’une « époque révolue », était obsédé par la notion de complétude. En cela, les deux sociologues, qui codirigèrent un colloque sur L’Irrationnel aujourd’hui (Hermann, 2021), partageaient l’exigence de ne rien négliger de la part des invariants de l’espèce humaine. Une voie singulière pour penser l’anthropologie historique, en somme.                           Jean Baechler en quelques dates       28 mars 1937 Naissance à Thionville (Moselle)         1966 Entre au CNRS et Chargé de cours de sociologie à la Sorbonne         1975 Les Suicides (Calmann-Lévy)         1988-2006 Professeur à Paris IV-Sorbonne         1999 Elu à l’Académie des sciences morales et politiques         13 août 2022 Mort                              Philippe-Jean Catinchi           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 20 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/article/2022/08/19/la-mort-du-sociologue-jean-baechler_6138471_3382.html"},"headline":"La mort du sociologue Jean Baechler","dateCreated":"2022-08-19T16:45:59+02:00","datePublished":"2022-08-19T16:45:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Disparitions","Livres"],"keywords":["Culture","Livres","Disparitions"],"description":"Historien devenu sociologue, puis philosophe, travaillant notamment sur le r\u00e8gne humain et sur le rapport de l\u2019humain \u00e0 l\u2019absolu, il fut membre de l\u2019Acad\u00e9mie des sciences morales et politiques. Il s\u2019est \u00e9teint \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 85\u00a0ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe-Jean Catinchi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/1207/0/3307/1653/1342/671/60/0/36f51ad_1660918921060-gettyimages-1199691588.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Disparitions","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/disparitions/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/19/17-11">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Selon le ministère de la santé palestinien, Salah Tawfiq Sawafta, 58 ans, a été tué d’une balle dans la tête à Tubas, à une vingtaine de kilomètres au nord de Naplouse.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Proche-Orient             Un Palestinien tué par balle par l’armée israélienne, en Cisjordanie occupée      Selon le ministère de la santé palestinien, Salah Tawfiq Sawafta, 58 ans, a été tué d’une balle dans la tête à Tubas, à une vingtaine de kilomètres au nord de Naplouse.          Par Le Monde avec Reuters (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 15h16    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le corps du Palestinien Salah Sawafta, 58 ans, à la morgue d’un hôpital, entouré par sa famille et ses amis après avoir été tué lors d’un raid israélien dans la ville de Tubas, en Cisjordanie, le 19 août 2022. (Photo by JAAFAR ASHTIYEH / AFP)  JAAFAR ASHTIYEH / AFP                 Le ministère de la santé palestinien a annoncé, vendredi 19 août, la mort d’un Palestinien, cible d’un tir des forces israéliennes, lors de ce que l’armée israélienne a décrit comme une opération contre des activistes présumés en Cisjordanie occupée.            Identifié par le ministère comme étant Salah Tawfiq Sawafta, ce Palestinien âgé de 58 ans a été tué d’une balle dans la tête à Tubas, à une vingtaine de kilomètres au nord de Naplouse. Selon son neveu, il a été la cible de tirs alors qu’il rentrait chez lui à pied après la prière du matin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Faute d’horizon politique, de jeunes Palestiniens renouent avec la lutte armée contre Israël                   L’armée israélienne explique avoir essuyé des tirs            L’armée israélienne a expliqué dans un communiqué avoir arrêté pendant la nuit cinq suspects impliqués dans la préparation d’« attaques terroristes », lors d’une intervention à Tubas et dans la ville voisine de Tammun. Elle a ajouté que les soldats israéliens n’avaient ouvert le feu à Tubas qu’après avoir été la cible de cocktails Molotov et de tirs.                 Le Jihad islamique, l’un des principaux groupes armés palestiniens, a fait savoir que l’un de ses membres influents, Ma’moun Na’eem Bani Odeh, 32 ans, avait été arrêté à Tammun lors de cette opération. « Il est évident que les forces d’occupation mènent une campagne de raids et d’arrestations ciblant les cadres de la résistance et du Jihad islamique en Cisjordanie occupée », a déclaré le mouvement dans un communiqué.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Israël, l’armée poursuit le harcèlement des ONG palestiniennes                   Alors que les négociations de paix entre Israël et les Palestiniens sont au point mort depuis 2014, Israël a intensifié ses interventions en Cisjordanie ces derniers mois, avec des opérations quasi quotidiennes, à la suite de plusieurs attaques meurtrières sur son territoire.            Une nouvelle vague de violents affrontements entre les forces israéliennes et le Jihad islamique dans la bande de Gaza a fait 49 morts et des centaines de blessés en trois jours au début du mois.                 Le Monde avec Reuters (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 20 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  1936, premières vacances  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/19/un-palestinien-tue-par-balle-par-l-armee-israelienne-en-cisjordanie-occupee_6138463_3210.html"},"headline":"Un Palestinien tu\u00e9 par balle par l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne, en Cisjordanie occup\u00e9e","dateCreated":"2022-08-19T15:16:04+02:00","datePublished":"2022-08-19T15:16:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Proche-Orient"],"keywords":["Proche-Orient","International"],"description":"Selon le minist\u00e8re de la sant\u00e9 palestinien, Salah Tawfiq Sawafta, 58\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 d\u2019une balle dans la t\u00eate \u00e0 Tubas, \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres au nord de Naplouse.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde avec Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/389/0/4868/2434/1342/671/60/0/72d06d1_5971158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proche-Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proche-orient/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/19/17-12">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ « Une personnalité, un objet » (33/40). Régente à la mort de Thoutmosis II, en 1485 avant J.-C., la « Première des premières » persuade le clergé et l’élite de la laisser s’installer sur le trône. Bien entendu parée des symboles de la royauté, dont la barbe postiche avec laquelle le souverain préside les cérémonies.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation             Toutes nos séries        Les légendes de Chicago      Les néovacanciers      Le roman noir de la coke                                                                                      Séries d'été       Une personnalité, un objet         La barbe d’Hatchepsout, attribut royal d’un pharaon au féminin   Chronique        Jean-Michel Normand        « Une personnalité, un objet » (33/40). Régente à la mort de Thoutmosis II, en 1485 avant J.-C., la « Première des premières » persuade le clergé et l’élite de la laisser s’installer sur le trône. Bien entendu parée des symboles de la royauté, dont la barbe postiche avec laquelle le souverain préside les cérémonies.   Publié aujourd’hui à 04h30    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                                     LOÏC LUSNIA               Néfertiti, Cléopâtre ou Néfertari. L’Egypte ancienne a connu des reines qui ont exercé une réelle influence politique mais n’ont jamais pu revendiquer le statut de pharaon. Sans doute moins glamour et moins réputée, Hatchepsout est parvenue à donner à ce titre suprême une identité féminine.          Lorsque Thoutmosis II meurt, vers 1485 avant J.-C., son épouse et demi-sœur assure la conduite des affaires, car le prince héritier Thoutmosis III, né d’une autre femme, n’est qu’un enfant. Sept ans plus tard, la régente décide que sa fonction de grande épouse royale ne lui suffit plus. Hatchepsout (« la Première des premières ») se fait couronner sans que l’on sache comment elle a pu convaincre le clergé et les élites qu’un pharaon pouvait être une femme comme les autres.               Jusqu’alors représentée portant l’habituelle robe fourreau et la non moins classique couronne réservée aux reines, Hatchepsout entend assumer son nouveau rang. Elle s’empare sans complexe des attributs du pouvoir et se fait représenter portant le pagne court, la coiffe réglementaire en lin mais aussi la barbe traditionnelle du pharaon. Cela tombe bien : il s’agit d’une barbiche postiche que le souverain ne doit porter que lors des cérémonies officielles.           

<article-nb="2022/08/19/17-13">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Le Bureau des droits de l’homme de l’ONU demande également aux autorités saoudiennes de réexaminer toutes les condamnations relatives à la liberté d’expression des défenseurs des droits humains
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Arabie saoudite             Arabie saoudite : l’ONU demande la libération de Salma Al-Chehab, condamnée à 34 ans de prison pour des tweets      Le Bureau des droits de l’homme de l’ONU demande également aux autorités saoudiennes de réexaminer toutes les condamnations relatives à la liberté d’expression des défenseurs des droits humains       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h31    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’ONU a demandé vendredi 19 août la libération immédiate et sans condition d’une étudiante saoudienne condamnée à trente-quatre ans de prison pour des tweets critiques du gouvernement.            « Nous sommes consternés par la condamnation de la doctorante saoudienne Salma Al-Chehab (…) en lien avec une série de tweets et retweets sur des questions politiques et de droits humains en Arabie saoudite », a dit une porte-parole du Bureau des droits de l’homme de l’ONU, Liz Throssell. « Elle n’aurait jamais dû être arrêtée et inculpée pour de tels faits », a-t-elle ajouté dans un communiqué.            Une peine de 34 ans de prison            Une cour d’appel saoudienne a condamné Salma Al-Chehab à une peine de trente-quatre ans de prison, assortie d’une interdiction de quitter son pays pour une durée similaire après sa sortie de détention, selon un jugement rendu le 9 août et dont l’Agence France-Presse a pu consulter une copie cette semaine. Le tribunal saoudien l’a condamnée pour avoir « fourni de l’aide », via ses tweets, à des opposants politiques qui cherchent à « troubler l’ordre public », selon le document judiciaire.                             Lire aussi :  En Arabie saoudite, Joe Biden renoue avec Mohammed Ben Salman tout en le mettant en garde contre la répression                   « Nous exhortons les autorités saoudiennes à annuler sa condamnation et à la libérer immédiatement et sans condition », a dit Mme Throssell. S’inquiétant de cette « condamnation d’une durée extraordinairement longue », la porte-parole s’est inquiétée des effets « dissuasifs » qu’elle pourrait avoir sur « les détracteurs du gouvernement et sur la société civile en général ».                 Cette condamnation, a-t-elle relevé, « constitue un nouvel exemple de l’utilisation par les autorités saoudiennes des lois antiterroristes et anticybercriminelles du pays pour cibler les défenseurs des droits humains et les personnes qui expriment des opinions dissidentes, les intimider et exercer des représailles contre eux ».            Outre la libération de Mme Al-Chehab, le Bureau des droits de l’homme de l’ONU demande aux autorités saoudiennes de réexaminer toutes les condamnations relatives à la liberté d’expression des défenseurs des droits humains. Cela inclut, dit le communiqué, « les femmes qui ont été emprisonnées après avoir légitimement demandé des réformes des politiques discriminatoires, ainsi que des chefs religieux et des journalistes ».                             Lire aussi :  Rencontre entre Macron et Mohammed Ben Salman : l’Elysée assume une décision critiquée par des défenseurs des droits de l’homme                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 20 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  1936, premières vacances  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/19/arabie-saoudite-l-onu-demande-la-liberation-de-salma-al-chehab-condamnee-a-34-ans-de-prison-pour-des-tweets_6138469_3210.html"},"headline":"Arabie saoudite\u00a0: l\u2019ONU demande la lib\u00e9ration de Salma Al-Chehab, condamn\u00e9e \u00e0 34\u00a0ans de prison pour des tweets","dateCreated":"2022-08-19T16:31:47+02:00","datePublished":"2022-08-19T16:31:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Arabie saoudite"],"keywords":["Proche-Orient","Arabie saoudite","International"],"description":"Le Bureau des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU demande \u00e9galement aux autorit\u00e9s saoudiennes de r\u00e9examiner toutes les condamnations relatives \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression des d\u00e9fenseurs des droits humains","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/392/0/4708/2354/1342/671/60/0/009a936_baf02896ae3d441a9bed838082024bbc-baf02896ae3d441a9bed838082024bbc-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arabie saoudite","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arabie-saoudite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/19/17-14">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Près de la moitié des cancers sont causés par des facteurs de risque connus, selon une méta-étude parue dans la revue médicale « The Lancet ». Ses auteurs plaident pour des mesures de prévention accrues.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Planète Des rideaux de pluie et des vents à 100 km/h : Paris les pieds dans l’eau pendant l’orage                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Santé             Plus de 40 % des cancers dans le monde sont dus au tabac et à l’alcool      Près de la moitié des cancers sont causés par des facteurs de risque connus, selon une méta-étude parue dans la revue médicale « The Lancet ». Ses auteurs plaident pour des mesures de prévention accrues.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 13h18, mis à jour à 15h42    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Un tiers (33,9 %) des cancers dans le monde sont dus au tabac, selon une méta-étude parue dans « The Lancet », le 19 août 2022. (Photo d’illustration.)  SPENCER PLATT / AFP                 Elle confirme ce que la médecine savait déjà. Près de la moitié des cancers dans le monde sont attribuables à un facteur de risque donné, dont le tabac en premier lieu, puis l’alcool, conclut une gigantesque étude publiée dans la revue médicale The Lancet, vendredi 19 août. « Selon notre analyse, 44,4 % des morts par cancer dans le monde (…) sont attribuables à un facteur de risque qui a été mesuré », avance l’enquête menée dans le cadre du Global Burden of Disease (qui évalue la mortalité et l’invalidité dues aux principales maladies), en insistant sur l’importance de la prévention sans toutefois en faire une panacée.            Ce vaste programme de recherche, financé par la Fondation Bill & Melinda Gates, est d’une ampleur sans équivalent, impliquant plusieurs milliers de chercheurs dans la majeure partie des pays. Son objectif premier est de « comprendre l’ampleur du fardeau du cancer attribuable aux facteurs de risque potentiellement modifiables », ce qui est « crucial pour l’élaboration de stratégies efficaces de prévention et d’atténuation (…), pour éclairer les efforts de planification de la lutte contre le cancer à l’échelle mondiale », explique The Lancet. Le cancer est la deuxième cause de décès dans le monde, ajoute l’étude.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Il est temps d’arrêter de se laisser enfumer par les cigarettiers »                   La prévention ne suffit pas            Ces recherches permettent donc de mieux connaître les facteurs de risque selon les régions du monde même si, dans l’ensemble, ses conclusions confirment ce qui était déjà connu. Le tabac est de loin le principal élément ayant favorisé un cancer (33,9 %), suivi par l’alcool (7,4 %). Surtout, ces conclusions plaident pour accorder une grande place à la prévention en matière de santé publique, puisque nombre de ces facteurs de risque se rapportent à des comportements qui peuvent être changés ou évités.            « Les principaux facteurs de risque contribuant au fardeau mondial du cancer en 2019 étaient comportementaux, tandis que les facteurs de risque métaboliques ont connu les augmentations les plus importantes entre 2010 et 2019. » (The Lancet).            NEW—Almost half of global #cancer deaths are due to risk factors, with smoking, alcohol use, and high BMI the great… https://t.co/rIQ6hhjyld— TheLancet (@The Lancet)              Toutefois, une grosse moitié de cancers ne sont pas attribuables à un facteur de risque donné, ce qui montre également que la prévention ne suffit pas. Celle-ci, selon les auteurs, doit donc s’accompagner de deux autres piliers que sont un diagnostic suffisamment précoce et des traitements efficaces.             

<article-nb="2022/08/19/17-15">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Deux enquêtes ont été ouvertes après cet incident : la première pour « refus d’obtempérer aggravé » et « violences avec arme sur agents de la force publique », la seconde pour « violences avec arme par personnes dépositaires de l’autorité publique ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Société       Police             Un homme tué et un autre grièvement blessé par des tirs de policiers après un refus d’obtempérer à Vénissieux      Deux enquêtes ont été ouvertes après cet incident : la première pour « refus d’obtempérer aggravé » et « violences avec arme sur agents de la force publique », la seconde pour « violences avec arme par personnes dépositaires de l’autorité publique ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h21, mis à jour à 16h41    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Un homme est mort et un autre se trouve en état de mort cérébrale, après avoir été touchés par des tirs policiers, dans la nuit du jeudi 18 au vendredi 19 août, a annoncé le parquet, qui a ouvert une enquête pour « refus d’obtempérer aggravé ». Les deux policiers qui ont fait usage de leurs armes respectives ont été placés en garde à vue et sont actuellement entendus par l’inspection générale de la police nationale (IGPN), la « police des polices ».            Peu après minuit, à Vénissieux, une commune située dans la métropole de Lyon, « quatre fonctionnaires de police de patrouille de nuit repéraient un véhicule stationné sur le parking Carrefour » de la ville et « signalé volé », a précisé le parquet.            Alors que les policiers s’apprêtaient à le contrôler, le conducteur du véhicule a enclenché la marche arrière puis la marche avant, percutant un policier. Ce dernier a été projeté sur le capot du véhicule, qui a poursuivi sa progression. Deux fonctionnaires de police, dont celui positionné sur le capot, ont alors utilisé leur arme à plusieurs reprises. Le véhicule a fini sa course une centaine de mètres plus loin, a ajouté le parquet.                             Lire aussi :  Refus d’obtempérer, légitime défense, délit de fuite : que dit la loi ?                   Un policier légèrement blessé aux jambes            Les policiers ont découvert dans l’habitacle du véhicule deux hommes très grièvement blessés et leur ont prodigué les premiers secours.                 Les pompiers, présents rapidement sur place, ont constaté le décès du passager, tandis que le conducteur a été transporté à l’hôpital en état d’« urgence absolue », selon le parquet. Il se trouve actuellement en état de mort cérébrale, selon une source policière. Le fonctionnaire de police percuté, légèrement blessé aux jambes, a également été orienté vers l’hôpital.            Le passager, âgé de 20 ans, était connu des services de police pour vol et recel, et le conducteur, 26 ans, pour vol à main armée, cambriolage et trafic de stupéfiants.            Deux sections de la CRS8, unité d’élite de la police nationale, soit quarante hommes, doivent arriver en renfort à Vénissieux dès vendredi soir, selon la police.                Deux enquêtes ont été ouvertes, a annoncé le parquet. La première, confiée à la sûreté départementale, concerne le « recel de vol », le « refus d’obtempérer aggravé » et les « violences avec arme sur agents de la force publique ». La seconde, pour « violences avec arme par personnes dépositaires de l’autorité publique ayant entraîné la mort sans intention de la donner », a été confiée à l’IGPN.            « Soutien a priori » de Darmanin            En visite en Corse, le ministre de l’intérieur, Gérald Darmanin, a apporté son « soutien a priori » à « tous les policiers et gendarmes de France qui font face tous les jours à des refus d’obtempérer puisqu’il y en a un toutes les demi-heures dans notre pays ». Selon lui, il y a eu à Vénissieux « une agression claire manifestement contre ces policiers qui faisaient ce contrôle » et « ils ont donc ouvert le feu ».            « Nous avons, depuis de nombreuses années (…), de plus en plus de refus d’obtempérer (…). La loi a été modifiée pour renforcer les pouvoirs des policiers et des gendarmes et condamner ces personnes. Je ne doute pas du travail de la police », a-t-il également déclaré.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Police : un déficit de formation à l’usage des fusils d’assaut                   Sur 14 240 refus d’obtempérer comptabilisés en 2021, 157 ont abouti à des « usages d’armes à feu sur des véhicules en mouvement », selon des chiffres donnés par la porte-parole de la police nationale, Sonia Fibleuil, sur Europe 1 en juin, après un cas survenu à Paris.                Pour Nicolas Bujdo, secrétaire départemental adjoint du syndicat Alliance Police nationale, « les collègues vont au contrôle d’un véhicule volé, qui démarre, et ils effectuent des tirs de riposte. Ils ont tiré pour sauver leur vie », a-t-il dit à l’Agence France-Presse (AFP).            La Défenseure des droits a décidé fin juin de se saisir d’office de trois dossiers concernant quatre décès intervenus dans le cadre de « refus d’obtempérer » : un automobiliste, le 26 mars à Sevran (Seine-Saint-Denis) ; deux hommes en voiture, le 24 avril sur le Pont-Neuf à Paris ; et la passagère d’un véhicule dans le XVIIIe arrondissement de la capitale, le 4 juin.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 20 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  1936, premières vacances  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Zalando Privé       Codes Promo Pandora       Codes Promo Foot Locker       Codes Promo Boohoo       Codes Promo Bershka       Codes Promo BoohooMan       Codes Promo ASOS      Tous les codes promo                              Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/08/19/un-homme-tue-et-un-autre-grievement-blesse-par-des-tirs-de-policiers-apres-un-refus-d-obtemperer-a-venissieux_6138430_3224.html"},"headline":"Un homme tu\u00e9 et un autre gri\u00e8vement bless\u00e9 par des tirs de policiers apr\u00e8s un refus d\u2019obtemp\u00e9rer \u00e0 V\u00e9nissieux","dateCreated":"2022-08-19T10:21:55+02:00","datePublished":"2022-08-19T10:21:55+02:00","dateModified":"2022-08-19T16:41:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Police"],"description":"Deux enqu\u00eates ont \u00e9t\u00e9 ouvertes apr\u00e8s cet incident\u00a0: la premi\u00e8re pour \u00ab\u00a0refus d\u2019obtemp\u00e9rer aggrav\u00e9\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0violences avec arme sur agents de la force publique\u00a0\u00bb, la seconde pour \u00ab\u00a0violences avec arme par personnes d\u00e9positaires de l\u2019autorit\u00e9 publique\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/598/0/7182/3591/1342/671/60/0/d120b4e_1660893486272-000-32gf2q8.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/19/17-16">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Sans donner plus de détails, la marque à la pomme a expliqué que ces deux vulnérabilités permettant de prendre le contrôle d’un ou plusieurs appareils avaient probablement été exploitées par des acteurs non identifiés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Pixels        Sécurité informatique             Apple corrige des failles de sécurité permettant de pirater les iPhone, iPad et Mac      Sans donner plus de détails, la marque à la pomme a expliqué que ces deux vulnérabilités permettant de prendre le contrôle d’un ou plusieurs appareils avaient probablement été exploitées par des acteurs non identifiés.          Par Florian Reynaud         Publié aujourd’hui à 11h52, mis à jour à 15h46    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Les constructeurs comme Apple découvrent et corrigent régulièrement des failles de sécurité de gravité variable concernant leurs produits.  NICHOLAS KAMM / AFP                 Apple a annoncé, mercredi 17 août, avoir corrigé deux importantes failles de sécurité logicielles concernant les systèmes d’exploitation de ses appareils, à savoir l’iPhone, l’iPad et le Mac. L’entreprise conseille à ses utilisateurs de procéder rapidement à la mise à jour du système d’exploitation de leur appareil, en passant à MacOS Monterey 12.5.1 pour les ordinateurs et iOS 15.6.1/iPadOS 15.6.1 pour les iPhone et iPad.            Les vulnérabilités identifiées, désignées sous les noms CVE-2022-32893 et CVE-2022-32894, touchaient deux composantes des logiciels d’Apple. La première, WebKit, est la colonne vertébrale de Safari, le navigateur Web du concepteur. WebKit est également utilisé dans tous les navigateurs disponibles sur iOS, le système d’exploitation des iPhone. La faille permettait de déjouer la sécurité des navigateurs pour exécuter du code sur un appareil à l’insu de son utilisateur si celui-ci se rendait, par exemple, sur une page Web conçue par des pirates.                 La deuxième faille permettait, elle, à une application d’effectuer des actions au niveau du kernel (ou « noyau »), une zone critique au fonctionnement d’un appareil dans laquelle s’établit le lien entre le matériel et les logiciels. En étant capables d’agir dans cette zone précise d’un téléphone ou d’un ordinateur, les pirates pouvaient donc prendre potentiellement le contrôle total des appareils.                             Lire notre enquête :  Article réservé à nos abonnés  Vendus comme très sûrs, les iPhone ont été piratés par Pegasus pendant des années                   Des failles vraisemblablement exploitées            Sans donner plus de détails, Apple a expliqué que ces deux vulnérabilités avaient probablement été exploitées par des acteurs non identifiés, c’est-à-dire des pirates cherchant à prendre le contrôle d’un ou plusieurs appareils.            Il est vraisemblable que ces deux failles de sécurité aient été utilisées de pair. Les pirates utilisent, en effet, souvent ce que l’on appelle des « chaînes d’exploitation », c’est-à-dire plusieurs vulnérabilités déclenchées à la suite pour attaquer un appareil. Par exemple, il serait possible ici d’exploiter la faille de WebKit en créant une page Web vérolée pour exécuter du code sur le téléphone d’une cible, puis de s’appuyer sur la deuxième vulnérabilité pour obtenir l’accès à l’intégralité de l’appareil.                Les constructeurs comme Apple découvrent et corrigent régulièrement des failles de sécurité de gravité variable concernant leurs produits. Des groupes aussi bien étatiques, criminels et privés cherchent constamment à découvrir de nouvelles façons de contourner les protections mises en place par les groupes majeurs du secteur de l’informatique, et il existe même un marché sur lequel se vendent ces failles dites « zero day », des vulnérabilités qui n’ont pas encore été corrigées et sont donc exploitables.                              Lire aussi   Le business des « zero day », ces failles inconnues des fabricants de logiciel                        Florian Reynaud           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                       Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                              Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021  Les appareils photo instantanés capturent des clichés argentiques aux couleurs nostalgiques, qui apparaissent en quelques minutes, comme par magie, sur un petit tirage papier. Polaroid, l’inventeur de cette technologie, est concurrencé par les nombreux appareils de marque Fujifilm ainsi que Lomo. Nous avons sélectionné huit modèles pour les tester en profondeur : voici les 3 meilleurs.                              Les meilleurs pianos numériques pas chers pour débutants  Vous n’avez ni le budget ni la place pour un vrai piano acoustique ? Dans ce comparatif, nous avons testé 7 claviers 88 touches à prix accessible, pour choisir le modèle offrant les sonorités les plus naturelles et le toucher le plus réaliste. Quel piano numérique acheter parmi les références à prix accessibles de Casio, Yamaha, Korg, Roland, Alesis, Kawai et Yamaha ?                                                 Édition du jour Daté du samedi 20 août   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Instax ou Polaroid : les meilleurs appareils photo instantanés en 2021                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/article/2022/08/19/apple-corrige-des-failles-de-securite-permettant-de-pirater-les-iphone-ipad-et-mac_6138442_4408996.html"},"headline":"Apple corrige des failles de s\u00e9curit\u00e9 permettant de pirater les iPhone, iPad et Mac","dateCreated":"2022-08-19T11:52:11+02:00","datePublished":"2022-08-19T11:52:11+02:00","dateModified":"2022-08-19T15:46:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Pixels","S\u00e9curit\u00e9 informatique"],"keywords":["Vie en ligne","S\u00e9curit\u00e9 informatique","Pixels"],"description":"Sans donner plus de d\u00e9tails, la marque \u00e0 la pomme a expliqu\u00e9 que ces deux vuln\u00e9rabilit\u00e9s permettant de prendre le contr\u00f4le d\u2019un ou plusieurs appareils avaient probablement \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9es par des acteurs non identifi\u00e9s.","author":[{"@type":"Person","name":"Florian Reynaud"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/488ef31_5969790-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"S\u00e9curit\u00e9 informatique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/securite-informatique/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/19/17-17">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Les réseaux, et notamment Instagram, permettent d’avoir une visibilité, mais encouragent aussi le mimétisme. Quitte à tomber, pour certains lieux rendus célèbres par une photo spectaculaire, dans le surtourisme.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Instagram             « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction      Les réseaux, et notamment Instagram, permettent d’avoir une visibilité, mais encouragent aussi le mimétisme. Quitte à tomber, pour certains lieux rendus célèbres par une photo spectaculaire, dans le surtourisme.          Par Gilles Rof(Nans-les-Pins (Var) et Valensole (Alpes-de-Haute-Provence), envoyé spécial) et Clément Guillou         Publié aujourd’hui à 02h19, mis à jour à 10h32    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des touristes asiatiques se prennent en photo (et en selfie) dans un champ de lavande, sur le plateau de Valensole (Alpes-de-Haute-Provence), en 2015.  ZINTZMEYER / ALPACA / ANDIA.FR               Les sources de l’Huveaune sont à sec. Et cela ne dérange pas du tout Jean-Claude Hoog, le premier adjoint (sans étiquette) du village de Nans-les-Pins (Var), d’où part ce fleuve côtier qui déboule des contreforts de la Sainte-Baume pour aller se jeter dans la Méditerranée à Marseille. « Quand il n’y a pas d’eau, il n’y a pas de visiteurs ! », souffle l’élu, comme soulagé de ne croiser personne lorsqu’il crapahute le long de ces superbes vasques de tuf blanc, ombragées par des alignements de chênes.          Le 18 mars 2019, l’eau coulait à flots quand un photographe marseillais a posté sur sa page Facebook une dizaine de photos des sources. Cascades miniatures émeraude miroitant au soleil, vasques rendues bleu turquoise par les cyanobactéries du sous-bois… Des clichés irrésistibles, likés et commentés par des milliers de personnes, dont l’impact a traumatisé les habitants de ce village provençal de 4 700 habitants. « Dès le lendemain, on a vu arriver des centaines de personnes… C’était la ruée », se souvient l’élu.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sites naturels sur réservation : face au surtourisme, la France entre dans l’ère des quotas                 Nans-les-Pins n’est pas la première commune à être débordée par l’irruption, sur les réseaux sociaux, de photos idylliques, particulièrement sur Instagram. Sur le réseau social frère de Facebook, le mot-dièse #huveaune recense 2 000 publications, l’immense majorité postérieure à mars 2019.               A cette époque, dans la foulée de la publication du photographe marseillais, des véhicules s’arrêtent à cheval sur la départementale 80, qui quitte le village en direction de la Sainte-Baume. Le parking de l’usine Sermax, dernier site avant les sources, est pris d’assaut. Et, au bord de la rivière, située en zone protégée Natura 2000 et au cœur d’une forêt domaniale gérée par l’Office national des forêts (ONF), chacun tente de se rapprocher des vasques, pour un selfie ou s’y tremper les pieds. Provoquant des dégâts irréversibles dans ces roches poreuses, façonnées par des milliers d’années de concrétions.          Champs de lavande          Etonnamment, les sources de l’Huveaune faisaient, jusqu’alors, partie des secrets bien gardés de la Provence verte. En mai 2021, selon les compteurs installés par le parc régional de la Sainte-Baume, près de 4 000 personnes ont visité les lieux ; dont 42 % avaient découvert les sources sur Internet ou par les médias.          Un arrêté municipal interdit désormais l’accès aux vasques et la baignade dans l’Huveaune, le cheminement hors des sentiers balisés et le stationnement anarchique. Un parking spécifique a été créé au cœur du village, avec fléchage jusqu’aux sources.        Il vous reste 73.3% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/19/le-lendemain-de-la-photo-c-etait-la-ruee-instagram-arme-a-double-tranchant-pour-les-destinations-touristiques_6138399_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Le lendemain de la photo, c\u2019\u00e9tait la ru\u00e9e\u00a0\u00bb\u00a0: l\u2019\u00ab\u00a0instagrammabilit\u00e9\u00a0\u00bb des lieux touristiques, une aubaine et une mal\u00e9diction","dateCreated":"2022-08-19T02:19:18+02:00","datePublished":"2022-08-19T02:19:18+02:00","dateModified":"2022-08-19T10:32:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Instagram"],"keywords":["Pixels","Vie en ligne","R\u00e9seaux sociaux","Instagram","\u00c9conomie","Tourisme"],"description":"Les r\u00e9seaux, et notamment Instagram, permettent d\u2019avoir une visibilit\u00e9, mais encouragent aussi le mim\u00e9tisme. Quitte \u00e0 tomber, pour certains lieux rendus c\u00e9l\u00e8bres par une photo spectaculaire, dans le surtourisme.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Nans-les-Pins (Var) et Valensole (Alpes-de-Haute-Provence), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Guillou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/252/0/4928/2464/1342/671/60/0/cd1b1b8_1660832087540-andia-andia-286958.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Instagram","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/instagram/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/19/17-18">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Le président de gauche, en fonctions depuis un an, dénonce un complot alors qu’il est poursuivi dans plusieurs investigations judiciaires et que des demandes d’élections anticipées se font de plus en plus pressantes dans la population.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Pérou             Pérou : Pedro Castillo fragilisé par l’ouverture d’une sixième enquête préliminaire      Le président de gauche, en fonctions depuis un an, dénonce un complot alors qu’il est poursuivi dans plusieurs investigations judiciaires et que des demandes d’élections anticipées se font de plus en plus pressantes dans la population.          Par Amanda Chaparro( Cuzco (Pérou), correspondance)         Publié aujourd’hui à 06h27, mis à jour à 09h04    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président péruvien, Pedro Castillo, arrive au bureau du procureur, à Lima, le 3 août 2022.  PERU’S PUBLIC PROSECUTOR’S OFFICE / AFP               Lors de l’une de ses dernières allocutions publiques, dimanche 14 août, le président péruvien de gauche, Pedro Castillo, a appelé à « la plus grande unité » et à « tourner la page », invitant l’opposition à laisser les différends de côté. Une tentative d’apaisement, alors que le pays a vécu une escalade de tension après l’ouverture par le parquet, le 11 août, d’une sixième enquête préliminaire à son encontre pour corruption.          L’homme d’Etat, en fonctions depuis un an, est aux prises avec la justice et fragilisé par les assauts répétés du Congrès (unique chambre parlementaire), dominé par la droite. L’opposition a tenté par deux fois de le destituer au cours des douze derniers mois.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Pérou, le difficile début de mandat pour le président de gauche Pedro Castillo                 Quelques jours avant l’ouverture de l’enquête judiciaire, sa belle-sœur, Yenifer Paredes – qu’il a élevée et considère comme sa propre fille –, s’est retrouvée au centre de l’attention médiatico-judiciaire. Une opération policière, menée le 9 août au cœur du palais présidentiel, a visé à arrêter la jeune femme de 26 ans, qui doit répondre aux autorités judiciaires dans une affaire de contrats de travaux publics présumés irréguliers.               Quelques heures plus tard, « cette incursion » était fustigée par Pedro Castillo, lequel a évoqué une « perquisition illégale » et un « complot » orchestré par la justice, une partie des médias et l’opposition, visant à l’écarter du pouvoir. Yenifer Paredes s’est finalement rendue à la justice le lendemain.          A son tour rattrapé par les affaires          M. Castillo dénonce régulièrement ceux qui « n’ont jamais accepté son élection », obtenue de justesse en juin 2021 face à son adversaire de la droite populiste, Keiko Fujimori. « Ils veulent intimider ma famille en disant que mes enfants, mes frères, mon entourage sont corrompus, mais c’est faux », écrivait-il récemment sur Twitter.          Des déclarations rejetées par la présidente du pouvoir judiciaire, Elvia Barrios, qui a réaffirmé sur une chaîne de télévision publique, le 12 août : « Au sein du pouvoir judiciaire, nous ne menons pas de persécution politique, nous rendons la justice et nous appliquons la loi. »              La nouvelle enquête préliminaire, ouverte à l’encontre du président, porte sur une affaire de corruption présumée dans l’attribution de contrats de travaux publics dans sa région d’origine, Cajamarca (nord). Outre Yenifer Paredes, elle implique plusieurs de ses proches, qui, selon l’accusation, formeraient un réseau de corruption et de blanchiment d’argent dirigé par Pedro Castillo. Ce dernier fait l’objet de cinq autres enquêtes du ministère public. Une situation sans précédent au Pérou pour un président en exercice. Il est notamment cité pour trafic d’influence présumé dans le cadre de la promotion de militaires, dans l’achat présumé irrégulier de carburant par l’entreprise publique Petroperu et de plagiat dans son mémoire de maîtrise universitaire.        Il vous reste 46.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/19/perou-pedro-castillo-fragilise-par-l-ouverture-d-une-sixieme-enquete-preliminaire_6138414_3210.html"},"headline":"P\u00e9rou\u00a0: Pedro Castillo fragilis\u00e9 par l\u2019ouverture d\u2019une sixi\u00e8me enqu\u00eate pr\u00e9liminaire","dateCreated":"2022-08-19T06:27:39+02:00","datePublished":"2022-08-19T06:27:39+02:00","dateModified":"2022-08-19T09:04:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","P\u00e9rou"],"keywords":["Am\u00e9riques","P\u00e9rou","International"],"description":"Le pr\u00e9sident de gauche, en fonctions depuis un an, d\u00e9nonce un complot alors qu\u2019il est poursuivi dans plusieurs investigations judiciaires et que des demandes d\u2019\u00e9lections anticip\u00e9es se font de plus en plus pressantes dans la population.","author":[{"@type":"Person","name":"Amanda Chaparro","description":" Cuzco (P\u00e9rou), correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/0/0/6093/3046/1342/671/60/0/510def9_1660831476060-893841.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9rou","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/perou/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/19/17-19">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Les orages qui se sont abattus sur l’île dans la nuit de jeudi à vendredi étaient « peu actifs », a annoncé Météo-France, au lendemain d’intempéries très brutales qui ont causé la mort de cinq personnes et fait vingt blessés.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Climat             La Corse, toujours en vigilance orange, connaît une « accalmie relative » après une très forte tempête      Les orages qui se sont abattus sur l’île dans la nuit de jeudi à vendredi étaient « peu actifs », a annoncé Météo-France, au lendemain d’intempéries très brutales qui ont causé la mort de cinq personnes et fait vingt blessés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 08h32, mis à jour à 13h03    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Les orages qui ont touché la Corse dans la nuit du jeudi 18 au vendredi 19 août ont été « peu actifs », a annoncé Météo-France, au lendemain d’orages particulièrement violents qui ont fait cinq morts sur l’île. Vendredi matin, le service départemental d’incendie et de secours (SDIS) de Corse-du-Sud n’avait pas connaissance d’événement notable, et en Haute-Corse seules « quatre interventions mineures » ont mobilisé les pompiers.                             Lire le reportage :  Article réservé à nos abonnés  En Corse, après de violents et soudains orages : « Les gens hurlaient dans tous les sens, les arbres tombaient comme des allumettes »                   La Corse, qui reste placée en vigilance orange, connaît une « accalmie relative », avec des orages « qui n’ont donné que 10 à 15 millimètres [de pluie] sur les trois dernières heures », explique l’institut météorologique qui précise néanmoins que « des orages actifs se forment toujours en mer » et que « des rafales à 97 kilomètres à l’heure au cap Sagro et 80 kilomètres à l’heure à l’Ile-Rousse » ont été enregistrées.                 Ces nouveaux orages, qui devraient se décaler sur la Corse en début de journée, « peuvent donner une activité électrique importante, de fortes intensités pluvieuses, de 40 à 60 millimètres en peu de temps, de la grêle et de fortes rafales de vent voisines de 80 kilomètres à l’heure », selon Météo-France, qui précise : « Les zones côtières sont les plus exposées, surtout la façade occidentale et la Balagne, mais sans exclure le littoral oriental. »            Plusieurs campings ont été évacués            Le ministère de l’intérieur, Gérald Darmanin, a appelé sur Twitter les habitants de l’île à être « vigilants » : « Surveillez la montée des eaux et restez informés. »            🔶 La corse reste en #vigilanceorange 🌧️#pluieinondation et 🌩️#orages.
