<FILE-date="2022/08/19/17">

<article-nb="2022/08/19/17-1">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Antonio Guterres, le secrétaire général de l’ONU, présent à Odessa vendredi, a demandé à Moscou de ne pas couper la centrale de Zaporijia du réseau ukrainien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                                   Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : il y a un risque de « catastrophe d’envergure » à Zaporijia, a dit Vladimir Poutine à Emmanuel Macron Antonio Guterres, le secrétaire général de l’ONU, présent à Odessa vendredi, a demandé à Moscou de ne pas couper la centrale de Zaporijia du réseau ukrainien.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           13:23   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation          Dans l’est de l’Ukraine, des bombardements russes ont fait au moins cinq morts et dix blessés dans plusieurs localités de la région de Donetsk, l’une des deux provinces du Donbass, a annoncé son gouverneur, Pavlo Kyrylenko, sur les réseau sociaux. L’artillerie russe a avancé lentement ces dernières semaines dans le Donbass, en partie aux mains de séparatistes prorusses depuis 2014 et que Moscou entend conquérir totalement.        Des bombardements ont par ailleurs frappé tôt vendredi Kharkiv (nord-est du pays), la deuxième ville d’Ukraine, et fait au moins un mort, selon les autorités locales. Dans la région, au moins douze autres personnes sont mortes dans des bombardements ces deux derniers jours, selon elles.        Occupée par les forces russes depuis début mars, la centrale nucléaire de Zaporijia (sud du pays), la plus grande d’Europe, est la cible depuis la fin de juillet de bombardements dont Moscou et Kiev s’accusent mutuellement. Le risque d’un accident nucléaire nourrit les inquiétudes des responsables internationaux. Jeudi, le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a averti que tout dégât y serait un « suicide », et le président de la Turquie, Recep Tayyip Erdogan, a dit craindre un « nouveau Tchernobyl ».                  Tout le live                17:01   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Intervention sur le site d’une usine chimique ciblée par un tir de missile, dans la ville de Kharkiv, le 19 août 2022. SERGEY BOBOK / AFP                               16:59   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une usine chimique détruite à la suite d’un tir de missile sur Kharkiv, deuxième ville d’Ukraine, le 19 août 2022. SERGEY BOBOK / AFP                     16:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron a réclamé à Vladimir Poutine l’envoi d’une mission d’experts de l’AIEA à Zaporijia        Lors d’une conversation téléphonique entre les deux chefs d’Etat, le président de la République française a une nouvelle fois souligné sa préoccupation face aux risques que fait peser la situation à la centrale de Zaporijia pour la sûreté et la sécurité nucléaire. Il a également soutenu l’envoi sur place, dans les meilleurs délais, d’une mission d’experts de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), à des conditions agréées par l’Ukraine et les Nations unies.          Vladimir Poutine a assuré son homologue français de son accord pour le déploiement de cette mission et sur les modalités évoquées. Les deux présidents se reparleront dans les prochains jours de ce sujet après les échanges prévus entre des équipes techniques et avant le déploiement de la mission, a fait savoir l’Elysée dans un communiqué.                    16:27   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Distribution d’aide humanitaire à Saint-Strytensky de l’Église orthodoxe d’Ukraine, à Kostiantynivka, dans la région de Donetsk, le 19 août 2022. DAVID GOLDMAN / AP                     16:18   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vladimir Poutine se plaint auprès d’Emmanuel Macron d’« obstacles » à l’exportation de produits agricoles russes        Le président Vladimir Poutine a par ailleurs dénoncé les « obstacles » à l’exportation de biens agricoles russes malgré la signature le mois dernier d’un accord à Istanbul, lors d’un entretien téléphonique avec Emmanuel Macron.          M. Poutine a « souligné les obstacles qui demeurent pour les exportations russes, ce qui ne contribue pas à une solution aux problèmes relatifs à la sécurité alimentaire mondiale », selon le Kremlin.                    16:12   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Il y a un risque de « catastrophe d’envergure » à Zaporijia, a dit Vladimir Poutine à Emmanuel Macron        Les tirs contre la centrale ukrainienne de Zaporijia créent un risque de « catastrophe de grande envergure », a averti vendredi 19 août le président russe, Vladimir Poutine, lors d’un entretien téléphonique avec son homologue français, Emmanuel Macron.          M. Poutine « a souligné que le bombardement systématique (…) du territoire de la centrale nucléaire de Zaporijia crée un danger de catastrophe de grande envergure qui pourrait conduire à la contamination radioactive de vastes territoires », a précisé le Kremlin dans un communiqué. MM. Macron et Poutine ont par ailleurs appelé à l’organisation d’une visite de la centrale, « dans les plus brefs délais »,  par l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), selon la même source.                    14:49   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Tikhon Pavlov, 11 ans, passe devant un collège, où il prenait des cours de karaté, endommagé après une attaque à la roquette, à Kramatorsk, le 19 août 2022. DAVID GOLDMAN / AP                     14:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Antonio Guterres demande à Moscou de ne pas couper la centrale de Zaporijia du réseau ukrainien        Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a demandé vendredi à la Russie de ne pas couper la centrale nucléaire de Zaporijia, qu’elle contrôle, du réseau ukrainien, au moment où Kiev et Moscou s’accusent mutuellement de dangereux bombardements du site.          « Bien évidemment, l’électricité de Zaporijia est une électricité ukrainienne (...) ce principe doit être pleinement respecté », a déclaré M. Guterres lors d’une visite dans le port d’Odessa, après que l’opérateur des centrales ukrainiennes, Energoatom, a dit craindre que la Russie ne coupe Zaporijia.                    13:23   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation          Dans l’est de l’Ukraine, des bombardements russes ont fait au moins cinq morts et dix blessés dans plusieurs localités de la région de Donetsk, l’une des deux provinces du Donbass, a annoncé son gouverneur, Pavlo Kyrylenko, sur les réseau sociaux. L’artillerie russe a avancé lentement ces dernières semaines dans le Donbass, en partie aux mains de séparatistes prorusses depuis 2014 et que Moscou entend conquérir totalement.        Des bombardements ont par ailleurs frappé tôt vendredi Kharkiv (nord-est du pays), la deuxième ville d’Ukraine, et fait au moins un mort, selon les autorités locales. Dans la région, au moins douze autres personnes sont mortes dans des bombardements ces deux derniers jours, selon elles.        Occupée par les forces russes depuis début mars, la centrale nucléaire de Zaporijia (sud du pays), la plus grande d’Europe, est la cible depuis la fin de juillet de bombardements dont Moscou et Kiev s’accusent mutuellement. Le risque d’un accident nucléaire nourrit les inquiétudes des responsables internationaux. Jeudi, le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a averti que tout dégât y serait un « suicide », et le président de la Turquie, Recep Tayyip Erdogan, a dit craindre un « nouveau Tchernobyl ».                     13:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le secrétaire général de l’ONU attendu à Odessa        Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, est attendu vendredi à Odessa, grand port du sud de l’Ukraine, après avoir promis, la veille, de tout faire pour « intensifier » les exportations de céréales ukrainiennes. Bloquées au début de l’invasion russe, le 24 février, elles ont repris grâce à la conclusion, en juillet, d’un accord entre Moscou et Kiev, avec la médiation du président turc, Recep Tayyip Erdogan.          Ces exportations sont notamment cruciales pour l’approvisionnement alimentaire de nombreux pays d’Afrique, l’Ukraine étant un des principaux producteurs et exportateurs mondiaux de céréales.          Vingt-cinq navires transportant « plus de 600 000 tonnes de produits agricoles ukrainiens » ont transité cette semaine par le « corridor céréalier » à partir des ports d’Odessa, de Pivdenny et de Tchornomorsk, selon Kiev.          M. Guterres s’est félicité d’un « début de stabilisation » sur les marchés agricoles. Mais « il y a encore un long chemin avant que cela ne se traduise dans la vie quotidienne des gens », a-t-il nuancé, pointant les « chaînes d’approvisionnement perturbées » et les « coûts de l’énergie et du transport inacceptables ».          Lors de la conférence de presse conjointe, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a souligné le « besoin mondial d’augmenter le nombre des navires exportant sans risques des produits agricoles ukrainiens ». « Notre Etat est prêt à être et sera le garant de la sécurité alimentaire mondiale », a-t-il souligné.          Après Odessa, M. Guterres prévoit d’aller en Turquie pour visiter le centre de coordination conjointe (CCC) qui supervise l’application de l’accord de juillet.                    Lire aussi :  Stocker ou exporter à perte, le dilemme des fermiers ukrainiens                       11:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Stars Coffee ouvre ses portes à Moscou pour remplacer le Starbucks américain        Stars Coffee, la chaîne russe qui remplace le groupe américain des cafés Starbucks en Russie après son départ en raison du conflit en Ukraine, a ouvert vendredi son premier restaurant à Moscou. « Pourquoi Stars ? Parce que la nouvelle marque réunit les stars de l’industrie gastronomique », expliquent dans un communiqué le rappeur russe Timati et le restaurateur Anton Pinski qui ont acquis les 130 restaurants de Starbucks en Russie à la fin de juillet.          A la différence des McDonald’s version « Vkousno i totchka », lancés en juin en grande pompe, Stars Coffee n’a pas fait de grosse campagne publicitaire pour l’ouverture de son premier restaurant, en plein centre de la capitale de la Fédération de Russie. Une modeste cérémonie officielle a eu lieu jeudi soir pour quelques célébrités et une poignée de journalistes.          Tous les restaurants de la chaîne doivent ouvrir en Russie d’ici à la fin de septembre, selon les propriétaires.          Starbucks, qui avait temporairement fermé ses 130 établissements en Russie après le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, a annoncé, à la fin de mai, avoir pris la décision de quitter définitivement le pays. La chaîne américaine avait ouvert son premier café en Russie en 2007.          Après le début de l’offensive russe en Ukraine et l’imposition de sanctions économiques, les grandes entreprises occidentales se sont retrouvées sous forte pression pour prendre leurs distances avec Moscou, pour des raisons éthiques ou des difficultés à mener leurs activités.          Après plus de trente ans de présence en Russie et avec près de 850 restaurants, McDonald’s a ainsi annoncé à la mi-mai son départ définitif du pays et revendu ses activités, mais pas le nom de la marque, à un homme d’affaires russe. Le constructeur automobile français Renault, leader dans le pays avec la marque Lada qu’il avait redressée, a pour sa part cédé ses actifs à l’Etat russe.                    11:27   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des pompiers sur les décombres d’un bâtiment détruit par un tir de missile, à Kharkiv, en Ukraine, le 18 août 2022. ANDRII MARIENKO / AP                 Une habitante de Kharkiv est assise dans son appartement alors que l’immeuble a été endommagé par un tir de missile, le 18 août 2022. ANDRII MARIENKO / AP                 Une salle de bains ensanglantée dans un immeuble d’habitation détruit par une frappe de missile, à Kharkiv, le 18 août 2022. ANDRII MARIENKO / AP                     10:35   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le régime de Pyongyang essaie de profiter de la guerre menée par Moscou en Ukraine et des tensions entre la Chine et les Etats-Unis.                    Lire aussi :  Le rapprochement avec la Russie donne des marges de manœuvre à la Corée du Nord                       09:46   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un ouvrier se lave le visage après avoir réparé le toit d’une maison endommagée par un tir de roquette à Droujkivka, dans l’oblast de Donetsk, le 18 août 2022. DAVID GOLDMAN / AP                     08:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Interdire les touristes russes : les Européens en ordre dispersé        Kiev appelle l’Union européenne (UE) à bannir les touristes russes pour punir Moscou de la guerre en Ukraine, mais cette mesure est loin de faire consensus. De plus, elle contredirait la ligne suivie jusqu’à présent par les Vingt-Sept en matière de sanctions. Elle sera discutée lors d’une réunion des ministres des affaires étrangères de l’UE les 30 et 31 août à Prague. Plusieurs pays ont pris les devants mais souhaitent une position unifiée de l’UE.           Pays frontalier de la Russie, la Finlande a décidé de réduire à 10 % le nombre de visas délivrés aux touristes russes à compter du 1er septembre. Helsinki traite quelque mille demandes de visa par jour. Depuis la fermeture de l’espace aérien européen aux avions russes, en réaction à la guerre, les Russes sont de plus en plus nombreux à se rendre dans ce pays pour transiter vers d’autres Etats de l’UE grâce à des visas Schengen de court séjour (90 jours par périodes de 180 jours).        « En cette période d’agression russe, que le Kremlin ne cesse d’intensifier, il ne peut être question de tourisme comme à l’ordinaire pour les citoyens russes », a soutenu le ministre des affaires étrangères tchèque, Jan Lipavsky, dont le pays ne délivre plus de visas aux simples ressortissants.        A l’instar de Prague, les pays baltes (Estonie, Lettonie et Lituanie) et la Pologne ont durci leur régime de visas pour les Russes (arrêt total ou refus pour les seuls touristes), avec des exceptions (humanitaires, études, travail).           Pour le chancelier allemand, Olaf Scholz, la limitation des visas touristiques pénaliserait « tous les gens qui fuient la Russie parce qu’ils sont en désaccord avec le régime russe ». Les sanctions doivent d’abord viser à « pénaliser la machine de guerre russe et non le peuple russe », abonde le Portugal. Quant à la Commission européenne, elle met en avant la nécessité de protéger, pour des raisons humanitaires, les dissidents, journalistes et familles, rappelant que les demandes doivent être examinées au cas par cas.          Les propositions de sanctions sont une prérogative de la Commission, dont la priorité est l’unité du bloc face au Kremlin. Leur adoption exige l’unanimité des Vingt-Sept.                                                  07:19   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Jeudi, le président turc, Recep Tayyip Erdogan, son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, et le secrétaire général de l’Organisation des Nations unies, Antonio Guterres, ont notamment évoqué les exportations de céréales ukrainiennes et la situation à la centrale nucléaire de Zaporijia.                    Lire aussi :  Comment le président turc Erdogan cherche à se poser en arbitre incontournable de la guerre en Ukraine                       06:05   L’image à la « une »       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Une habitante dans les ruines de son immeuble détruit à Kharkiv, en Ukraine, le 18 août 2022 dans des bombardements russes. SERGEY BOBOK / AFP                               06:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’essentiel à 6 heures...         Le secrétaire général de l’ONU a averti jeudi que tout dégât à la centrale nucléaire de Zaporijia en Ukraine serait un « suicide » alors que le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a dit craindre un « nouveau Tchernobyl », lors d’une rencontre à Lviv avec le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.        Le président Zelensky a exclu toute négociation de paix avec Moscou sans le retrait préalable des troupes russes du territoire de l’Ukraine.        Un responsable de l’administration d’occupation prorusse de la région de Zaporijia, Vladimir Rogov, a accusé jeudi soir les forces ukrainiennes d’avoir bombardé Enerhodar, la ville proche de la centrale nucléaire.        Dans la matinée, l’armée russe a assuré que, contrairement à ce qu’affirme Kiev, elle n’avait pas déployé d’« armes lourdes » dans l’enceinte et aux alentours de la centrale de Zaporijia.        Deux villages russes ont été évacués jeudi à cause d’un incendie qui s’est déclaré dans un dépôt de munitions situé près de la frontière avec l’Ukraine, ont annoncé les autorités locales. Cet incendie survient quelques jours après des explosions sur une base militaire et un dépôt de munitions situés en Crimée, péninsule ukrainienne annexée par Moscou, la Russie reconnaissant dans ce dernier cas un acte de « sabotage ».        Les combats se poursuivent dans la région de Kharkiv (nord-est du pays), où les Ukrainiens ont accusé les Russes d’avoir bombardé des quartiers d’habitation, y faisant six morts jeudi, après 13 la veille au soir, et des dizaines de blessés au total.                     05:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bienvenue dans ce nouveau live consacré à la situation en Ukraine         Vous pouvez retrouver notre live d’hier en cliquant ici.                                     Le point sur la situation                     Le contexte       Live  animé par Marie Slavicek et Clémence Apetogbor      Image de couverture :  La centrale nucléaire de Zaporijia, le 27 avril 2022.   ED JONES / AFP          Le secrétaire général de l’ONU a averti jeudi que tout dégât à la centrale nucléaire de Zaporijia en Ukraine serait un « suicide » alors que le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a dit craindre un « nouveau Tchernobyl », lors d’une rencontre à Lviv avec le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.Le président Zelensky a exclu toute négociation de paix avec Moscou sans le retrait préalable des troupes russes du territoire de l’Ukraine.Un responsable de l’administration d’occupation prorusse de la région de Zaporijia, Vladimir Rogov, a accusé jeudi soir les forces ukrainiennes d’avoir bombardé Enerhodar, la ville proche de la centrale nucléaire.Dans la matinée, l’armée russe a assuré que, contrairement à ce qu’affirme Kiev, elle n’avait pas déployé d’« armes lourdes » dans l’enceinte et aux alentours de la centrale de Zaporijia.Deux villages russes ont été évacués jeudi à cause d’un incendie qui s’est déclaré dans un dépôt de munitions situé près de la frontière avec l’Ukraine, ont annoncé les autorités locales. Cet incendie survient quelques jours après des explosions sur une base militaire et un dépôt de munitions situés en Crimée, péninsule ukrainienne annexée par Moscou, la Russie reconnaissant dans ce dernier cas un acte de « sabotage ».Les combats se poursuivent dans la région de Kharkiv (nord-est du pays), où les Ukrainiens ont accusé les Russes d’avoir bombardé des quartiers d’habitation, y faisant six morts jeudi, après 13 la veille au soir, et des dizaines de blessés au total.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptage. La Crimée, nouvel enjeu symbolique et stratégique de la guerre avec la Russie         Reportage. A la frontière roumaine, point de passage des Ukrainiens qui ne veulent pas combattre         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »         Tribune. Mateusz Morawiecki, premier ministre polonais : « La guerre en Ukraine a aussi révélé la vérité sur l’Europe »         Récit. L’Allemagne crée une taxe sur le gaz pour protéger son système énergétique de la faillite         Tribune. « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »         Factuel. Le cargo « Razoni » a accosté dans un port de Syrie, proche allié de Moscou         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Le point sur la situation                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-19T14:58:56+00:00","coverageEndTime":"2022-08-20T02:58:56+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: il y a un risque de \u00ab\u00a0catastrophe d\u2019envergure\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, a dit V...","description":"Antonio Guterres, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, pr\u00e9sent \u00e0 Odessa vendredi, a demand\u00e9 \u00e0 Moscou de ne pas couper la centrale de Zaporijia du r\u00e9seau ukrainien.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Slavicek et Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : il y a un risque de « catastrophe d’envergure » à Zaporijia, a dit Vladimir Poutine à Emmanuel Macron","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Antonio Guterres, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, pr\u00e9sent \u00e0 Odessa vendredi, a demand\u00e9 \u00e0 Moscou de ne pas couper la centrale de Zaporijia du r\u00e9seau ukrainien.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/0/0/6312/4207/1342/894/3/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Slavicek et Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-08-19T14:58:56+00:00"
,"endDate":"2022-08-20T02:58:56+00:00"
                  Intervention sur le site d\u2019une usine chimique cibl\u00e9e par un tir de missile, dans la ville de Kharkiv, le 19 ao\u00fbt 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/235c03e_1660921228096-943036.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: il y a un risque de \u00ab\u00a0catastrophe d\u2019envergure\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, a dit V...","dateModified":"2022-08-19T15:40:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T14:59:24+00:00","articleBody":"                     Une usine chimique d\u00e9truite \u00e0 la suite d\u2019un tir de missile sur Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, le 19 ao\u00fbt 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/17c13d8_1660921097121-000-32gr82j.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: il y a un risque de \u00ab\u00a0catastrophe d\u2019envergure\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, a dit V...","dateModified":"2022-08-19T15:02:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T14:35:04+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique entre les deux chefs d\u2019Etat, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise a une nouvelle fois soulign\u00e9 sa pr\u00e9occupation face aux risques que fait peser la situation \u00e0 la centrale de Zaporijia pour la s\u00fbret\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire. Il a \u00e9galement soutenu l\u2019envoi sur place, dans les meilleurs d\u00e9lais, d\u2019une mission d\u2019experts de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), \u00e0 des conditions agr\u00e9\u00e9es par l\u2019Ukraine et les Nations unies.          Vladimir Poutine a assur\u00e9 son homologue fran\u00e7ais de son accord pour le d\u00e9ploiement de cette mission et sur les modalit\u00e9s \u00e9voqu\u00e9es. Les deux pr\u00e9sidents se reparleront dans les prochains jours de ce sujet apr\u00e8s les \u00e9changes pr\u00e9vus entre des \u00e9quipes techniques et avant le d\u00e9ploiement de la mission, a fait savoir l\u2019Elys\u00e9e dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/525/0/6312/3156/1342/671/60/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron a r\u00e9clam\u00e9 \u00e0 Vladimir Poutine l\u2019envoi d\u2019une mission d\u2019experts de l\u2019AIEA \u00e0 Zapor...","dateModified":"2022-08-19T14:44:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T14:27:34+00:00","articleBody":"                     Distribution d\u2019aide humanitaire \u00e0 Saint-Strytensky de l\u2019\u00c9glise orthodoxe d\u2019Ukraine, \u00e0 Kostiantynivka, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 19 ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/640482c_76c4e700c84c41b18f63fa6e514ddc84-76c4e700c84c41b18f63fa6e514ddc84-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: il y a un risque de \u00ab\u00a0catastrophe d\u2019envergure\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, a dit V...","dateModified":"2022-08-19T14:51:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T14:18:51+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident Vladimir Poutine a par ailleurs d\u00e9nonc\u00e9 les \u00ab\u00a0obstacles\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019exportation de biens agricoles russes malgr\u00e9 la signature le mois dernier d\u2019un accord \u00e0 Istanbul, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec Emmanuel Macron.          M.\u00a0Poutine a \u00ab\u00a0soulign\u00e9 les obstacles qui demeurent pour les exportations russes, ce qui ne contribue pas \u00e0 une solution aux probl\u00e8mes relatifs \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, selon le Kremlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/525/0/6312/3156/1342/671/60/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine se plaint aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron d\u2019\u00ab\u00a0obstacles\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019exportation de produit...","dateModified":"2022-08-19T14:28:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T14:12:06+00:00","articleBody":"     Les tirs contre la centrale ukrainienne de Zaporijia cr\u00e9ent un risque de \u00ab\u00a0catastrophe de grande envergure\u00a0\u00bb, a averti vendredi 19\u00a0ao\u00fbt le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron.          M.\u00a0Poutine \u00ab\u00a0a soulign\u00e9 que le bombardement syst\u00e9matique (\u2026) du territoire de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia cr\u00e9e un danger de catastrophe de grande envergure qui pourrait conduire \u00e0 la contamination radioactive de vastes territoires\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le Kremlin dans un communiqu\u00e9. MM.\u00a0Macron et Poutine ont par ailleurs appel\u00e9 \u00e0 l\u2019organisation d\u2019une visite de la centrale, \u00ab\u00a0dans les plus brefs d\u00e9lais\u00a0\u00bb,  par l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), selon la m\u00eame source.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/525/0/6312/3156/1342/671/60/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il y a un risque de \u00ab\u00a0catastrophe d\u2019envergure\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, a dit Vladimir Poutine \u00e0 Emmanuel Mac...","dateModified":"2022-08-19T14:21:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T12:49:41+00:00","articleBody":"                     Tikhon Pavlov, 11 ans, passe devant un coll\u00e8ge, o\u00f9 il prenait des cours de karat\u00e9, endommag\u00e9 apr\u00e8s une attaque \u00e0 la roquette, \u00e0 Kramatorsk, le 19 ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/2124295_eac038a66485419eb889baee339ba3de-eac038a66485419eb889baee339ba3de-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: il y a un risque de \u00ab\u00a0catastrophe d\u2019envergure\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, a dit V...","dateModified":"2022-08-19T13:26:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T12:13:05+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a demand\u00e9 vendredi \u00e0 la Russie de ne pas couper la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, qu\u2019elle contr\u00f4le, du r\u00e9seau ukrainien, au moment o\u00f9 Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement de dangereux bombardements du site.          \u00ab\u00a0Bien \u00e9videmment, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de Zaporijia est une \u00e9lectricit\u00e9 ukrainienne (...) ce principe doit \u00eatre pleinement respect\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Guterres lors d\u2019une visite dans le port d\u2019Odessa, apr\u00e8s que l\u2019op\u00e9rateur des centrales ukrainiennes, Energoatom, a dit craindre que la Russie ne coupe Zaporijia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/525/0/6312/3156/1342/671/60/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Antonio Guterres demande \u00e0 Moscou de ne pas couper la centrale de Zaporijia du r\u00e9seau ukrainien","dateModified":"2022-08-19T12:49:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T11:23:16+00:00","articleBody":"      Dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, des bombardements russes ont fait au moins cinq morts et dix bless\u00e9s dans plusieurs localit\u00e9s de la r\u00e9gion de Donetsk, l\u2019une des deux provinces du Donbass, a annonc\u00e9 son gouverneur, Pavlo Kyrylenko, sur les r\u00e9seau sociaux. L\u2019artillerie russe a avanc\u00e9 lentement ces derni\u00e8res semaines dans le Donbass, en partie aux mains de s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014 et que Moscou entend conqu\u00e9rir totalement.          Des bombardements ont par ailleurs frapp\u00e9 t\u00f4t vendredi Kharkiv (nord-est du pays), la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, et fait au moins un mort, selon les autorit\u00e9s locales. Dans la r\u00e9gion, au moins douze autres personnes sont mortes dans des bombardements ces deux derniers jours, selon elles.          Occup\u00e9e par les forces russes depuis d\u00e9but mars, la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia (sud du pays), la plus grande d\u2019Europe, est la cible depuis la fin de juillet de bombardements dont Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement. Le risque d\u2019un accident nucl\u00e9aire nourrit les inqui\u00e9tudes des responsables internationaux. Jeudi, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a averti que tout d\u00e9g\u00e2t y serait un \u00ab\u00a0suicide\u00a0\u00bb, et le pr\u00e9sident de la Turquie, Recep Tayyip Erdogan, a dit craindre un \u00ab\u00a0nouveau Tchernobyl\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/525/0/6312/3156/1342/671/60/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation ","dateModified":"2022-08-19T11:31:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T11:12:38+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, est attendu vendredi \u00e0 Odessa, grand port du sud de l\u2019Ukraine, apr\u00e8s avoir promis, la veille, de tout faire pour \u00ab\u00a0intensifier\u00a0\u00bb les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. Bloqu\u00e9es au d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, elles ont repris gr\u00e2ce \u00e0 la conclusion, en juillet, d\u2019un accord entre Moscou et Kiev, avec la m\u00e9diation du pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan.          Ces exportations sont notamment cruciales pour l\u2019approvisionnement alimentaire de nombreux pays d\u2019Afrique, l\u2019Ukraine \u00e9tant un des principaux producteurs et exportateurs mondiaux de c\u00e9r\u00e9ales.          Vingt-cinq navires transportant \u00ab\u00a0plus de 600\u00a0000\u00a0tonnes de produits agricoles ukrainiens\u00a0\u00bb ont transit\u00e9 cette semaine par le \u00ab\u00a0corridor c\u00e9r\u00e9alier\u00a0\u00bb \u00e0 partir des ports d\u2019Odessa, de Pivdenny et de Tchornomorsk, selon Kiev.          M.\u00a0Guterres s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 d\u2019un \u00ab\u00a0d\u00e9but de stabilisation\u00a0\u00bb sur les march\u00e9s agricoles. Mais \u00ab\u00a0il y a encore un long chemin avant que cela ne se traduise dans la vie quotidienne des gens\u00a0\u00bb, a-t-il nuanc\u00e9, pointant les \u00ab\u00a0cha\u00eenes d\u2019approvisionnement perturb\u00e9es\u00a0\u00bb et les \u00ab\u00a0co\u00fbts de l\u2019\u00e9nergie et du transport inacceptables\u00a0\u00bb.          Lors de la conf\u00e9rence de presse conjointe, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a soulign\u00e9 le \u00ab\u00a0besoin mondial d\u2019augmenter le nombre des navires exportant sans risques des produits agricoles ukrainiens\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Notre Etat est pr\u00eat \u00e0 \u00eatre et sera le garant de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.          Apr\u00e8s Odessa, M.\u00a0Guterres pr\u00e9voit d\u2019aller en Turquie pour visiter le centre de coordination conjointe (CCC) qui supervise l\u2019application de l\u2019accord de juillet.                    Lire aussi :  Stocker ou exporter \u00e0 perte, le dilemme des fermiers ukrainiens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/525/0/6312/3156/1342/671/60/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU attendu \u00e0 Odessa","dateModified":"2022-08-19T11:27:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T09:49:15+00:00","articleBody":"     Stars Coffee, la cha\u00eene russe qui remplace le groupe am\u00e9ricain des caf\u00e9s Starbucks en Russie apr\u00e8s son d\u00e9part en raison du conflit en Ukraine, a ouvert vendredi son premier restaurant \u00e0 Moscou. \u00ab\u00a0Pourquoi Stars\u00a0? Parce que la nouvelle marque r\u00e9unit les stars de l\u2019industrie gastronomique\u00a0\u00bb, expliquent dans un communiqu\u00e9 le rappeur russe Timati et le restaurateur Anton Pinski qui ont acquis les 130 restaurants de Starbucks en Russie \u00e0 la fin de juillet.          A la diff\u00e9rence des McDonald\u2019s version \u00ab\u00a0Vkousno i totchka\u00a0\u00bb, lanc\u00e9s en juin en grande pompe, Stars Coffee n\u2019a pas fait de grosse campagne publicitaire pour l\u2019ouverture de son premier restaurant, en plein centre de la capitale de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Une modeste c\u00e9r\u00e9monie officielle a eu lieu jeudi soir pour quelques c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et une poign\u00e9e de journalistes.          Tous les restaurants de la cha\u00eene doivent ouvrir en Russie d\u2019ici \u00e0 la fin de septembre, selon les propri\u00e9taires.          Starbucks, qui avait temporairement ferm\u00e9 ses 130 \u00e9tablissements en Russie apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, a annonc\u00e9, \u00e0 la fin de mai, avoir pris la d\u00e9cision de quitter d\u00e9finitivement le pays. La cha\u00eene am\u00e9ricaine avait ouvert son premier caf\u00e9 en Russie en\u00a02007.          Apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine et l\u2019imposition de sanctions \u00e9conomiques, les grandes entreprises occidentales se sont retrouv\u00e9es sous forte pression pour prendre leurs distances avec Moscou, pour des raisons \u00e9thiques ou des difficult\u00e9s \u00e0 mener leurs activit\u00e9s.          Apr\u00e8s plus de trente ans de pr\u00e9sence en Russie et avec pr\u00e8s de 850 restaurants, McDonald\u2019s a ainsi annonc\u00e9 \u00e0 la mi-mai son d\u00e9part d\u00e9finitif du pays et revendu ses activit\u00e9s, mais pas le nom de la marque, \u00e0 un homme d\u2019affaires russe. Le constructeur automobile fran\u00e7ais Renault, leader dans le pays avec la marque Lada qu\u2019il avait redress\u00e9e, a pour sa part c\u00e9d\u00e9 ses actifs \u00e0 l\u2019Etat russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/525/0/6312/3156/1342/671/60/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Stars Coffee ouvre ses portes \u00e0 Moscou pour remplacer le Starbucks am\u00e9ricain","dateModified":"2022-08-19T09:59:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T09:27:22+00:00","articleBody":"                     Des pompiers sur les d\u00e9combres d\u2019un b\u00e2timent d\u00e9truit par un tir de missile, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 18\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. ANDRII MARIENKO \/ AP                 Une habitante de Kharkiv est assise dans son appartement alors que l\u2019immeuble a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 par un tir de missile, le 18\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. ANDRII MARIENKO \/ AP                 Une salle de bains ensanglant\u00e9e dans un immeuble d\u2019habitation d\u00e9truit par une frappe de missile, \u00e0 Kharkiv, le 18\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. ANDRII MARIENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/f964200_4f3bc398aba04fa7b17ce424da14e49c-4f3bc398aba04fa7b17ce424da14e49c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: il y a un risque de \u00ab\u00a0catastrophe d\u2019envergure\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, a dit V...","dateModified":"2022-08-19T09:47:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T08:35:37+00:00","articleBody":"     Le r\u00e9gime de Pyongyang essaie de profiter de la guerre men\u00e9e par Moscou en Ukraine et des tensions entre la Chine et les Etats-Unis.                    Lire aussi :  Le rapprochement avec la Russie donne des marges de man\u0153uvre \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/525/0/6312/3156/1342/671/60/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: il y a un risque de \u00ab\u00a0catastrophe d\u2019envergure\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, a dit V...","dateModified":"2022-08-19T08:41:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T07:46:46+00:00","articleBody":"                     Un ouvrier se lave le visage apr\u00e8s avoir r\u00e9par\u00e9 le toit d\u2019une maison endommag\u00e9e par un tir de roquette \u00e0 Droujkivka, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 18\u00a0ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/78381d4_47e7e0b5791c4df28af1efdeff34d096-47e7e0b5791c4df28af1efdeff34d096-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: il y a un risque de \u00ab\u00a0catastrophe d\u2019envergure\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, a dit V...","dateModified":"2022-08-19T07:48:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T06:27:22+00:00","articleBody":"     Kiev appelle l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e0 bannir les touristes russes pour punir Moscou de la guerre en Ukraine, mais cette mesure est loin de faire consensus. De plus, elle contredirait la ligne suivie jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent par les Vingt-Sept en mati\u00e8re de sanctions. Elle sera discut\u00e9e lors d\u2019une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE les 30 et 31\u00a0ao\u00fbt \u00e0 Prague. Plusieurs pays ont pris les devants mais souhaitent une position unifi\u00e9e de l\u2019UE.         Pays frontalier de la Russie, la Finlande a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire \u00e0 10\u00a0% le nombre de visas d\u00e9livr\u00e9s aux touristes russes \u00e0 compter du 1er\u00a0septembre. Helsinki traite quelque mille demandes de visa par jour. Depuis la fermeture de l\u2019espace a\u00e9rien europ\u00e9en aux avions russes, en r\u00e9action \u00e0 la guerre, les Russes sont de plus en plus nombreux \u00e0 se rendre dans ce pays pour transiter vers d\u2019autres Etats de l\u2019UE gr\u00e2ce \u00e0 des visas Schengen de court s\u00e9jour (90 jours par p\u00e9riodes de 180 jours).          \u00ab\u00a0En cette p\u00e9riode d\u2019agression russe, que le Kremlin ne cesse d\u2019intensifier, il ne peut \u00eatre question de tourisme comme \u00e0 l\u2019ordinaire pour les citoyens russes\u00a0\u00bb, a soutenu le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res tch\u00e8que, Jan Lipavsky, dont le pays ne d\u00e9livre plus de visas aux simples ressortissants.          A l\u2019instar de Prague, les pays baltes (Estonie, Lettonie et Lituanie) et la Pologne ont durci leur r\u00e9gime de visas pour les Russes (arr\u00eat total ou refus pour les seuls touristes), avec des exceptions (humanitaires, \u00e9tudes, travail).           Pour le chancelier allemand, Olaf Scholz, la limitation des visas touristiques p\u00e9naliserait \u00ab\u00a0tous les gens qui fuient la Russie parce qu\u2019ils sont en d\u00e9saccord avec le r\u00e9gime russe\u00a0\u00bb. Les sanctions doivent d\u2019abord viser \u00e0 \u00ab\u00a0p\u00e9naliser la machine de guerre russe et non le peuple russe\u00a0\u00bb, abonde le Portugal. Quant \u00e0 la Commission europ\u00e9enne, elle met en avant la n\u00e9cessit\u00e9 de prot\u00e9ger, pour des raisons humanitaires, les dissidents, journalistes et familles, rappelant que les demandes doivent \u00eatre examin\u00e9es au cas par cas.          Les propositions de sanctions sont une pr\u00e9rogative de la Commission, dont la priorit\u00e9 est l\u2019unit\u00e9 du bloc face au Kremlin. Leur adoption exige l\u2019unanimit\u00e9 des Vingt-Sept.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/525/0/6312/3156/1342/671/60/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Interdire les touristes russes\u00a0: les Europ\u00e9ens en ordre dispers\u00e9","dateModified":"2022-08-19T06:36:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T05:19:30+00:00","articleBody":"     Jeudi, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des Nations unies, Antonio Guterres, ont notamment \u00e9voqu\u00e9 les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et la situation \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.                    Lire aussi :  Comment le pr\u00e9sident turc Erdogan cherche \u00e0 se poser en arbitre incontournable de la guerre en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/525/0/6312/3156/1342/671/60/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: il y a un risque de \u00ab\u00a0catastrophe d\u2019envergure\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, a dit V...","dateModified":"2022-08-19T06:12:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T04:05:06+00:00","articleBody":"           Une habitante dans les ruines de son immeuble d\u00e9truit \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 18\u00a0ao\u00fbt 2022 dans des bombardements russes. SERGEY BOBOK \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/2c1baa3_5966864-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: il y a un risque de \u00ab\u00a0catastrophe d\u2019envergure\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, a dit V...","dateModified":"2022-08-19T06:08:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T04:00:04+00:00","articleBody":"      Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU a averti jeudi que tout d\u00e9g\u00e2t \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia en Ukraine serait un \u00ab\u00a0suicide\u00a0\u00bb alors que le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a dit craindre un \u00ab\u00a0nouveau Tchernobyl\u00a0\u00bb, lors d\u2019une rencontre \u00e0 Lviv avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Le pr\u00e9sident Zelensky a exclu toute n\u00e9gociation de paix avec Moscou sans le retrait pr\u00e9alable des troupes russes du territoire de l\u2019Ukraine.          Un responsable de l\u2019administration d\u2019occupation prorusse de la r\u00e9gion de Zaporijia, Vladimir Rogov, a accus\u00e9 jeudi soir les forces ukrainiennes d\u2019avoir bombard\u00e9 Enerhodar, la ville proche de la centrale nucl\u00e9aire.          Dans la matin\u00e9e, l\u2019arm\u00e9e russe a assur\u00e9 que, contrairement \u00e0 ce qu\u2019affirme Kiev, elle n\u2019avait pas d\u00e9ploy\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0armes lourdes\u00a0\u00bb dans l\u2019enceinte et aux alentours de la centrale de Zaporijia.          Deux villages russes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s jeudi \u00e0 cause d\u2019un incendie qui s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 dans un d\u00e9p\u00f4t de munitions situ\u00e9 pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales. Cet incendie survient quelques jours apr\u00e8s des explosions sur une base militaire et un d\u00e9p\u00f4t de munitions situ\u00e9s en Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule ukrainienne annex\u00e9e par Moscou, la Russie reconnaissant dans ce dernier cas un acte de \u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb.          Les combats se poursuivent dans la r\u00e9gion de Kharkiv (nord-est du pays), o\u00f9 les Ukrainiens ont accus\u00e9 les Russes d\u2019avoir bombard\u00e9 des quartiers d\u2019habitation, y faisant six morts jeudi, apr\u00e8s 13 la veille au soir, et des dizaines de bless\u00e9s au total.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/525/0/6312/3156/1342/671/60/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019essentiel \u00e0 6 heures...","dateModified":"2022-08-19T05:26:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T03:49:04+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/525/0/6312/3156/1342/671/60/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la situation en Ukraine ","dateModified":"2022-08-19T05:17:08+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/0/0/6312/4207/1342/894/3/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/19/17-2">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Après deux années de vaches maigres, le pays a accueilli un peu plus de 30 millions de visiteurs au premier semestre, soit presque six fois plus que sur la même période de 2021.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Espagne             L’Espagne espère battre un nouveau record de fréquentation touristique      Après deux années de vaches maigres, le pays a accueilli un peu plus de 30 millions de visiteurs au premier semestre, soit presque six fois plus que sur la même période de 2021.          Par Isabelle Piquer(Madrid, correspondance)         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 « Nous suivons de près la situation économique en Allemagne, car c’est de là que viennent une grande partie de nos touristes et, s’il y a bien quelque chose que nous avons appris durant la pandémie [de Covid-19], c’est à anticiper les événements », confie Maria Frontera, présidente de la Fédération des hôteliers de Majorque (îles Baléares).          Malgré les incertitudes liées à la conjoncture économique, l’Espagne s’attend à battre des records de fréquentation cet été, après deux années de vaches maigres. Pour le tourisme du royaume, dont dépendaient, avant la survenue de la crise sanitaire, 13 % des emplois et 12,5 % du produit intérieur brut (PIB), ce redémarrage attendu de longue date est un soulagement, car le coronavirus a laissé des traces. « Nous avons dû changer nos méthodes de travail et nous habituer aux réservations de dernière minute. En 2022, nous avons su anticiper une demande qui s’annonçait très forte », ajoute Mme Frontera.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Tourisme : en Espagne et au Portugal, les craintes d’un été raté                 D’après les dernières estimations officielles, un peu plus de 30 millions de touristes internationaux se sont rendus dans le pays au cours des six premiers mois de 2022, soit presque six fois plus que sur la même période de 2021. « Cela représente 80 % du volume prépandémique », a déclaré, mardi 2 août, la ministre du tourisme, Reyes Maroto, parlant de résultats « extraordinaires ». Cet été, a-t-elle précisé, les touristes « dépensent plus et restent plus longtemps ».               En dépit de la spirale inflationniste, qui réduit le pouvoir d’achat des visiteurs et les marges du secteur, « la fièvre du voyage qui s’est répandue dans toute l’Europe ces derniers mois » s’est traduite par un « rebond fulgurant de la fréquentation », avait souligné, début juillet, Exceltur, la fédération patronale du domaine. L’élan devrait se poursuivre durant le reste de la saison.          « Forte augmentation des coûts »          Les Britanniques ont été les premiers à profiter du soleil espagnol (6,5 millions), suivis par les Allemands (4.4 millions) et les Français (3,9 millions). Ils ont principalement visité les îles Baléares (26,3 %), la Catalogne (21,6 %) et l’Andalousie (13,5 %). Une manne providentielle pour un secteur sinistré par le Covid-19, qui avait battu tous les records en 2019 : 83,7 millions de touristes avaient alors dépensé plus de 92 milliards d’euros en Espagne.          Bémol à cette croissance exponentielle : l’afflux des touristes ne se reflétera pas totalement sur le résultat des entreprises du secteur, confrontées à « une forte augmentation des coûts, notamment dans l’énergie (+ 25 %) et l’alimentation (+ 16 %), qui ne peuvent être que partiellement répercutés sur les prix », explique Exceltur, qui évoque un automne incertain.            Il vous reste 32.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/19/l-espagne-espere-battre-un-nouveau-record-de-frequentation-touristique_6138465_3234.html"},"headline":"L\u2019Espagne esp\u00e8re battre un nouveau record de fr\u00e9quentation touristique","dateCreated":"2022-08-19T16:00:07+02:00","datePublished":"2022-08-19T16:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne","Tourisme","\u00c9conomie"],"description":"Apr\u00e8s deux ann\u00e9es de vaches maigres, le pays a accueilli un peu plus de 30\u00a0millions de visiteurs au premier semestre, soit presque six fois plus que sur la m\u00eame p\u00e9riode de 2021.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Piquer","description":"Madrid, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/363/0/5169/2584/1342/671/60/0/746cdc0_1660835912026-barcelone-tourisme.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/19/17-3">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Les décrues de l’Elbe et du Rhin en République tchèque et en Allemagne font réapparaître des roches gravées il y a parfois plusieurs siècles, lors de précédents épisodes de stress hydrique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Planète       Climat             Avec la sécheresse en Europe, les « pierres de la faim » ressurgissent comme un avertissement      Les décrues de l’Elbe et du Rhin en République tchèque et en Allemagne font réapparaître des roches gravées il y a parfois plusieurs siècles, lors de précédents épisodes de stress hydrique.          Par Lucas Rojouan         Publié aujourd’hui à 14h59, mis à jour à 16h56    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Ces vestiges du passé ne présagent rien de bon. Conséquence de la vague de sécheresse qui frappe l’Europe cet été, la baisse importante du niveau des cours d’eau a fait réapparaître par endroits d’étranges pierres, jusqu’alors immergées et sur lesquelles sont gravés de bien funestes messages. Un écho singulier à l’aggravation actuelle de la crise climatique.            Les images ci-dessous ont été prises au cours de l’été 2022 par l’agence de presse britannique Reuters. Elles montrent ces « pierres de la faim » réapparues durant le mois d’août en Allemagne, le long du Rhin, en raison de la sécheresse. Déjà apparues en 2018, année marquée par un épisode climatique similaire, elles servent « d’avertissements à la famine », précise l’agence, d’où leur nom, donné par la communauté scientifique.            These ominous 'hunger stones' are being uncovered along the Rhine River as drought hits large parts of Europe. The… https://t.co/VsPgv3z4zK— Reuters (@Reuters)              Si certaines roches ont été retrouvées sur les rives du Rhin, de la Moselle et de la rivière allemande Weser, la plupart d’entre elles sont réapparues sur les rives de l’Elbe, un fleuve d’Europe centrale qui prend sa source en République tchèque, avant de traverser l’Allemagne et de se jeter dans la mer du Nord. D’après Paris Match, elles seraient près de vingt-cinq, visibles seulement quand l’eau est basse, à être recensées, à ce jour, en Europe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Nos modèles climatiques donnent une vision un peu trop optimiste pour le futur »                   « Nous avons pleuré, nous pleurons et vous pleurerez »            « Si tu me vois, pleure ! » Voilà ce que l’on peut lire sur une pierre qui avait déjà refait surface il y a quatre ans sur les rives de l’Elbe, à Decin, en République tchèque, selon des clichés diffusés sur Twitter par le correspondant de RTL Nieuws, Olaf Koens. Gravée en 1616, cette sinistre inscription fait toujours office de marqueur hydrologique et servait probablement, à l’époque, à avertir les générations futures des difficultés à venir lorsqu’elle apparaît.            Huiveringwekkend. Door de droogte in Europese rivieren komen er Hungersteine bovendrijven. Macabere waarschuwingen… https://t.co/PQ8JiAgheh— obk (@Olaf Koens)              Une étude réalisée en 2013 par des chercheurs tchèques sur cette même roche révèle qu’elle comporte par ailleurs de nombreuses dates : « 1417, 1616, 1707, 1746, 1790, 1800, 1811, 1830, 1842, 1868, 1892 et 1893 ». Ces dernières représentent, selon eux, les années marquées parla sécheresse, une période synonyme de faibles récoltes et de disette, aux abords de l’Elbe. Sur sa rive droite, à Tuchlovice, une petite commune de République tchèque, une « pierre de la faim » porte cette inscription : « Nous avons pleuré, nous pleurons et vous pleurerez ».            The recent droughts in Europe once again made visible the "Hunger Stones" in some Czech and German rivers. These st… https://t.co/dPqk7dJBAr— Citizen09372364 (@Shoko Asahara Appreciation Consortium 🇷🇼)              Devenue une attraction touristique pour la ville, la pierre gravée de Decin se dévoile pourtant « cent vingt-six jours par an, en raison de la construction, en 1938, d’un barrage sur un affluent de l’Elbe », explique le site scientifique américain Ars Technica. Celui-ci note que la plupart des photographies partagées sur Twitter à ce sujet n’ont pas été prises au cours de l’été 2022 mais bien en 2018, une année déjà marquée par une sécheresse exceptionnelle, ce qui avait entraîné un regain d’intérêt médiatique pour l’histoire des « pierres de la faim ».            Recent droughts in Europe once again made visible the "Hunger Stones" in some Czech and German rivers. These stones… https://t.co/x5I6oSzWg1— histories_arch (@ArchaeoHistories)              Une pierre gravée par Greenpeace pour les futures générations            Ces dernières années, la sécheresse est en effet devenu l’un des signes les plus significatifs du changement climatique en Europe centrale. En 2018, l’ONG internationale Greenpeace avait, à son tour, gravé son message sur une pierre, à Magdebourg (Allemagne) : « Si vous me voyez, c’est une crise climatique. Août 2018 ».                 Par son intensité et son étendue, l’épisode de sécheresse qui avait frappé le Vieux Continent cette année-là avait été le plus extrême depuis deux cent cinquante ans. Un phénomène appelé à se répéter en Europe. Cette année, près de la moitié du territoire de l’Union européenne avait été exposée à des niveaux de sécheresse inquiétants en juillet, et 11 % à des niveaux d’alerte supérieurs, selon une étude du Centre commun de recherche de la Commission européenne et fondée sur les travaux de l’Observatoire européen de la sécheresse (OED).                             Voir le reportage :  Article réservé à nos abonnés  Sécheresse sur le bassin de la Boutonne : « Ici coulait une rivière »                   D’après ces derniers, la sécheresse actuelle pourrait être « la pire depuis cinq cents ans ». « Nous n’avons pas analysé complètement l’événement [la sécheresse de cette année], car il est toujours en cours, mais d’après mon expérience, je pense que c’est peut-être encore plus extrême qu’en 2018 », explique l’un des chercheurs de cette étude, Andrea Toreti, cité par Euronews.            Des niveaux par ailleurs associés, selon cette étude, à un déficit d’humidité du sol, une source de stress hydrique et thermique pouvant entraîner une baisse des rendements des cultures. Autre conséquence de la sécheresse, des grands fleuves en Allemagne, en République tchèque, mais également en Italie et en Angleterre ont vu leurs eaux diminuer.                D’après The Telegraph, le niveau du Rhin, durant cet été, a « été mesuré à 1,5 pouce d’eau [soit moins de 4 centimètres], battant le précédent record enregistré en 2018, qui était de 2,7 pouces [6,8 centimètres] », au niveau d’Emmerich am Rhein (Allemagne), près de la frontière néerlandaise.            A l’image de ces « pierres de la faim », les indicateurs des niveaux hydrauliques n’ont pas fini de refléter les futurs épisodes de sécheresse, alors que celui de cette année en Europe apparaît comme « l’un des plus intenses de l’histoire récente », relevait The Guardian en juillet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au fil de la Loire, un fleuve en voie de « tropicalisation »                        Lucas Rojouan           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 20 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/19/avec-la-secheresse-en-europe-les-pierres-de-la-faim-ressurgissent-comme-un-avertissement_6138459_3244.html"},"headline":"Avec la s\u00e9cheresse en Europe, les \u00ab\u00a0pierres de la faim\u00a0\u00bb ressurgissent comme un avertissement","dateCreated":"2022-08-19T14:59:23+02:00","datePublished":"2022-08-19T14:59:23+02:00","dateModified":"2022-08-19T16:56:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Europe","Agriculture & Alimentation","Climat","Plan\u00e8te"],"description":"Les d\u00e9crues de l\u2019Elbe et du Rhin en R\u00e9publique tch\u00e8que et en Allemagne font r\u00e9appara\u00eetre des roches grav\u00e9es il y a parfois plusieurs si\u00e8cles, lors de pr\u00e9c\u00e9dents \u00e9pisodes de stress hydrique.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucas Rojouan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/806/0/4000/2000/1342/671/60/0/2a539d0_1660920899286-2022-08-17t143602z-1619989341-rc2cyv95txj1-rtrmadp-3-europe-weather-germany-drought-hungerstones.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/19/17-4">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ Un jour après la grève nationale des cheminots, celle des salariés du métro de Londres paralyse, ce vendredi, le réseau de transports en commun de la capitale britannique.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : le métro de Londres quasi à l’arrêt en raison d’une grève massive      Un jour après la grève nationale des cheminots, celle des salariés du métro de Londres paralyse, ce vendredi, le réseau de transports en commun de la capitale britannique.          Par Le Monde avec AFP (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 13h47    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Ce vendredi 19 août, le Royaume-Uni connaît une nouvelle salve de débrayages massifs dans les transports, entraînant, avec l’appui d’autres secteurs,  le plus gros mouvement de grève depuis des décennies face à l’inflation.  KIRSTY O'CONNOR / AP                 Le mouvement ne faiblit pas en cette veille de week-end. Le métro de Londres est presque entièrement paralysé, vendredi 19 août, en raison d’une grève pour les salaires face à une inflation au plus haut au Royaume-Uni, au lendemain d’un débrayage massif de cheminots. Le reste du réseau de transports en commun est également fortement perturbé.            « Il n’y a quasi aucun service [dans le métro de Londres] », même si « deux lignes offrent une circulation réduite » avec un train toutes les quinze minutes environ, a fait savoir une porte-parole de l’opérateur de transports publics Transport for London (TfL). Le trafic des bus – également surchargés en raison du repli de nombreux Londoniens sur ce mode de transport – était, lui aussi, perturbé.            No London Underground service at Victoria due to today's #TubeStrike and the railway station remains closed as a ha… https://t.co/1MzGR8BjQi— HarryLow49 (@Harry Low)              Si de nombreux usagers des trains jeudi se montraient compréhensifs envers les grévistes du rail, certains Londoniens en retard se montraient moins cléments vendredi. « Je comprends le message [que les grévistes] veulent faire passer à leurs patrons, mais (…) Londres est une grande ville et de nombreuses personnes ont besoin de se rendre à leur travail », critique Catherine Ondo, une vendeuse âgée de 25 ans.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, des grévistes dépourvus de tout soutien politique                   Une mobilisation en raison de l’inflation            Le Royaume-Uni connaît ces jours-ci une nouvelle salve de débrayages massifs dans les transports, la poste, les ports, le plus gros mouvement de grève depuis des décennies face à l’inflation. Une nouvelle journée de grève est notamment prévu dans les trains samedi.                 Les négociations avec la multitude d’opérateurs ferroviaires privés du secteur sont dans l’impasse, selon les syndicats. Ces derniers ont, par ailleurs, rejeté une offre de hausse salariale de 8 % sur deux ans de Network Rail, entreprise publique de gestion des lignes ferroviaires, qu’ils accusent d’être conditionnée à des licenciements massifs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Le ministre des transports, Grant Shapps, accusé par les syndicats de bloquer la situation, reproche de son côté aux organisations syndicales de refuser des réformes pour moderniser le rail. Il pourrait passer en force, a-t-il assuré, vendredi sur Sky News. « Si nous ne pouvons pas mettre en place ces modernisations, nous devrons [les] imposer », a-t-il dit.                 Le Monde avec AFP (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 20 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  1936, premières vacances  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/19/royaume-uni-le-metro-de-londres-quasi-a-l-arret-en-raison-d-une-greve-massive_6138455_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: le m\u00e9tro de Londres quasi \u00e0 l\u2019arr\u00eat en raison d\u2019une gr\u00e8ve massive","dateCreated":"2022-08-19T13:47:22+02:00","datePublished":"2022-08-19T13:47:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9conomie","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Un jour apr\u00e8s la gr\u00e8ve nationale des cheminots, celle des salari\u00e9s du m\u00e9tro de Londres paralyse, ce vendredi, le r\u00e9seau de transports en commun de la capitale britannique.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/4956a53_851e6058399640b999317efdeff1709e-851e6058399640b999317efdeff1709e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/19/17-5">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Le régime de Pyongyang essaie de profiter de la guerre en Ukraine et des tensions entre la Chine et les Etats-Unis pour son développement militaire et améliorer son économie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Corée du Nord             Le rapprochement avec la Russie donne des marges de manœuvre à la Corée du Nord      Le régime de Pyongyang essaie de profiter de la guerre en Ukraine et des tensions entre la Chine et les Etats-Unis pour son développement militaire et améliorer son économie.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h29, mis à jour à 11h23    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’embellie des relations avec la Russie depuis le début de la guerre en Ukraine, le 24 février, mais aussi la possible relance du commerce avec la Chine offrent des marges de manœuvre à la Corée du Nord pour son développement nucléaire et celui des missiles, voire pour améliorer son économie.          La nouvelle donne se traduit aussi par un clair rejet des offres de dialogue de la Corée du Sud. Dans un message rendu public vendredi 19 août par l’agence officielle KCNA, Kim Yo-jong, sœur du dirigeant Kim Jong-un, a fustigé ce que le président conservateur sud-coréen, Yoon Seok-youl, a présenté, le 15 août, comme une « initiative audacieuse » censée développer l’économie nord-coréenne en contrepartie de mesures de dénucléarisation. Mme Kim, par ailleurs directrice adjointe au sein du comité central du Parti du travail, au pouvoir, l’a comparée à une « tentative de planter des mûriers au milieu de l’océan » .                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Corée du Nord renoue avec sa politique de défi                 Le 17 août, le tir de deux missiles de croisière par Pyongyang avait coïncidé avec la conférence de presse donnée par M. Yoon pour le centième jour de son entrée en fonctions, et au cours de laquelle il avait souligné l’importance « d’établir une paix durable entre les deux Corées ».          « Front commun contre les menaces »          Certes, Pyongyang sanctionne les appels de M. Yoon, pendant la campagne pour la présidentielle de mars, à durcir la politique envers le Nord et sa décision de qualifier la Corée du Nord d’« ennemi principal » du Sud dans le Livre blanc sur la défense. En outre, le refus de répondre aux appels lancés par Séoul n’a rien d’inédit.               Cette fois, cependant, il intervient en pleine embellie des relations entre Pyongyang et Moscou. Le 15 août, Kim Jong-un a reçu une lettre du président russe, Vladimir Poutine. Invoquant les combats passés « entre l’Armée rouge et les patriotes de Corée » pour la libération de la péninsule, M. Poutine souhaitait « contribuer au renforcement de la sécurité et de la stabilité de la Corée ».           Le renforcement des relations bilatérales, réduites depuis la fin de la guerre froide, date du sommet organisé en avril 2019 à Vladivostok entre Kim Jong-un et Vladimir Poutine          M. Kim lui a répondu en soulignant « la coopération stratégique et tactique, le soutien et la solidarité » entre les deux pays, qui « ont été portés à un niveau élevé, par le front commun contre les menaces et les provocations des forces hostiles », celles-ci faisant référence aux Etats-Unis. En marge de cet échange épistolaire, le maître du Kremlin déclarait, le 15 août au salon Army 2022, organisé près de Moscou par le ministère de la défense, qu’il était « prêt à offrir aux alliés et aux partenaires les systèmes d’armes les plus modernes ».        Il vous reste 48.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/19/le-rapprochement-avec-la-russie-donne-des-marges-de-man-uvre-securitaires-et-economiques-a-la-coree-du-nord_6138433_3210.html"},"headline":"Le rapprochement avec la Russie donne des marges de man\u0153uvre \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord","dateCreated":"2022-08-19T10:29:17+02:00","datePublished":"2022-08-19T10:29:17+02:00","dateModified":"2022-08-19T11:23:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Nord"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Europe","Russie","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Nord","International"],"description":"Le r\u00e9gime de Pyongyang essaie de profiter de la guerre en Ukraine et des tensions entre la Chine et les Etats-Unis pour son d\u00e9veloppement militaire et am\u00e9liorer son \u00e9conomie.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/302/0/2915/1457/1342/671/60/0/92b5dc6_1660894561025-688660.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Nord","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-nord/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/19/17-6">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Les orages qui se sont abattus, jeudi, ont fait au moins deux morts et une cinquantaine de blessés. En dépit des alertes des scientifiques, les évènements extrêmes qui se succèdent suscitent peu de débat dans un pays en campagne électorale.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Italie             En Italie, des scènes de chaos après de violentes tempêtes      Les orages qui se sont abattus, jeudi, ont fait au moins deux morts et une cinquantaine de blessés. En dépit des alertes des scientifiques, les évènements extrêmes qui se succèdent suscitent peu de débat dans un pays en campagne électorale.          Par Olivier Bonnel(Rome, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h02, mis à jour à 10h03    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sur les quais de la place Saint-Marc, à Venise (Italie), des vendeurs ramassent les marchandises des étals endommagés par la tempête qui a frappé le nord de la péninsule, le 18 août 2022.  ANDREA MEROLA / EPA               Des toitures arrachées, des pins centenaires déracinés, des centaines de transats et parasols éparpillés sur les plages, les violentes tempêtes qui ont balayé l’ouest et le centre de l’Italie ont parfois laissé un paysage de désolation, mettant un terme à la saison touristique de nombreux plagistes. Au total, les orages violents qui se sont abattus sur la moitié nord de la Péninsule, jeudi 18 août, en début d’après-midi, ont fait au moins deux morts et une cinquantaine de blessés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les catastrophes climatiques sur les rives de la Méditerranée, conséquences du réchauffement accéléré de la mer                 La Toscane est la région qui a le plus souffert. La dépression s’est formée à l’approche de la côte, dans la province de Livourne (ouest), avant de s’abattre sur les Alpes apuanes, dans la région de Carrare, puis de poursuivre sa course dans les terres plus au nord-est. Les rafales de vent, qui, à certains endroits, ont atteint les 150 kilomètres par heure, étaient accompagnées de fortes précipitations et, parfois, d’impressionnantes chutes de grêle. Symbole de cette violence, le port toscan de Piombino, face à l’île d’Elbe, où la roue d’un parc d’attractions a été secouée comme une crécelle, les cabines étant projetées dans tous les sens. Des images de cet épisode ont rapidement fait le tour des réseaux sociaux.          Vaporetti à l’arrêt          A Florence, le maire de la ville a signé un arrêté ordonnant la fermeture des parcs et jardins publics au moins jusqu’à samedi, en raison du risque de chute d’arbres. Le président de la région Toscane, Eugenio Giani, a demandé que l’état d’urgence soit déclaré. Ses homologues de Ligurie, sur la côte occidentale, et d’Emilie-Romagne, plus au nord-est, pourraient faire de même, ces prochaines heures.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, la vétusté des canalisations responsable d’un gaspillage d’eau permanent                 Des scènes de chaos se sont également produites à Venise. Vers 13 heures, la tempête s’est violemment abattue sur toute la lagune. Dans les canaux, les vaporetti ont été mis à l’arrêt. Sur la place Saint-Marc, les tentures se sont envolées sous la force des rafales et des trombes d’eau. La force du vent a même endommagé le campanile sur la célèbre place, qui culmine à près de 100 mètres de haut. A Rome, une cellule de crise a été ouverte, jeudi, dans la soirée, au siège de la protection civile, afin de coordonner les efforts des secouristes et d’évaluer les dégâts. Elle a d’ores et déjà mis en garde contre d’autres violentes intempéries qui devraient frapper, vendredi 19 août, le centre et le sud de l’Italie.           A cinq semaines des élections législatives, le débat sur le changement climatique reste néanmoins loin des plateaux télévisés          La Péninsule a été frappée par ces violents orages, alors que l’été, comme dans de nombreux pays du bassin méditerranéen, a aussi été rythmé par de nombreux incendies. Ces dernières heures, le plus spectaculaire a dévoré des dizaines d’hectares de pinèdes sur l’île de Pantelleria, au large de la Sicile, avant d’être finalement maîtrisé par les sapeurs-pompiers. A Palerme, c’est une décharge de la ville qui était encore, ces dernières heures, dévorée par les flammes.             Il vous reste 53.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/19/en-italie-des-scenes-de-chaos-apres-de-violentes-tempetes_6138426_3244.html"},"headline":"En Italie, des sc\u00e8nes de chaos apr\u00e8s de violentes temp\u00eates","dateCreated":"2022-08-19T10:02:05+02:00","datePublished":"2022-08-19T10:02:05+02:00","dateModified":"2022-08-19T10:03:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Italie"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","International","Europe","Italie"],"description":"Les orages qui se sont abattus, jeudi, ont fait au moins deux morts et une cinquantaine de bless\u00e9s. En d\u00e9pit des alertes des scientifiques, les \u00e9v\u00e8nements extr\u00eames qui se succ\u00e8dent suscitent peu de d\u00e9bat dans un pays en campagne \u00e9lectorale.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Rome, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/512/0/3072/1536/1342/671/60/0/2019c81_1660892151396-epalivesix355246.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/19/17-7">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Le taux réduit s’appliquera à partir du 1er octobre, mais la mesure est loin de faire l’unanimité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Allemagne             L’Allemagne baisse sa TVA sur le gaz à 7 % pour alléger le choc sur les prix      Le taux réduit s’appliquera à partir du 1er octobre, mais la mesure est loin de faire l’unanimité.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 08h56, mis à jour à 08h56    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 C’est un soulagement pour le gouvernement allemand, empêtré dans une crise énergétique de plus en plus impopulaire. La Commission européenne a accepté la demande de l’Allemagne de baisser temporairement son taux de taxe sur la valeur ajoutée (TVA) sur le gaz. Celui-ci passera, à partir du 1er octobre et jusqu’au 31 mars 2024, au taux réduit de 7 %, contre 19 % actuellement, a annoncé le chancelier Olaf Scholz, jeudi 18 août. Cela devrait permettre de soulager la pression sur les consommateurs, alors que les autorités viennent d’adopter une taxe controversée pour soutenir les distributeurs de gaz. Celle-ci aussi est concernée par le taux de TVA réduit.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne crée une taxe sur le gaz pour protéger son système énergétique de la faillite                 « L’équité est déterminante pour que le pays tienne ensemble dans cette crise », a déclaré le chancelier lors d’une conférence de presse, jeudi après-midi. Pour M. Scholz, l’enjeu était de taille : l’annonce, lundi 15 août, de la création d’une nouvelle taxe sur le gaz de 2,419 centimes par kilowattheure à partir du 1er octobre avait provoqué des réactions hostiles dans la population et les milieux économiques. Ce nouveau prélèvement est censé aider financièrement les groupes importateurs, obligés d’acheter à prix d’or du gaz fossile sur le marché afin de remplacer celui non livré par la Russie. Liées par des contrats de long terme à prix fixes avec leurs clients, ces entreprises risquaient la panne de liquidités à court terme. Le groupe Uniper, premier importateur de gaz russe outre-Rhin, a ainsi annoncé, mercredi 17 août, une perte abyssale de 12 milliards d’euros au premier semestre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Etat allemand vole au secours de son géant de l’énergie Uniper                 Si cette taxe présentait le double avantage de ne pas creuser le budget de l’Etat et de laisser intact le signal des prix – permettant d’encourager la baisse de la consommation –, elle crée une nouvelle charge pour les ménages et les entreprises, déjà aux prises avec une inflation record. La baisse de la TVA sur le gaz devrait surcompenser la nouvelle taxe, a annoncé Olaf Scholz. A condition que les entreprises répercutent bien la baisse sur les consommateurs, ce que le chancelier s’est engagé à faire respecter. Il a également annoncé qu’un nouveau paquet d’aides pour les ménages serait annoncé dans les prochains jours. « You’ll never walk alone [« vous ne serez pas livrés à vous-mêmes »] », a-t-il déclaré, le mantra qu’il utilise depuis quelques mois.          « Ce n’est pas un bon instrument »          Si ce correctif est bienvenu, il n’est pas exempt de critiques de la part des économistes. « La baisse de la TVA dilue l’effet recherché, a dénoncé Stefan Kooths, vice-président de l’Institut économique de Kiel, jeudi après-midi. Pour économiser du gaz, la hausse du prix est un signal important. Les responsables politiques freinent l’augmentation pour les consommateurs dans leur ensemble, parce qu’ils redoutent les conséquences socio-économiques. Ils prennent ainsi le risque de manquer les objectifs de réduction de la consommation qui seraient indispensables pour la sécurité des approvisionnements des secteurs prioritaires. »             Il vous reste 33.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/19/l-allemagne-baisse-sa-tva-sur-le-gaz-a-7-pour-alleger-le-choc-sur-les-prix_6138419_3234.html"},"headline":"L\u2019Allemagne baisse sa TVA sur le gaz \u00e0 7\u00a0% pour all\u00e9ger le choc sur les prix","dateCreated":"2022-08-19T08:56:26+02:00","datePublished":"2022-08-19T08:56:26+02:00","dateModified":"2022-08-19T08:56:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","International","Europe","Allemagne","\u00c9conomie"],"description":"Le taux r\u00e9duit s\u2019appliquera \u00e0 partir du 1er\u00a0octobre, mais la mesure est loin de faire l\u2019unanimit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/0/0/5700/2850/1342/671/60/0/2bdfcc3_5964367-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/19/17-8">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ A Lviv, il a rencontré Volodymyr Zelensky et le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, pour des pourparlers consacrés, entre les lignes, à la recherche d’une solution au conflit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Comment le président turc Erdogan cherche à se poser en arbitre incontournable de la guerre en Ukraine      A Lviv, il a rencontré Volodymyr Zelensky et le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, pour des pourparlers consacrés, entre les lignes, à la recherche d’une solution au conflit.          Par Marie Jégo(Istanbul, correspondante)         Publié aujourd’hui à 06h56, mis à jour à 08h51    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président turc Recep Tayyip Erdogan et son homologue ukrainien Volodymyr Zelensky, lors de leur rencontre à Lviv, en Ukraine, le 18 août 2022.  HANDOUT / AFP                Arrivé jeudi 18 août à Lviv (Ukraine) depuis la Pologne, le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a été reçu par son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, à l’entrée du palais Potocki, un hôtel particulier du XIXe siècle où se sont tenus des pourparlers consacrés, entre les lignes, à la recherche d’une solution au conflit qui ravage l’Ukraine.          Ferme poignée de main, regards amicaux, les deux dirigeants s’apprécient, c’est visible. Chaleureux, M. Zelensky a remercié M. Erdogan pour sa visite, la première depuis le début de la guerre, qu’il a décrite comme un « message puissant de soutien » à son pays.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : il y a un risque de « catastrophe d’envergure » à Zaporijia, a dit Vladimir Poutine à Emmanuel Macron                 Après s’être entretenus pendant quarante-cinq minutes, les deux présidents ont été rejoints par le secrétaire général de l’Organisation des Nations unies (ONU), Antonio Guterres. Ensemble, ils ont évoqué l’intensification nécessaire des exportations de céréales ukrainiennes par le biais de la mer Noire, le sort des prisonniers de guerre et, surtout, la situation alarmante qui prévaut à la centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par l’armée russe, instrumentalisée par le Kremlin pour les besoins de son offensive.               Ces derniers jours, les combats intenses qui se déroulent autour et sur le site même de la centrale font redouter une catastrophe. « Nous n’allons pas revivre un nouveau Tchernobyl », a prévenu M. Erdogan, en référence à l’accident nucléaire civil le plus important en Europe, survenu après l’explosion, le 26 avril 1986, du réacteur n° 4 de la centrale de Tchernobyl, non loin de Kiev.          Ramener les belligérants à la table des négociations          L’ONU doit assurer « la sécurité de ce site stratégique, sa démilitarisation et sa libération complète des troupes russes », a estimé M. Zelensky, déplorant la « terreur délibérée » infligée par Moscou à l’Ukraine, à toute la région et au reste du monde.                            Lire aussi   Le réacteur de Tchernobyl mis sous cloche pour cent ans                 A l’issue de leurs entretiens, le président ukrainien et M. Guterres sont convenus d’une prochaine mission de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) à la centrale de Zaporijia. Selon le ministre ukrainien des affaires étrangères, Dmytro Kuleba, le directeur général de l’AIEA, Rafael Grossi, est prêt à se rendre sur le site, lequel, tout le monde en convient, doit être démilitarisé. Il n’est pas certain que la Russie y consente.              Seul Recep Tayyip Erdogan a la réponse à cette question. Engagé dans un difficile exercice d’équilibre diplomatique, soutenir Kiev sans fâcher Moscou, il est actuellement le seul dirigeant à avoir l’oreille du président russe, Vladimir Poutine, depuis que son homologue français, Emmanuel Macron, et le chancelier allemand, Olaf Scholz, ont renoncé à leurs tentatives de le ramener à la raison. Ces dernières semaines, M. Poutine et M. Erdogan se sont vus à deux reprises, une fois à Téhéran puis, le 5 août, à Sotchi, sur les bords de la mer Noire. Rien n’a filtré des quatre heures de conversation qu’ils ont eues dans la cité balnéaire russe. Seule certitude : le président turc en est ressorti comme le mieux placé pour convaincre le maître du Kremlin de négocier.        Il vous reste 61.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/19/a-lviv-en-ukraine-erdogan-cherche-a-se-poser-en-arbitre-incontournable-du-conflit_6138415_3210.html"},"headline":"Comment le pr\u00e9sident turc Erdogan cherche \u00e0 se poser en arbitre incontournable de la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-08-19T06:56:15+02:00","datePublished":"2022-08-19T06:56:15+02:00","dateModified":"2022-08-19T08:51:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Diplomatie","Turquie","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"A Lviv, il a rencontr\u00e9 Volodymyr Zelensky et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, pour des pourparlers consacr\u00e9s, entre les lignes, \u00e0 la recherche d\u2019une solution au conflit.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/30/0/3213/1606/1342/671/60/0/a7353bf_1660879141376-choix-940052.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/19/17-9">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Le gouverneur de la région de Belgorod a annoncé l’évacuation de deux villages proches de l’incendie, dont il n’a pas évoqué l’origine. En Crimée, la défense antiaérienne russe a été activée près de la ville de Kertch, où se trouve un pont raccordant la péninsule à la Russie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                                Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live terminé    Guerre en Ukraine, en direct : explosion dans un dépôt de munitions à Belgorod, en Russie ; la défense antiaérienne activée en Crimée Le gouverneur de la région de Belgorod a annoncé l’évacuation de deux villages proches de l’incendie, dont il n’a pas évoqué l’origine. En Crimée, la défense antiaérienne russe a été activée près de la ville de Kertch, où se trouve un pont raccordant la péninsule à la Russie.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           Le 18/08 à 05:56   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’essentiel à 6 heures         Le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, doit rencontrer jeudi les présidents ukrainien, Volodymyr Zelensky, et turc, Recep Tayyip Erdogan, à Lviv, dans l’ouest de l’Ukraine.        A Kharkiv, deuxième ville d’Ukraine, un missile a touché mercredi un immeuble résidentiel de trois étages et fait sept morts et dix-sept blessés.        La situation reste tendue autour de la centrale nucléaire de Zaporijia, la plus importante d’Europe, occupée depuis début mars par l’armée russe et visée par des bombardements répétés. Moscou et Kiev se sont accusés mutuellement de bombardements. L’Ukraine doit se préparer à « tous les scénarios », a averti mercredi le ministre de l’intérieur ukrainien.        Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a jugé mercredi « urgent » qu’une « inspection » de l’Agence internationale de l’énergie atomique ait lieu à la centrale.        L’opérateur public ukrainien Energoatom a dénoncé une cyberattaque russe « sans précédent » contre son site mardi, en précisant toutefois que son fonctionnement n’avait pas été perturbé.                  Tout le live                05:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              C’est la fin de ce live, mervi de l’avoir suivi.        Vous pouvez retrouver ici notre nouveau live consacré à la guerre en Ukraine.                    22:24      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un drone abattu près de la base russe de Belbek, en Crimée        Les frappes en territoire russe ou en zone ukrainienne occupée se multiplient jeudi soir. Après l’annonce d’explosions sur une base russe de la région de Belgorod et l’activation de la défense antiaérienne près de Kertch, en Crimée, le gouverneur de Sébastopol, Mikhaïl Razvojaïev, a aussi fait état d’un drone abattu près de la base militaire de Belbek, toujours en Crimée.          Des vidéos diffusées sur les réseaux sociaux font entendre plusieurs explosions. Selon le gouverneur, il n’y aurait pas de dégâts.                    21:04      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La défense aérienne russe activée près de la ville de Kertch, en Crimée        Signe que la situation reste tendue en Crimée, la défense antiaérienne russe a été activée jeudi soir près de la ville de Kertch, où se trouve un pont raccordant la péninsule à la Russie continentale, construit à grands frais après l’annexion. « Les systèmes de défense antiaérienne ont été activés à Kertch. Il n’y a aucun danger pour la ville ou le pont », a affirmé un responsable régional, Oleg Krioutchkov, cité par les agences de presse russes.          Ces systèmes visent à intercepter et détruire des projectiles ou des aéronefs ennemis qui entrent dans leur rayon d’action. Mercredi, par la voix d’un conseiller de la présidence, Mykhaïlo Podoliak, Kiev avait menacé de « démanteler » ce pont que de nombreux Russes, allant ou rentrant de vacances en Crimée, empruntent actuellement.                    20:29   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Forte explosion dans un dépôt de munitions dans la province de Belgorod, en Russie        Deux villages russes ont été évacués jeudi après qu’un incendie a été signalé près de la frontière avec l’Ukraine, ont annoncé les autorités locales. « Un dépôt de munitions a pris feu près du village de Timonovo », situé à moins de 50 kilomètres de la frontière ukrainienne, dans la province de Belgorod, a déclaré le gouverneur de la région, Viatcheslav Gladkov.          Aucune victime n’était à déplorer, mais les habitants de Timonovo et du village voisin de Soloti ont été « déplacés à une distance sûre », a-t-il poursuivi, ajoutant que les autorités enquêtaient sur les raisons de ce feu. Sur une vidéo publiée sur les réseaux sociaux, on pouvait voir une énorme boule de feu dégageant une épaisse colonne de fumée noire. Sur une autre vidéo, plusieurs explosions en succession rapprochée sont visibles au loin.          Le mois dernier, des missiles se sont abattus sur la ville de Belgorod, chef-lieu de la province, faisant quatre morts, selon les autorités locales. Début avril, M. Gladkov avait aussi accusé l’Ukraine d’avoir mené une attaque contre un dépôt de carburant à Belgorod avec deux hélicoptères.          L’incendie de jeudi survient quelques jours après des explosions sur une base militaire et un dépôt de munitions situés en Crimée, péninsule ukrainienne annexée par Moscou, la Russie reconnaissant dans ce dernier cas un acte de « sabotage » de Kiev.                    19:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Kiev et Moscou s’accusent mutuellement de recourir à la « provocation » à Zaporijia        La tension continue de monter autour de la centrale nucléaire de Zaporijia, en pleine visite du secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, et du président turc, Recep Tayyip Erdogan, en Ukraine.          Le ministère de la défense russe a accusé jeudi l’Ukraine d’avoir l’intention de se livrer à une « provocation » à la centrale le 19 août. Les services de renseignement ukrainiens ont formulé la même accusation envers Moscou, accusant les forces russes de préparer une « véritable attaque terroriste » sur la centrale nucléaire. Selon la même source, les représentants de Rosatom, l’opérateur nucléaire russe, ont quitté le périmètre de la centrale et ont demandé à ses employés de ne pas venir vendredi.                    19:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Pour Volodymyr Zelensky, la paix avec la Russie n’est pas envisageable avant le retrait des troupes        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exclu toute négociation de paix avec Moscou sans le retrait préalable des troupes russes du territoire de l’Ukraine. « Des gens qui tuent, violent, frappent nos villes civiles avec des missiles de croisière chaque jour ne peuvent pas vouloir la paix. Ils devraient d’abord quitter notre territoire, ensuite on verra », a déclaré M. Zelensky lors d’une conférence de presse à Lviv, réaffirmant « ne pas faire confiance à la Russie ».                    18:36      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’ONU et la Turquie, qui a affirmé son soutien à l’Ukraine, craignent une catastrophe à la centrale nucléaire de Zaporijia        Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a affirmé le soutien de la Turquie à l’Ukraine et s’est alarmé du danger d’un « nouveau Tchernobyl », en référence à la centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par la Russie. « Alors qu’on poursuit nos efforts pour une solution, nous avons été et continuons d’être du côté de nos amis ukrainiens », a-t-il également affirmé.          Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a, lui, averti que tout dégât porté à la centrale nucléaire serait un « suicide ». « Nous devons le dire tel que c’est : tout dégât potentiel à Zaporijia serait un suicide », a-t-il déclaré lors d’une visite à Lviv, dans l’ouest de l’Ukraine. Se disant « gravement préoccupé » par la situation dans la plus grande centrale nucléaire d’Europe, il a appelé à ne pas l’utiliser « pour quelque opération militaire que ce soit ». « Un accord est nécessaire de toute urgence pour rétablir Zaporijjia en tant qu’infrastructure purement civile et pour assurer la sécurité de la région », a-t-il ajouté.          Moscou et Kiev se sont accusés mutuellement des bombardements qui ont ciblé cette centrale nucléaire située dans le sud de l’Ukraine et occupée depuis mars par les troupes russes, faisant resurgir le spectre d’une catastrophe majeure en Europe.                    18:22      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’ONU souhaite « intensifier » les exportations de céréales avant l’hiver          Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a promis que l’organisation allait s’efforcer « d’intensifier » les exportations de céréales ukrainiennes avant l’arrivée de l’hiver, celles-ci étant cruciales pour l’approvisionnement alimentaire de nombreux pays d’Afrique.          « Nous ferons de notre mieux pour intensifier nos opérations afin de faire face aux difficultés de l’hiver à venir », a déclaré M. Guterres à l’issue d’une rencontre trilatérale à Lviv, dans l’ouest de l’Ukraine, avec les présidents ukrainien, Volodymyr Zelensky, et turc, Recep Tayyip Erdogan.                    18:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique « prêt à mener une délégation » à la centrale de Zaporijia        Le ministre des affaires étrangères ukrainien, Dmytro Kuleba, a relayé sur Twitter  la proposition du directeur général de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), Rafael Grossi : « Il m’a fait savoir qu’il était prêt, à l’invitation de l’Ukraine, à mener une délégation de l’AIEA à la centrale nucléaire de Zaporijia », a écrit M. Kuleba.                              17:54      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Un navire transportant des céréales ukrainiennes « volées » est arrivé en Syrie, selon l’ambassade ukrainienne au Liban        Un nouveau navire russe transportant des céréales ukrainiennes est arrivé en Syrie, alliée de Moscou, a affirmé jeudi l’ambassade d’Ukraine au Liban. « Selon nos informations, le SV KONSTANTIN a accosté en Syrie », a rapporté l’ambassade d’Ukraine à l’Agence France-Presse à Beyrouth, « avec à bord des céréales volées et transportées illégalement par les forces d’occupation russes ». Cette cargaison était initialement destinée au port libanais de Tripoli, a ajouté l’ambassade.                Une image satellite publiée par Planet Labs PBC montre le cargo « SV Konstantin », le bateau rouge sur la gauche, à l’approche du port de Tartous, en Syrie, le 17 août 2022. PLANET LABS PBC / AP           L’Ukraine, qui accuse régulièrement la Russie de saccager et piller ses entrepôts de céréales, n’a pas précisé dans quel port le cargo avait accosté. L’Associated Press a cependant montré, grâce à des images satellites, qu’il était arrivé au port de Tartous.          Un autre navire, le Razoni, a déchargé jeudi sa cargaison au port syrien de Tartous, géré par une compagnie russe, selon Samir Madani, cofondateur du site TankerTrackers.com. Le Razoni, sous pavillon sierra-léonais, transportait la première cargaison de céréales autorisée à quitter l’Ukraine grâce à l’accord avec les Nations unies et la Turquie qui a permis de lever le blocus de la Russie. Il devait lui aussi aller au Liban avant de se dérouter vers Tartous cette semaine avec ses 26 000 tonnes de maïs, a précisé sur Twitter M. Madani. Les images satellitaires l’ont montré en train de décharger sa cargaison.          Début août, un navire syrien, le Laodicée, avait été brièvement immobilisé au Liban après des allégations selon lesquelles il transportait des céréales ukrainiennes volées. Il avait finalement pu repartir vers la Syrie, au grand dam de l’Ukraine qui s’était dite « déçue » par cette décision.                    Lire aussi :  Les déboires du cargo « Razoni » jettent un doute sur la levée du blocus russe en mer Noire                       Le 18/08 à 17:06      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « La visite du président de la Turquie en Ukraine est un message puissant de soutien », estime Volodymyr Zelensky              Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, serre la main du président turc, Recep Tayyip Erdogan, lors de leur rencontre à Lviv, en Ukraine, jeudi 18 août 2022. MURAT CETINMUHURDAR/PPO / VIA REUTERS           « La visite du président de la Turquie [Recep Tayyip Erdogan] en Ukraine est un message puissant de soutien venant d’un pays aussi important », a publié sur Telegram M. Zelensky, disant avoir discuté avec son homologue des exportations de céréales et de la situation autour de la centrale nucléaire de Zaporijia.                    Le 18/08 à 16:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie n’envisage le recours à l’arme nucléaire qu’en cas d’« urgence »        Le ministère des affaires étrangères russe a déclaré que la Russie n’utiliserait son arsenal nucléaire que dans « des circonstances d’urgence » et qu’elle n’avait aucun intérêt à entrer en confrontation directe avec l’OTAN et les Etats-Unis. S’exprimant lors d’un point de presse, Ivan Netchaïev, porte-parole du ministère, a ajouté que l’arme nucléaire ne serait utilisée que comme mesure de « riposte ».Mardi, le ministre de la défense russe avait assuré que Moscou n’avait « pas besoin » d’utiliser l’arme nucléaire dans le cadre de ses opérations militaires en Ukraine, qualifiant de « mensonges absolus » les informations de presse selon lesquelles son pays pourrait déployer des armes nucléaires ou chimiques dans le conflit en cours.                    Le 18/08 à 16:11      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie engagée dans une « diplomatie discrète » pour l’échange de l’Américaine Brittney Griner        Le ministère des affaires étrangères russe a déclaré qu’il était engagé dans une « diplomatie discrète » avec les Etats-Unis concernant un éventuel échange de prisonniers qui inclurait la star américaine de basket-ball Brittney Griner.          Le 4 août dernier, la basketteuse a été condamnée à neuf ans de prison en Russie pour possession et trafic de stupéfiants, un verdict que le président américain a qualifié d’« inacceptable ». Joe Biden s’est engagé à obtenir le plus rapidement possible la libération de la joueuse.          Washington, qui a fait valoir que Brittney Griner était détenue à tort, a proposé de l’échanger contre Viktor Bout, un marchand d’armes russe purgeant une peine de vingt-cinq ans de prison aux Etats-Unis.                    Lire aussi :  La basketteuse américaine Brittney Griner, prise de guerre de Moscou                       Le 18/08 à 16:03   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des proches se rassemblent autour de trois hommes blessés par un tir de missile, dans un hôpital de Mykolaïv, le 18 août 2022. BULENT KILIC / AFP                 Des pompiers interviennent dans les décombres du Palais de la culture, détruit par un tir de missile russe dans la deuxième ville d’Ukraine, Kharkiv, le 18 août 2022. SERGEY BOBOK / AFP                     Le 18/08 à 16:02      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Volodymyr Zelensky demande à l’ONU d’« assurer la sécurité » de la centrale nucléaire de Zaporijia        Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appelé l’ONU à « assurer la sécurité » de la centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par la Russie et visée par plusieurs bombardements, alors qu’il recevait le secrétaire général de l’organisation, Antonio Guterres.          Il a, par ailleurs, dénoncé sur Telegram la « terreur délibérée » provoquée par la Russie, qui « peut avoir des conséquences catastrophiques majeures pour le monde entier ». « L’ONU doit donc assurer la sécurité de ce site stratégique, sa démilitarisation et sa libération complète des troupes russes », a-t-il ajouté.                         Le 18/08 à 15:52      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie déploie des missiles hypersoniques à Kaliningrad        L’armée russe a annoncé avoir déployé jeudi des avions équipés de missiles hypersoniques dernier cri à Kaliningrad, dans un contexte de vives tensions autour de cette enclave russe entourée de pays de l’OTAN.          « Dans le cadre de la mise en place de mesures stratégiques de dissuasion supplémentaire, trois MiG-31 avec des missiles hypersoniques Kinjal ont été redéployés sur l’aérodrome de Tchkalovsk, dans la région de Kaliningrad », a déclaré le ministère russe de la défense dans un message posté sur Telegram. Les appareils formeront une unité de combat « opérationnelle vingt-quatre heures sur vingt-quatre », a-t-il ajouté.          Les missiles balistiques hypersoniques Kinjal (« poignard », en russe) et ceux de croisière Zircon appartiennent à une famille de nouvelles armes mises au point par la Russie, que son président, Vladimir Poutine, qualifie d’« invincibles », car censées pouvoir échapper aux systèmes de défense adverses. La Russie a plusieurs fois annoncé qu’elle avait utilisé des missiles hypersoniques en conditions réelles en Ukraine dans le cadre de l’offensive de grande ampleur qu’elle mène depuis février.          Le déploiement de ces missiles à Kaliningrad, un territoire déjà très militarisé, intervient sur fond de bras de fer entre l’Union européenne (UE) et Moscou depuis ces dernières semaines au sujet de cette enclave située sur la Baltique. En application des sanctions de l’UE décidées en réponse à l’attaque russe contre l’Ukraine, la Lituanie avait cessé en juin d’autoriser le transit par son territoire de certaines marchandises en direction de Kaliningrad. Après des protestations et des menaces de Moscou, l’UE a fini par demander à Vilnius d’autoriser le transit par rail de biens russes, hors matériel militaire.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine relance la course aux armes hypersoniques                       Le 18/08 à 15:44      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Deux avions de chasse russes soupçonnés d’avoir violé l’espace aérien finlandais         Deux avions de chasse russes MIG-31 sont soupçonnés d’avoir violé l’espace aérien finlandais jeudi, a déclaré le ministère de la défense du pays nordique. Ils seraient passés « dans le golfe de Finlande au large de Porvoo », a précisé le ministère dans un communiqué.          L’incident s’est déroulé à 9 h 40 du matin (8 h 40 à Paris) et a duré environ deux minutes, alors que les chasseurs volaient vers l’ouest, sur environ un kilomètre, a rapporté un porte-parole du ministère de la défense à l’Agence France-Presse.          L’armée de l’air finlandaise a fait décoller un appareil pour identifier les avions, dit le ministère, ajoutant que les gardes-frontières finlandais ont ouvert « une enquête préliminaire ».          Partageant 1 300 kilomètres de frontière avec la Russie et traditionnellement non alignée militairement, la Finlande s’est engagée dans un tournant historique au mois de mai en se portant candidate pour intégrer l’OTAN, après l’invasion de l’Ukraine par Moscou au mois de février.                    Le 18/08 à 13:00   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des membres du service d’Etat pour les situations d’urgence participent à des exercices de simulation d’une catastrophe nucléaire lors du bombardement de la centrale nucléaire, à Zaporijia, en Ukraine, le 17 août 2022. STRINGER / REUTERS                     Le 18/08 à 12:18      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La Russie avertit d’une possible mise à l’arrêt de la centrale nucléaire de Zaporijia        Depuis plusieurs jours, le site de la centrale nucléaire de Zaporijia, dans l’est de l’Ukraine, est visé par des bombardements dont Russes et Ukrainiens se renvoient la responsabilité. Une « évolution négative de la situation liée au bombardement de la centrale » pourrait déclencher, selon un message du ministère de la défense russe publié jeudi sur Telegram, « la mise en réserve froide [de] groupes électrogènes (…), ce qui conduira à l’arrêt de la centrale nucléaire ».          Dans son message, Igor Kirillov, chef de la force de protection radiologique, chimique et biologique des forces armées russes, met également en garde contre les conséquences d’un accident nucléaire et le risque de « libération de substances radioactives dans l’atmosphère à des centaines de kilomètres ». Le message est accompagné d’une carte faisant apparaître les pays, dont la Pologne et l’Allemagne, qui pourraient être touchés par des contaminations en cas d’accident nucléaire à Zaporijia.                    Le 18/08 à 11:38   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Dommages causés par un missile russe, à Kharkiv, en Ukraine, le 18 août 2022. STRINGER / REUTERS                                      L’essentiel à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Fatoumata Sillah et Eléa Pommiers      Image de couverture :  Le pont de Kertch, raccordant la péninsule de Crimée à la Russie continentale, le 10 juin 2019. Mercredi 17 août 2022, par la voix d’un conseiller de la présidence, Mykhaïlo Podoliak, Kiev a menacé de le « démanteler ».   AP          Le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, doit rencontrer jeudi les présidents ukrainien, Volodymyr Zelensky, et turc, Recep Tayyip Erdogan, à Lviv, dans l’ouest de l’Ukraine.A Kharkiv, deuxième ville d’Ukraine, un missile a touché mercredi un immeuble résidentiel de trois étages et fait sept morts et dix-sept blessés.La situation reste tendue autour de la centrale nucléaire de Zaporijia, la plus grande d’Europe, occupée depuis début mars par l’armée russe et visée par des bombardements répétés. Moscou et Kiev se sont accusés mutuellement de bombardements. L’Ukraine doit se préparer à « tous les scénarios », a averti mercredi le ministre de l’intérieur ukrainien.Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a jugé mercredi « urgent » qu’une « inspection » de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) ait lieu à la centrale.L’opérateur public ukrainien Energoatom a dénoncé une cyberattaque russe « sans précédent » contre son site mardi, en précisant toutefois que son fonctionnement n’avait pas été perturbé.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptage. La Crimée, nouvel enjeu symbolique et stratégique de la guerre avec la Russie         Reportage. A la frontière roumaine, point de passage des Ukrainiens qui ne veulent pas combattre         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »         Tribune. Mateusz Morawiecki, premier ministre polonais : « La guerre en Ukraine a aussi révélé la vérité sur l’Europe »         Récit. L’Allemagne crée une taxe sur le gaz pour protéger son système énergétique de la faillite         Tribune. « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »         Factuel. Le cargo « Razoni » a accosté dans un port de Syrie, proche allié de Moscou         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          L’essentiel à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-18T20:15:02+00:00","coverageEndTime":"2022-08-19T08:15:02+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: explosion dans un d\u00e9p\u00f4t de munitions \u00e0 Belgorod, en Russie\u00a0; la d\u00e9fen...","description":"Le gouverneur de la r\u00e9gion de Belgorod a annonc\u00e9 l\u2019\u00e9vacuation de deux villages proches de l\u2019incendie, dont il n\u2019a pas \u00e9voqu\u00e9 l\u2019origine. En Crim\u00e9e, la d\u00e9fense antia\u00e9rienne russe a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9e pr\u00e8s de la ville de Kertch, o\u00f9 se trouve un pont raccordant la p\u00e9ninsule \u00e0 la Russie.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Ukraine","Europe","International"],"author":{"@type":"Organization","name":"Fatoumata Sillah et Eléa Pommiers"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : explosion dans un dépôt de munitions à Belgorod, en Russie ; la défense antiaérienne activée en Crimée","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le gouverneur de la r\u00e9gion de Belgorod a annonc\u00e9 l\u2019\u00e9vacuation de deux villages proches de l\u2019incendie, dont il n\u2019a pas \u00e9voqu\u00e9 l\u2019origine. En Crim\u00e9e, la d\u00e9fense antia\u00e9rienne russe a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9e pr\u00e8s de la ville de Kertch, o\u00f9 se trouve un pont raccordant la p\u00e9ninsule \u00e0 la Russie.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2019/06/10/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/0667604_d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Fatoumata Sillah et Eléa Pommiers"
,"startDate":"2022-08-18T20:15:02+00:00"
,"endDate":"2022-08-19T08:15:02+00:00"
  Vous pouvez retrouver ici notre nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/06/10/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/0667604_d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin de ce live, mervi de l\u2019avoir suivi.","dateModified":"2022-08-19T04:12:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html#622501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T20:24:55+00:00","articleBody":"     Les frappes en territoire russe ou en zone ukrainienne occup\u00e9e se multiplient jeudi soir. Apr\u00e8s l\u2019annonce d\u2019explosions sur une base russe de la r\u00e9gion de Belgorod et l\u2019activation de la d\u00e9fense antia\u00e9rienne pr\u00e8s de Kertch, en Crim\u00e9e, le gouverneur de S\u00e9bastopol, Mikha\u00efl Razvoja\u00efev, a aussi fait \u00e9tat d\u2019un drone abattu pr\u00e8s de la base militaire de Belbek, toujours en Crim\u00e9e.          Des vid\u00e9os diffus\u00e9es sur les r\u00e9seaux sociaux font entendre plusieurs explosions. Selon le gouverneur, il n\u2019y aurait pas de d\u00e9g\u00e2ts.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/06/10/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/0667604_d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un drone abattu pr\u00e8s de la base russe de Belbek, en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-08-18T20:49:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html#622489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T19:04:00+00:00","articleBody":"     Signe que la situation reste tendue en Crim\u00e9e, la d\u00e9fense antia\u00e9rienne russe a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9e jeudi soir pr\u00e8s de la ville de Kertch, o\u00f9 se trouve un pont raccordant la p\u00e9ninsule \u00e0 la Russie continentale, construit \u00e0 grands frais apr\u00e8s l\u2019annexion. \u00ab\u00a0Les syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne ont \u00e9t\u00e9 activ\u00e9s \u00e0 Kertch. Il n\u2019y a aucun danger pour la ville ou le pont\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 un responsable r\u00e9gional, Oleg Krioutchkov, cit\u00e9 par les agences de presse russes.          Ces syst\u00e8mes visent \u00e0 intercepter et d\u00e9truire des projectiles ou des a\u00e9ronefs ennemis qui entrent dans leur rayon d\u2019action. Mercredi, par la voix d\u2019un conseiller de la pr\u00e9sidence, Mykha\u00eflo Podoliak, Kiev avait menac\u00e9 de \u00ab\u00a0d\u00e9manteler\u00a0\u00bb ce pont que de nombreux Russes, allant ou rentrant de vacances en Crim\u00e9e, empruntent actuellement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/06/10/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/0667604_d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La d\u00e9fense a\u00e9rienne russe activ\u00e9e pr\u00e8s de la ville de Kertch, en Crim\u00e9e","dateModified":"2022-08-18T19:42:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html#622473","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T18:29:22+00:00","articleBody":"     Deux villages russes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s jeudi apr\u00e8s qu\u2019un incendie a \u00e9t\u00e9 signal\u00e9 pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales. \u00ab\u00a0Un d\u00e9p\u00f4t de munitions a pris feu pr\u00e8s du village de Timonovo\u00a0\u00bb, situ\u00e9 \u00e0 moins de 50\u00a0kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re ukrainienne, dans la province de Belgorod, a d\u00e9clar\u00e9 le gouverneur de la r\u00e9gion, Viatcheslav Gladkov.          Aucune victime n\u2019\u00e9tait \u00e0 d\u00e9plorer, mais les habitants de Timonovo et du village voisin de Soloti ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 une distance s\u00fbre\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, ajoutant que les autorit\u00e9s enqu\u00eataient sur les raisons de ce feu. Sur une vid\u00e9o publi\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, on pouvait voir une \u00e9norme boule de feu d\u00e9gageant une \u00e9paisse colonne de fum\u00e9e noire. Sur une autre vid\u00e9o, plusieurs explosions en succession rapproch\u00e9e sont visibles au loin.          Le mois dernier, des missiles se sont abattus sur la ville de Belgorod, chef-lieu de la province, faisant quatre morts, selon les autorit\u00e9s locales. D\u00e9but avril, M.\u00a0Gladkov avait aussi accus\u00e9 l\u2019Ukraine d\u2019avoir men\u00e9 une attaque contre un d\u00e9p\u00f4t de carburant \u00e0 Belgorod avec deux h\u00e9licopt\u00e8res.          L\u2019incendie de jeudi survient quelques jours apr\u00e8s des explosions sur une base militaire et un d\u00e9p\u00f4t de munitions situ\u00e9s en Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule ukrainienne annex\u00e9e par Moscou, la Russie reconnaissant dans ce dernier cas un acte de \u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb de Kiev.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/06/10/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/0667604_d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Forte explosion dans un d\u00e9p\u00f4t de munitions dans la province de Belgorod, en Russie","dateModified":"2022-08-18T19:47:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html#622446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T17:35:04+00:00","articleBody":"     La tension continue de monter autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, en pleine visite du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, et du pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, en Ukraine.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a accus\u00e9 jeudi l\u2019Ukraine d\u2019avoir l\u2019intention de se livrer \u00e0 une \u00ab\u00a0provocation\u00a0\u00bb \u00e0 la centrale le 19\u00a0ao\u00fbt. Les services de renseignement ukrainiens ont formul\u00e9 la m\u00eame accusation envers Moscou, accusant les forces russes de pr\u00e9parer une \u00ab\u00a0v\u00e9ritable attaque terroriste\u00a0\u00bb sur la centrale nucl\u00e9aire. Selon la m\u00eame source, les repr\u00e9sentants de Rosatom, l\u2019op\u00e9rateur nucl\u00e9aire russe, ont quitt\u00e9 le p\u00e9rim\u00e8tre de la centrale et ont demand\u00e9 \u00e0 ses employ\u00e9s de ne pas venir vendredi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/06/10/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/0667604_d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement de recourir \u00e0 la \u00ab\u00a0provocation\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia","dateModified":"2022-08-18T19:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html#622422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T17:22:58+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exclu toute n\u00e9gociation de paix avec Moscou sans le retrait pr\u00e9alable des troupes russes du territoire de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Des gens qui tuent, violent, frappent nos villes civiles avec des missiles de croisi\u00e8re chaque jour ne peuvent pas vouloir la paix. Ils devraient d\u2019abord quitter notre territoire, ensuite on verra\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Lviv, r\u00e9affirmant \u00ab\u00a0ne pas faire confiance \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/06/10/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/0667604_d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Volodymyr Zelensky, la paix avec la Russie n\u2019est pas envisageable avant le retrait des troupes","dateModified":"2022-08-18T17:31:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html#622409","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T16:36:21+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a affirm\u00e9 le soutien de la Turquie \u00e0 l\u2019Ukraine et s\u2019est alarm\u00e9 du danger d\u2019un \u00ab\u00a0nouveau Tchernobyl\u00a0\u00bb, en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par la Russie. \u00ab\u00a0Alors qu\u2019on poursuit nos efforts pour une solution, nous avons \u00e9t\u00e9 et continuons d\u2019\u00eatre du c\u00f4t\u00e9 de nos amis ukrainiens\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9galement affirm\u00e9.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a, lui, averti que tout d\u00e9g\u00e2t port\u00e9 \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire serait un \u00ab\u00a0suicide\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous devons le dire tel que c\u2019est\u00a0: tout d\u00e9g\u00e2t potentiel \u00e0 Zaporijia serait un suicide\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une visite \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine. Se disant \u00ab\u00a0gravement pr\u00e9occup\u00e9\u00a0\u00bb par la situation dans la plus grande centrale nucl\u00e9aire d\u2019Europe, il a appel\u00e9 \u00e0 ne pas l\u2019utiliser \u00ab\u00a0pour quelque op\u00e9ration militaire que ce soit\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Un accord est n\u00e9cessaire de toute urgence pour r\u00e9tablir Zaporijjia en tant qu\u2019infrastructure purement civile et pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Moscou et Kiev se sont accus\u00e9s mutuellement des bombardements qui ont cibl\u00e9 cette centrale nucl\u00e9aire situ\u00e9e dans le sud de l\u2019Ukraine et occup\u00e9e depuis mars par les troupes russes, faisant resurgir le spectre d\u2019une catastrophe majeure en Europe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/06/10/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/0667604_d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU et la Turquie, qui a affirm\u00e9 son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, craignent une catastrophe \u00e0 la centrale...","dateModified":"2022-08-18T16:52:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html#622396","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T16:22:51+00:00","articleBody":"     L\u2019ONU souhaite \u00ab\u00a0intensifier\u00a0\u00bb les exportations de c\u00e9r\u00e9ales avant l\u2019hiver          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a promis que l\u2019organisation allait s\u2019efforcer \u00ab\u00a0d\u2019intensifier\u00a0\u00bb les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes avant l\u2019arriv\u00e9e de l\u2019hiver, celles-ci \u00e9tant cruciales pour l\u2019approvisionnement alimentaire de nombreux pays d\u2019Afrique.          \u00ab\u00a0Nous ferons de notre mieux pour intensifier nos op\u00e9rations afin de faire face aux difficult\u00e9s de l\u2019hiver \u00e0 venir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Guterres \u00e0 l\u2019issue d\u2019une rencontre trilat\u00e9rale \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, avec les pr\u00e9sidents ukrainien, Volodymyr Zelensky, et turc, Recep Tayyip Erdogan.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/06/10/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/0667604_d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: explosion dans un d\u00e9p\u00f4t de munitions \u00e0 Belgorod, en Russie\u00a0; la d\u00e9fen...","dateModified":"2022-08-18T16:26:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html#622387","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T16:13:04+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien, Dmytro Kuleba, a relay\u00e9 sur Twitter  la proposition du directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi\u00a0: \u00ab\u00a0Il m\u2019a fait savoir qu\u2019il \u00e9tait pr\u00eat, \u00e0 l\u2019invitation de l\u2019Ukraine, \u00e0 mener une d\u00e9l\u00e9gation de l\u2019AIEA \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M. Kuleba.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/06/10/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/0667604_d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique \u00ab\u00a0pr\u00eat \u00e0 mener une d\u00e9l\u00e9ga...","dateModified":"2022-08-18T16:29:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html#622371","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T15:54:19+00:00","articleBody":"     Un nouveau navire russe transportant des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes est arriv\u00e9 en Syrie, alli\u00e9e de Moscou, a affirm\u00e9 jeudi l\u2019ambassade d\u2019Ukraine au Liban. \u00ab\u00a0Selon nos informations, le SV KONSTANTIN a accost\u00e9 en Syrie\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 l\u2019ambassade d\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019Agence France-Presse \u00e0 Beyrouth, \u00ab\u00a0avec \u00e0 bord des c\u00e9r\u00e9ales vol\u00e9es et transport\u00e9es ill\u00e9galement par les forces d\u2019occupation russes\u00a0\u00bb. Cette cargaison \u00e9tait initialement destin\u00e9e au port libanais de Tripoli, a ajout\u00e9 l\u2019ambassade.                Une image satellite publi\u00e9e par Planet Labs PBC montre le cargo \u00ab\u00a0SV Konstantin\u00a0\u00bb, le bateau rouge sur la gauche, \u00e0 l\u2019approche du port de Tartous, en Syrie, le 17 ao\u00fbt 2022. PLANET LABS PBC \/ AP           L\u2019Ukraine, qui accuse r\u00e9guli\u00e8rement la Russie de saccager et piller ses entrep\u00f4ts de c\u00e9r\u00e9ales, n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 dans quel port le cargo avait accost\u00e9. L\u2019Associated Press a cependant montr\u00e9, gr\u00e2ce \u00e0 des images satellites, qu\u2019il \u00e9tait arriv\u00e9 au port de Tartous.          Un autre navire, le Razoni, a d\u00e9charg\u00e9 jeudi sa cargaison au port syrien de Tartous, g\u00e9r\u00e9 par une compagnie russe, selon Samir Madani, cofondateur du site TankerTrackers.com. Le Razoni, sous pavillon sierra-l\u00e9onais, transportait la premi\u00e8re cargaison de c\u00e9r\u00e9ales autoris\u00e9e \u00e0 quitter l\u2019Ukraine gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019accord avec les Nations unies et la Turquie qui a permis de lever le blocus de la Russie. Il devait lui aussi aller au Liban avant de se d\u00e9router vers Tartous cette semaine avec ses 26\u00a0000 tonnes de ma\u00efs, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Twitter M. Madani. Les images satellitaires l\u2019ont montr\u00e9 en train de d\u00e9charger sa cargaison.          D\u00e9but ao\u00fbt, un navire syrien, le Laodic\u00e9e, avait \u00e9t\u00e9 bri\u00e8vement immobilis\u00e9 au Liban apr\u00e8s des all\u00e9gations selon lesquelles il transportait des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes vol\u00e9es. Il avait finalement pu repartir vers la Syrie, au grand dam de l\u2019Ukraine qui s\u2019\u00e9tait dite \u00ab\u00a0d\u00e9\u00e7ue\u00a0\u00bb par cette d\u00e9cision.                    Lire aussi :  Les d\u00e9boires du cargo \u00ab\u00a0Razoni\u00a0\u00bb jettent un doute sur la lev\u00e9e du blocus russe en mer Noire         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/77c75b5_e7a7cf5d93964c5c9dea87de1ade097a-e7a7cf5d93964c5c9dea87de1ade097a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un navire transportant des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes \u00ab\u00a0vol\u00e9es\u00a0\u00bb est arriv\u00e9 en Syrie, selon l\u2019ambassa...","dateModified":"2022-08-18T16:04:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html#622346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T15:06:55+00:00","articleBody":"           Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, serre la main du pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, lors de leur rencontre \u00e0 Lviv, en Ukraine, jeudi 18 ao\u00fbt 2022. MURAT CETINMUHURDAR\/PPO \/ VIA REUTERS           \u00ab\u00a0La visite du pr\u00e9sident de la Turquie [Recep Tayyip Erdogan] en Ukraine est un message puissant de soutien venant d\u2019un pays aussi important\u00a0\u00bb, a publi\u00e9 sur Telegram M. Zelensky, disant avoir discut\u00e9 avec son homologue des exportations de c\u00e9r\u00e9ales et de la situation autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/1e65922_1660836130698-2022-08-18t125053z-1958840560-rc20zv9d6fja-rtrmadp-3-ukraine-crisis-erdogan-zelenskiy.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La visite du pr\u00e9sident de la Turquie en Ukraine est un message puissant de soutien\u00a0\u00bb, estime Volody...","dateModified":"2022-08-18T15:23:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html#622319","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T14:18:51+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a d\u00e9clar\u00e9 que la Russie n\u2019utiliserait son arsenal nucl\u00e9aire que dans \u00ab\u00a0des circonstances d\u2019urgence\u00a0\u00bb et qu\u2019elle n\u2019avait aucun int\u00e9r\u00eat \u00e0 entrer en confrontation directe avec l\u2019OTAN et les Etats-Unis. S\u2019exprimant lors d\u2019un point de presse, Ivan Netcha\u00efev, porte-parole du minist\u00e8re, a ajout\u00e9 que l\u2019arme nucl\u00e9aire ne serait utilis\u00e9e que comme mesure de \u00ab\u00a0riposte\u00a0\u00bb.Mardi, le ministre de la d\u00e9fense russe avait assur\u00e9 que Moscou n\u2019avait \u00ab\u00a0pas besoin\u00a0\u00bb d\u2019utiliser l\u2019arme nucl\u00e9aire dans le cadre de ses op\u00e9rations militaires en Ukraine, qualifiant de \u00ab\u00a0mensonges absolus\u00a0\u00bb les informations de presse selon lesquelles son pays pourrait d\u00e9ployer des armes nucl\u00e9aires ou chimiques dans le conflit en cours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/06/10/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/0667604_d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie n\u2019envisage le recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire qu\u2019en cas d\u2019\u00ab\u00a0urgence\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-08-18T15:25:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html#622256","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T14:11:37+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res russe a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait engag\u00e9 dans une \u00ab\u00a0diplomatie discr\u00e8te\u00a0\u00bb avec les Etats-Unis concernant un \u00e9ventuel \u00e9change de prisonniers qui inclurait la star am\u00e9ricaine de basket-ball Brittney Griner.          Le 4\u00a0ao\u00fbt dernier, la basketteuse a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9e \u00e0 neuf ans de prison en Russie pour possession et trafic de stup\u00e9fiants, un verdict que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain a qualifi\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0inacceptable\u00a0\u00bb. Joe Biden s\u2019est engag\u00e9 \u00e0 obtenir le plus rapidement possible la lib\u00e9ration de la joueuse.          Washington, qui a fait valoir que Brittney Griner \u00e9tait d\u00e9tenue \u00e0 tort, a propos\u00e9 de l\u2019\u00e9changer contre Viktor Bout, un marchand d\u2019armes russe purgeant une peine de vingt-cinq\u00a0ans de prison aux Etats-Unis.                    Lire aussi :  La basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner, prise de guerre de Moscou         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/06/10/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/0667604_d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie engag\u00e9e dans une \u00ab diplomatie\u00a0discr\u00e8te\u00a0\u00bb pour l\u2019\u00e9change de l\u2019Am\u00e9ricaine Brittney Gri...","dateModified":"2022-08-18T14:34:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html#622293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T14:03:35+00:00","articleBody":"                     Des proches se rassemblent autour de trois hommes bless\u00e9s par un tir de missile, dans un h\u00f4pital de Mykola\u00efv, le 18\u00a0ao\u00fbt 2022. BULENT KILIC \/ AFP                 Des pompiers interviennent dans les d\u00e9combres du Palais de la culture, d\u00e9truit par un tir de missile russe dans la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, Kharkiv, le 18\u00a0ao\u00fbt 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/7078d29_1660831270556-000-32gq2jv.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: explosion dans un d\u00e9p\u00f4t de munitions \u00e0 Belgorod, en Russie\u00a0; la d\u00e9fen...","dateModified":"2022-08-18T14:15:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html#622266","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T14:02:02+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a appel\u00e9 l\u2019ONU \u00e0 \u00ab\u00a0assurer la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, occup\u00e9e par la Russie et vis\u00e9e par plusieurs bombardements, alors qu\u2019il recevait le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019organisation, Antonio Guterres.          Il a, par ailleurs, d\u00e9nonc\u00e9 sur Telegram la \u00ab\u00a0terreur d\u00e9lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb provoqu\u00e9e par la Russie, qui \u00ab\u00a0peut avoir des cons\u00e9quences catastrophiques majeures pour le monde entier\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019ONU doit donc assurer la s\u00e9curit\u00e9 de ce site strat\u00e9gique, sa d\u00e9militarisation et sa lib\u00e9ration compl\u00e8te des troupes russes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/06/10/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/0667604_d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky demande \u00e0 l\u2019ONU d\u2019\u00ab\u00a0assurer la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb de la centrale nucl\u00e9aire de Zapor...","dateModified":"2022-08-18T14:04:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html#622249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T13:52:31+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a annonc\u00e9 avoir d\u00e9ploy\u00e9 jeudi des avions \u00e9quip\u00e9s de missiles hypersoniques dernier cri \u00e0 Kaliningrad, dans un contexte de vives tensions autour de cette enclave russe entour\u00e9e de pays de l\u2019OTAN.          \u00ab\u00a0Dans le cadre de la mise en place de mesures strat\u00e9giques de dissuasion suppl\u00e9mentaire, trois MiG-31 avec des missiles hypersoniques Kinjal ont \u00e9t\u00e9 red\u00e9ploy\u00e9s sur l\u2019a\u00e9rodrome de Tchkalovsk, dans la r\u00e9gion de Kaliningrad\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense dans un message post\u00e9 sur Telegram. Les appareils formeront une unit\u00e9 de combat \u00ab\u00a0op\u00e9rationnelle vingt-quatre\u00a0heures sur vingt-quatre\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Les missiles balistiques hypersoniques Kinjal (\u00ab\u00a0poignard\u00a0\u00bb, en russe) et ceux de croisi\u00e8re Zircon appartiennent \u00e0 une famille de nouvelles armes mises au point par la Russie, que son pr\u00e9sident, Vladimir Poutine, qualifie d\u2019\u00ab\u00a0invincibles\u00a0\u00bb, car cens\u00e9es pouvoir \u00e9chapper aux syst\u00e8mes de d\u00e9fense adverses. La Russie a plusieurs fois annonc\u00e9 qu\u2019elle avait utilis\u00e9 des missiles hypersoniques en conditions r\u00e9elles en Ukraine dans le cadre de l\u2019offensive de grande ampleur qu\u2019elle m\u00e8ne depuis f\u00e9vrier.          Le d\u00e9ploiement de ces missiles \u00e0 Kaliningrad, un territoire d\u00e9j\u00e0 tr\u00e8s militaris\u00e9, intervient sur fond de bras de fer entre l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et Moscou depuis ces derni\u00e8res semaines au sujet de cette enclave situ\u00e9e sur la Baltique. En application des sanctions de l\u2019UE d\u00e9cid\u00e9es en r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019attaque russe contre l\u2019Ukraine, la Lituanie avait cess\u00e9 en juin d\u2019autoriser le transit par son territoire de certaines marchandises en direction de Kaliningrad. Apr\u00e8s des protestations et des menaces de Moscou, l\u2019UE a fini par demander \u00e0 Vilnius d\u2019autoriser le transit par rail de biens russes, hors mat\u00e9riel militaire.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine relance la course aux armes hypersoniques         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/06/10/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/0667604_d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie d\u00e9ploie des missiles hypersoniques \u00e0 Kaliningrad","dateModified":"2022-08-18T14:02:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html#622247","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T13:44:56+00:00","articleBody":"     Deux avions de chasse russes MIG-31 sont soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019avoir viol\u00e9 l\u2019espace a\u00e9rien finlandais jeudi, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense du pays nordique. Ils seraient pass\u00e9s \u00ab\u00a0dans le golfe de Finlande au large de Porvoo\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9.          L\u2019incident s\u2019est d\u00e9roul\u00e9 \u00e0 9\u00a0h\u00a040 du matin (8\u00a0h\u00a040 \u00e0 Paris) et a dur\u00e9 environ deux minutes, alors que les chasseurs volaient vers l\u2019ouest, sur environ un kilom\u00e8tre, a rapport\u00e9 un porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          L\u2019arm\u00e9e de l\u2019air finlandaise a fait d\u00e9coller un appareil pour identifier les avions, dit le minist\u00e8re, ajoutant que les gardes-fronti\u00e8res finlandais ont ouvert \u00ab\u00a0une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire\u00a0\u00bb.          Partageant 1\u00a0300 kilom\u00e8tres de fronti\u00e8re avec la Russie et traditionnellement non align\u00e9e militairement, la Finlande s\u2019est engag\u00e9e dans un tournant historique au mois de mai en se portant candidate pour int\u00e9grer l\u2019OTAN, apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par Moscou au mois de f\u00e9vrier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/06/10/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/0667604_d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux avions de chasse russes soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019avoir viol\u00e9 l\u2019espace a\u00e9rien finlandais ","dateModified":"2022-08-18T13:59:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html#622212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T11:00:02+00:00","articleBody":"                     Des membres du service d\u2019Etat pour les situations d\u2019urgence participent \u00e0 des exercices de simulation d\u2019une catastrophe nucl\u00e9aire lors du bombardement de la centrale nucl\u00e9aire, \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, le 17 ao\u00fbt 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/c6809c6_1660815794746-2022-08-17t141426z-1237243514-rc2ayv9kfsax-rtrmadp-3-ukraine-crisis-zaporizhzhia-drills.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: explosion dans un d\u00e9p\u00f4t de munitions \u00e0 Belgorod, en Russie\u00a0; la d\u00e9fen...","dateModified":"2022-08-18T11:03:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html#622217","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T10:18:07+00:00","articleBody":"     Depuis plusieurs jours, le site de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, est vis\u00e9 par des bombardements dont Russes et Ukrainiens se renvoient la responsabilit\u00e9. Une \u00ab\u00a0\u00e9volution n\u00e9gative de la situation li\u00e9e au bombardement de la centrale\u00a0\u00bb pourrait d\u00e9clencher, selon un message du minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe publi\u00e9 jeudi sur Telegram, \u00ab\u00a0la mise en r\u00e9serve froide [de] groupes \u00e9lectrog\u00e8nes (\u2026), ce qui conduira \u00e0 l\u2019arr\u00eat de la centrale nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb.          Dans son message, Igor Kirillov, chef de la force de protection radiologique, chimique et biologique des forces arm\u00e9es russes, met \u00e9galement en garde contre les cons\u00e9quences d\u2019un accident nucl\u00e9aire et le risque de \u00ab\u00a0lib\u00e9ration de substances radioactives dans l\u2019atmosph\u00e8re \u00e0 des centaines de kilom\u00e8tres\u00a0\u00bb. Le message est accompagn\u00e9 d\u2019une carte faisant appara\u00eetre les pays, dont la Pologne et l\u2019Allemagne, qui pourraient \u00eatre touch\u00e9s par des contaminations en cas d\u2019accident nucl\u00e9aire \u00e0 Zaporijia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/06/10/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/0667604_d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie avertit d\u2019une possible mise \u00e0 l\u2019arr\u00eat de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia","dateModified":"2022-08-18T11:26:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html#622210","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T09:38:19+00:00","articleBody":"                     Dommages caus\u00e9s par un missile russe, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 18\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/5f6d245_1660815368811-2022-08-18t084640z-1484758211-rc2uyv97izp3-rtrmadp-3-ukraine-crisis-kharkiv.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: explosion dans un d\u00e9p\u00f4t de munitions \u00e0 Belgorod, en Russie\u00a0; la d\u00e9fen...","dateModified":"2022-08-18T09:49:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html#622194","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T09:13:05+00:00","articleBody":"    Wagner, Mozart, ... Savez-vous pourquoi les groupes arm\u00e9s semblent aimer autant les musiciens plut\u00f4t que des noms plus guerriers ? ...    Jean-Pierre R.C.         Bonjour,          La soci\u00e9t\u00e9 paramilitaire russe a \u00e9t\u00e9 nomm\u00e9e en r\u00e9f\u00e9rence au pseudo de son responsable et fondateur, Dmitri Outkine, un ancien officier du GRU, le service de renseignement militaire de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Il aurait lui-m\u00eame adopt\u00e9 ce nom de code, selon le New York Times notamment, en hommage \u00e0 Richard Wagner, compositeur pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 d\u2019Adolf Hitler.          Pour ce qui est du Groupe Mozart, ce nom a \u00e9t\u00e9 choisi en lien direct avec celui de Wagner. Il se voulait, comme l\u2019explique Florence Aubenas dans son reportage, une r\u00e9f\u00e9rence ironique. Le clin d\u2019\u0153il \u00e9tait tentant, Mozart contre Wagner.          Le fondateur du Groupe Mozart explique cependant presque regretter son choix par l\u2019ambigu\u00eft\u00e9 qu\u2019il pourrait supposer. Il \u00e9tablit un parall\u00e8le avec le Groupe Wagner, baptis\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019arm\u00e9e secr\u00e8te de Poutine\u00a0\u00bb avec ses mercenaires ultraviolents qui participent au combat, alors que Mozart revendique des missions strictement humanitaires et de formation.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Groupe Wagner\u00a0\u00bb dans \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, du conflit en Syrie \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/06/10/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/0667604_d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: explosion dans un d\u00e9p\u00f4t de munitions \u00e0 Belgorod, en Russie\u00a0; la d\u00e9fen...","dateModified":"2022-08-18T09:20:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html#622171","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T08:13:03+00:00","articleBody":"     Dans une petite ville \u2013 dont nous tairons le nom par s\u00e9curit\u00e9 \u2013 de la r\u00e9gion de Donetsk, dans le Donbass ukrainien, un bombardement fait sortir les clients un peu avant minuit, humanitaires internationaux, envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux ou soldats en permission. Parmi eux, une petite \u00e9quipe d\u00e9cide d\u2019apporter les premiers secours\u00a0: le Groupe Mozart, une soci\u00e9t\u00e9 militaire priv\u00e9e (SMP) am\u00e9ricaine d\u2019une trentaine de volontaires. Tous v\u00e9t\u00e9rans de troupes d\u2019\u00e9lite.          \u00ab\u00a0Ici, nous faisons le travail que Washington ne peut pas faire. Le Pentagone se d\u00e9douane en disant qu\u2019il n\u2019a rien \u00e0 voir avec nous. Il a d\u2019ailleurs raison\u00a0: c\u2019est la stricte v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb, explique Andy Milburn, colonel am\u00e9ricain \u00e0 la retraite apr\u00e8s trente et un ans de service chez les marines et fondateur du groupe. Depuis 2001 surtout, les soci\u00e9t\u00e9s militaires priv\u00e9es se sont multipli\u00e9es dans les pays \u00e0 risques, de l\u2019Irak au Mali, mais, en Ukraine, le jeu de Mozart pourrait cette fois se r\u00e9v\u00e9ler encore plus risqu\u00e9.          Anglo-saxons pour la plupart, les \u00ab\u00a0Mozart\u00a0\u00bb ont entre 30 et 45 ans. Desbs est le seul Fran\u00e7ais, un Breton qui a pass\u00e9 trois ans dans les forces sp\u00e9ciales. Il avait d\u2019abord voulu rejoindre le bataillon des volontaires internationaux, \u00e0 l\u2019appel du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Une fois sur place, il a h\u00e9sit\u00e9\u00a0: beaucoup de novices chez les recrues et un engagement obligatoire de six mois. Finalement, Desbs a rejoint le Groupe Mozart, des contrats plus souples et des coll\u00e8gues qui lui ressemblent. \u00ab\u00a0J\u2019ai la sant\u00e9 et les capacit\u00e9s\u00a0: je n\u2019aurais pas pu me regarder dans la glace si j\u2019\u00e9tais rest\u00e9 dans mon canap\u00e9\u00a0\u00bb, dit-il. Un autre volontaire explique vouloir \u00ab\u00a0aider des gens qui ont le m\u00eame ennemi que [lui]\u00a0: les Russes\u00a0\u00bb. Aucun ne souhaite donner son identit\u00e9.          Vous pouvez lire le reportage de Florence Aubenas en entier\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Mozart\u00a0\u00bb, la soci\u00e9t\u00e9 militaire priv\u00e9e am\u00e9ricaine venue former, mais pas combattre, dans le Donbass         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/06/10/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/0667604_d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: explosion dans un d\u00e9p\u00f4t de munitions \u00e0 Belgorod, en Russie\u00a0; la d\u00e9fen...","dateModified":"2022-08-18T08:24:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html#622155","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T07:45:27+00:00","articleBody":"                     Des secouristes interviennent sur le site d\u2019une auberge d\u00e9truite par un tir de missile, \u00e0 Kharkiv, le 17\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/2031c75_1660808646337-000-32gp4f2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: explosion dans un d\u00e9p\u00f4t de munitions \u00e0 Belgorod, en Russie\u00a0; la d\u00e9fen...","dateModified":"2022-08-18T07:48:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html#622150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T07:37:47+00:00","articleBody":"           Des secouristes inspectent le site d\u2019une auberge d\u00e9truite \u00e0 la suite d\u2019un tir de missile, \u00e0 Kharkiv, le 17\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/57c2888_1660808183212-939040.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: explosion dans un d\u00e9p\u00f4t de munitions \u00e0 Belgorod, en Russie\u00a0; la d\u00e9fen...","dateModified":"2022-08-18T07:48:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html#622125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T07:04:20+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a assur\u00e9 jeudi ne pas avoir d\u00e9ploy\u00e9 d\u2019 \u00ab\u00a0armes lourdes\u00a0\u00bb dans la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia ou autour, zone sous contr\u00f4le russe, dans le sud de l\u2019Ukraine et touch\u00e9e r\u00e9cemment par des frappes.          \u00ab\u00a0Nous soulignons que les troupes russes n\u2019ont pas d\u2019armes lourdes dans l\u2019enceinte de la centrale et dans les zones avoisinantes. Seules des unit\u00e9s assurant la s\u00e9curit\u00e9 se trouvent l\u00e0-bas\u00a0\u00bb, a fait savoir le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es russes prennent toutes les mesures n\u00e9cessaires pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia\u00a0\u00bb, a poursuivi le minist\u00e8re.          Il accuse \u00e9galement Kiev de vouloir pr\u00e9parer jeudi \u00ab\u00a0une provocation retentissante\u00a0\u00bb sur place \u00e0 l\u2019occasion de la visite en Ukraine du secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des Nations unies, Antonio Guterres. Selon Moscou, des unit\u00e9s d\u2019artillerie ukrainiennes pr\u00e9voient de tirer sur la centrale, pour ensuite accuser la Russie d\u2019avoir caus\u00e9 un accident nucl\u00e9aire.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: intimidation et chantage autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/06/10/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/0667604_d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe affirme qu\u2019aucune \u00ab\u00a0arme lourde\u00a0\u00bb n\u2019a \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9e dans l\u2019e...","dateModified":"2022-08-18T09:05:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html#622107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T06:23:01+00:00","articleBody":"     Un nouveau bombardement sur Kharkiv, jeudi, peu avant l\u2019aube, a fait quatre morts et vingt bless\u00e9s, a annonc\u00e9 le gouverneur r\u00e9gional, Oleh Synehoubov, sur Telegram. \u00ab\u00a0Autour de 4\u00a0h\u00a030 [3 h 30, \u00e0 Paris], l\u2019ennemi a lanc\u00e9 huit missiles de la ville de Belgorod (en Russie) vers Kharkiv\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit, pr\u00e9cisant que ces missiles s\u2019\u00e9taient abattus sur plusieurs quartiers de la ville.          Quelques heures auparavant, mercredi, sept personnes \u00e9taient mortes et dix-sept autres avaient \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es \u00e0 cause d\u2019un missile ayant touch\u00e9 un immeuble r\u00e9sidentiel de la ville.          Situ\u00e9e \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres de la fronti\u00e8re avec la Russie dans le nord-est de l\u2019Ukraine, Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, est r\u00e9guli\u00e8rement pilonn\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, mais les troupes de Moscou n\u2019ont jamais r\u00e9ussi \u00e0 prendre la ville.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/06/10/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/0667604_d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un nouveau bombardement sur Kharkiv provoque la mort de quatre personnes et fait vingt bless\u00e9s","dateModified":"2022-08-18T08:06:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html#622058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T06:00:03+00:00","articleBody":"     Le pont de Crim\u00e9e, qui relie la p\u00e9ninsule annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014 et la Russie, doit \u00eatre \u00ab\u00a0d\u00e9mantel\u00e9\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 un conseiller du pr\u00e9sident ukrainien, Mikha\u00eflo Podoliak, sur Twitter.          Le pont sur le d\u00e9troit de Kertch \u00ab\u00a0est ill\u00e9gal, un permis de construire n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9 par l\u2019Ukraine. Il est mauvais pour l\u2019\u00e9cologie de la p\u00e9ninsule et doit, en cons\u00e9quence, \u00eatre d\u00e9mantel\u00e9. Peu importe comment \u2013 de mani\u00e8re volontaire ou non\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M. Podoliak. Un message qui implique que le pont de Crim\u00e9e pourrait devenir un objectif militaire des forces ukrainiennes.          L\u2019ouvrage a \u00e9t\u00e9 construit en\u00a02016, deux ans apr\u00e8s l\u2019annexion de la p\u00e9ninsule par Moscou. Long de 19 kilom\u00e8tres, il est un couloir terrestre-cl\u00e9 reliant la Crim\u00e9e \u00e0 la Russie. Apr\u00e8s plusieurs explosions dans des bases militaires russes en Crim\u00e9e, le pont a \u00e9t\u00e9 largement emprunt\u00e9 par des touristes qui fuyaient la p\u00e9ninsule, cr\u00e9ant d\u2019importants bouchons.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/06/10/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/0667604_d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pont de Crim\u00e9e \u00ab\u00a0doit \u00eatre d\u00e9mantel\u00e9, peu importe comment\u00a0\u00bb, affirme un conseiller \u00e0 la pr\u00e9si...","dateModified":"2022-08-18T06:06:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html#622021","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T05:22:31+00:00","articleBody":"     P\u00e9kin va envoyer des troupes en Russie pour participer \u00e0 des exercices militaires conjoints \u00e0 la fin du mois d\u2019ao\u00fbt afin d\u2019\u00ab\u00a0approfondir la coop\u00e9ration\u00a0\u00bb entre les deux arm\u00e9es, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense chinois.          La Chine et la Russie entretiennent des liens \u00e9troits en mati\u00e8re de d\u00e9fense, et P\u00e9kin a d\u00e9clar\u00e9 vouloir porter les relations bilat\u00e9rales \u00ab\u00a0\u00e0 un niveau plus \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb, malgr\u00e9 les condamnations internationales suscit\u00e9es par la guerre en Ukraine. Selon un communiqu\u00e9 diffus\u00e9 mercredi, la Chine va participer aux exercices annuels baptis\u00e9s \u00ab\u00a0Vostok\u00a0\u00bb (\u00ab\u00a0Est\u00a0\u00bb, en fran\u00e7ais \u2013 pr\u00e9vus pour se tenir du 30\u00a0ao\u00fbt au 5\u00a0septembre, selon Moscou \u2013 dans le cadre de sa coop\u00e9ration avec la Russie.          \u00ab\u00a0L\u2019objectif est d\u2019approfondir la coop\u00e9ration pratique et amicale avec les arm\u00e9es des pays participants, d\u2019accro\u00eetre le niveau de collaboration strat\u00e9gique entre les parties participantes et de renforcer la capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9pondre aux diverses menaces pour la s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense dans le communiqu\u00e9.          L\u2019Inde, la Bi\u00e9lorussie, la Mongolie, le Tadjikistan, entre autres, participeront aussi \u00e0 ces exercices. La Chine et l\u2019Inde ont \u00e9t\u00e9 accus\u00e9es ces derniers mois de couvrir diplomatiquement la Russie en s\u2019opposant aux sanctions occidentales et aux ventes d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine. Mais P\u00e9kin assure que sa participation aux exercices militaires est \u00ab\u00a0sans aucun rapport avec la situation actuelle au niveau r\u00e9gional et international\u00a0\u00bb.          Il s\u2019agit des deuxi\u00e8mes exercices men\u00e9s conjointement par la Chine et la Russie cette ann\u00e9e. En mai, les deux pays avaient organis\u00e9 pendant treize heures des man\u0153uvres pr\u00e8s du Japon et de la Cor\u00e9e du Sud, for\u00e7ant ces derniers \u00e0 lancer des avions de chasse en dissuasion, au moment o\u00f9 le pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, se trouvait \u00e0 Tokyo.          Interrog\u00e9 sur la participation chinoise \u00e0 ces exercices conjoints, le porte-parole du d\u00e9partement d\u2019Etat am\u00e9ricain, Ned Price, a dit que les Etats-Unis n\u2019avaient pas d\u2019\u00ab\u00a0interpr\u00e9tation particuli\u00e8re\u00a0\u00bb \u00e0 ces exercices. \u00ab\u00a0La plupart des pays concern\u00e9s participent aussi r\u00e9guli\u00e8rement \u00e0 un large \u00e9ventail d\u2019exercices et d\u2019\u00e9changes militaires avec les Etats-Unis\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/06/10/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/0667604_d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Chine va participer \u00e0 des exercices militaires conjoints en Russie","dateModified":"2022-08-18T06:03:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html#621998","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T04:02:52+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies Antonio Guterres doit rencontrer jeudi les pr\u00e9sidents ukrainien, Volodymyr Zelensky, et turc, Recep Tayyip Erdogan, \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine.          Les trois hommes discuteront du r\u00e9cent accord sur l\u2019exportation des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes mais aussi \u00ab\u00a0du besoin d\u2019une solution politique \u00e0 ce conflit\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le porte-parole de l\u2019ONU Stephane Dujarric. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai aucun doute [sur le fait] que la question de la centrale nucl\u00e9aire [de Zaporijia] et d\u2019autres seront \u00e9galement abord\u00e9es.\u00a0\u00bb          Dans sa traditionnelle d\u00e9claration du soir, M.\u00a0Zelensky a fait savoir mercredi que M.\u00a0Guterres \u00e9tait \u00ab\u00a0d\u00e9j\u00e0 arriv\u00e9 en Ukraine. Nous travaillerons ensemble pour parvenir aux r\u00e9sultats n\u00e9cessaires pour l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral doit \u00e9galement s\u2019entretenir en bilat\u00e9ral avec M. Zelensky. Il a ensuite pr\u00e9vu de se rendre vendredi \u00e0 Odessa, un des trois ports utilis\u00e9s dans le cadre de l\u2019accord d\u2019exportation de c\u00e9r\u00e9ales, avant de partir pour la Turquie afin d\u2019y visiter le centre de coordination conjointe (CCC) charg\u00e9 de superviser cet accord.          Selon les Nations unies, entre le 1er et le 15\u00a0ao\u00fbt, 21\u00a0vraquiers ont \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9s \u00e0 prendre la mer. Ils transportaient au total 563\u00a0317\u00a0tonnes de mati\u00e8res premi\u00e8res agricoles, dont 451\u00a0481\u00a0tonnes de ma\u00efs.          Mais le premier navire humanitaire affr\u00e9t\u00e9 par l\u2019ONU, charg\u00e9 de 23\u00a0000 tonnes de bl\u00e9, a quitt\u00e9 l\u2019Ukraine seulement mardi en direction de l\u2019Ethiopie dans le cadre de cet accord conclu en juillet sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019ONU et gr\u00e2ce \u00e0 une m\u00e9diation turque.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/06/10/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/0667604_d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Antonio Guterres est arriv\u00e9 en Ukraine","dateModified":"2022-08-18T05:15:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html#621996","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T03:56:13+00:00","articleBody":"      Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, doit rencontrer jeudi les pr\u00e9sidents ukrainien, Volodymyr Zelensky, et turc, Recep Tayyip Erdogan, \u00e0 Lviv, dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine.          A Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, un missile a touch\u00e9 mercredi un immeuble r\u00e9sidentiel de trois \u00e9tages et fait sept morts et dix-sept bless\u00e9s.          La situation reste tendue autour de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus importante d\u2019Europe, occup\u00e9e depuis d\u00e9but mars par l\u2019arm\u00e9e russe et vis\u00e9e par des bombardements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s. Moscou et Kiev se sont accus\u00e9s mutuellement de bombardements. L\u2019Ukraine doit se pr\u00e9parer \u00e0 \u00ab\u00a0tous les sc\u00e9narios\u00a0\u00bb, a averti mercredi le ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a jug\u00e9 mercredi \u00ab\u00a0urgent\u00a0\u00bb qu\u2019une \u00ab\u00a0inspection\u00a0\u00bb de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique ait lieu \u00e0 la centrale.          L\u2019op\u00e9rateur public ukrainien Energoatom a d\u00e9nonc\u00e9 une cyberattaque russe \u00ab\u00a0sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb contre son site mardi, en pr\u00e9cisant toutefois que son fonctionnement n\u2019avait pas \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/06/10/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/0667604_d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019essentiel \u00e0 6 heures","dateModified":"2022-08-18T06:02:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html#621993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/18/guerre-en-ukraine-en-direct-volodymyr-zelensky-exclut-toute-negociation-de-paix-avec-moscou-sans-le-retrait-prealable-des-troupes-russes_6138327_3210.html","datePublished":"2022-08-18T03:56:06+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/06/10/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/0667604_d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-08-18T03:56:06+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2019/06/10/0/0/5000/3333/1342/894/3/0/0667604_d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-d90238a61b6047d29eb6c9487d4aa201-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/19/17-10">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ La guerre en Ukraine et le processus d’adhésion à l’OTAN de la Finlande et de la Suède alimentent les tensions dans le Grand Nord. Les activités du Conseil de l’Arctique sont suspendues depuis le début du conflit.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       OTAN             Baltique et Arctique, des zones maritimes « volatiles » sous surveillance      La guerre en Ukraine et le processus d’adhésion à l’OTAN de la Finlande et de la Suède alimentent les tensions dans le Grand Nord. Les activités du Conseil de l’Arctique sont suspendues depuis le début du conflit.          Par Elise Vincent         Publié hier à 16h00, mis à jour à 01h10    Temps de Lecture 6 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Les Snowcats du 3e bataillon du 6e régiment de Marines américains sont déployés depuis des péniches de débarquement de la Marine royale néerlandaise, alors qu’ils participent à l’exercice militaire international Cold Response 22, à Sandstrand (Norvège), le 21 mars 2022.  JONATHAN NACKSTRAND / AFP               Jusqu’au déclenchement de la guerre en Ukraine, la Baltique et l’Arctique demeuraient des zones d’intérêts relativement secondaires pour la plupart des états-majors occidentaux. Mais à mesure que l’onde de choc du conflit s’étire, le Grand Nord – dont la Russie est l’une des principales riveraines – fait de plus en plus figure de région de débordement possible. Une « zone volatile » résume un officier français. En particulier depuis le début du processus d’adhésion à l’OTAN de la Finlande et de la Suède, fin juin.          Lundi 15 août, la Russie a accusé un avion-espion RC-135 britannique d’avoir violé son espace aérien près de Mourmansk, où est basée la flotte du Nord de la marine militaire russe, et dépêché un intercepteur MIG-31 pour l’en chasser. Un événement qualifié de « provocation délibérée » par Moscou mais démenti par Londres.               La vigilance avait déjà été renforcée, après la tenue, le 31 juillet, de la traditionnelle Fête de la marine russe, comme chaque année sur la Neva, à Saint-Pétersbourg, ville natale de Vladimir Poutine située sur les rives de la Baltique. Cette grande parade militaire est souvent l’occasion de démonstrations de force de la part de Moscou même si, cette année, une partie des festivités qui devaient avoir lieu à Sébastopol, en Crimée, siège de la flotte de la mer Noire, a été annulée à cause de la guerre.                           Lire aussi :  Adhésions à l’OTAN : « Pour la Finlande et la Suède, l’attaque de l’Ukraine par la Russie a provoqué une onde de choc »                 Alors que le Royaume-Uni a été le premier pays, fin mars, à annoncer une « nouvelle stratégie » pour le Grand Nord, la Royal Navy s’est exercée à suivre, les 16 et 19 juillet, deux sous-marins russes se rendant à cette parade en longeant les côtes norvégiennes. Une présence qu’elle a eu beau jeu de dévoiler au moment où ils faisaient surface, juste en face de Bergen, tout près de la principale base de la marine royale norvégienne, la plus grande des pays nordiques.          L’un de ces bâtiments, un sous-marin nucléaire lanceur d’engin (SNLE), le Severodvinsk, a été identifié comme celui ayant effectué un test en mer de Barents, à l’automne 2021, d’un nouveau missile de croisière redouté, présenté comme « hypersonique » par les Russes, et baptisé le Tsirkon. Pour le Severodvinsk et le sous-marin qui l’accompagnait, tous les deux à propulsion nucléaire et de classe Iassen, il s’agissait de leur premier périple vers la Baltique, selon le site Barents Observer.          « Changer de logiciel »          Ce jeu du chat et de la souris entre Russes et Occidentaux est récurrent depuis plusieurs années dans les eaux froides de l’Arctique et de la Baltique. Nombre d’avions russes flirtent avec la zone d’identification aérienne des pays riverains. La Russie y effectue aussi des tests de missiles sans forcément respecter les mesures de préavis pour éviter les accidents.            Il vous reste 70.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/18/baltique-et-arctique-des-zones-maritimes-volatiles-sous-surveillance_6138375_3210.html"},"headline":"Baltique et Arctique, des zones maritimes \u00ab\u00a0volatiles\u00a0\u00bb sous surveillance","dateCreated":"2022-08-18T16:00:07+02:00","datePublished":"2022-08-18T16:00:07+02:00","dateModified":"2022-08-19T01:10:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","OTAN"],"keywords":["OTAN","Russie","International","Europe","Ukraine"],"description":"La guerre en Ukraine et le processus d\u2019adh\u00e9sion \u00e0 l\u2019OTAN de la Finlande et de la Su\u00e8de alimentent les tensions dans le Grand Nord. Les activit\u00e9s du Conseil de l\u2019Arctique sont suspendues depuis le d\u00e9but du conflit.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/0/0/5639/2819/1342/671/60/0/c1aeb88_1660775494508-000-326p3ez.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/19/17-11">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Le pays, qui a mis du temps à se relever après l’explosion de la bulle immobilière de 2008, a enregistré des ventes de logements élevées ces derniers mois. Celles-ci pourraient toutefois ralentir au second semestre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Espagne             En Espagne, l’euphorie immobilière continue      Le pays, qui a mis du temps à se relever après l’explosion de la bulle immobilière de 2008, a enregistré des ventes de logements élevées ces derniers mois. Celles-ci pourraient toutefois ralentir au second semestre.          Par Isabelle Piquer(Madrid, correspondance)         Publié hier à 14h00, mis à jour hier à 15h26    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Dans une rue d’El Masnou, près de Barcelone (Espagne), le 13 juin 2022.  ALBERT GEA / REUTERS               L’inflation n’a pour l’instant pas refroidi l’appétit des Espagnols pour la pierre. Selon les données publiées le 5 août par l’Institut national de la statistique (INE), près de 331 000 logements ont été vendus dans le premier trimestre de cette année, le chiffre le plus élevé depuis 2007. Il fait suite à une année record : 565 523 logements vendus en 2021, une hausse de 34,6 % par rapport à 2020.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pourquoi le marché immobilier ralentit partout en Europe                 La longue convalescence entamée au lendemain de l’éclatement de la bulle immobilière de 2008, qui plongea le pays dans une grave crise bancaire et financière, semble donc appartenir au passé. « L’année 2022 est très intense et les chiffres sont meilleurs que l’année dernière, estime Maria Matos, directrice de la recherche du site immobilier Fotocasa. A ce rythme, nous pourrions dépasser les 600 000 ventes. »          « Ralentissement »          Le marché espagnol avait déjà connu un début d’embellie à la fin des années 2010, dans un contexte de forte croissance économique. Cette dynamique avait été enrayée en 2020 par la crise sanitaire, mais le redémarrage s’est fait assez rapidement. « Depuis mi-2021, l’épargne des ménages, les nouvelles demandes en matière de logement créées par le confinement, et des taux d’intérêt bas ont fait décoller les ventes », explique Cristina Arias, du portail immobilier Tinsa.           La hausse des ventes ne s’est pas accompagnée de mises en chantier : moins d’une vente sur cinq entre janvier et juin correspond à des logements neufs          Comment se présente le second semestre de 2022 ? « Tout semble se ralentir », estime Francisco Iñareta, du site de ventes immobilières Idealista. « Le relèvement des taux d’intérêt et le durcissement des conditions d’octroi des crédits immobiliers pourraient augurer un ralentissement de la hausse des prix et du volume des ventes », confirme Mme Matos. L’inflation, qui en Espagne s’est accélérée au mois de juillet pour atteindre 10,8 % sur un an, « va commencer à peser sur les ménages espagnols et diminuer leur capacité d’épargne », ajoute l’analyste.               Autre défi pour l’immobilier espagnol : la pénurie de biens à vendre. Contrairement à l’engouement pour le béton, qui s’était emparé de la péninsule il y a quinze ans (le secteur de la construction représentait plus de 10 % du PIB en 2007), la hausse des ventes ne s’est pas accompagnée de nouvelles mises en chantier : moins d’une vente sur cinq entre janvier et juin correspond à des logements neufs.          Risque de surchauffe          « La forte demande enregistrée l’année dernière a réduit le nombre de logements anciens, et les nouveaux permis de construire progressent très lentement, en raison des longues procédures administratives et du coût élevé des matériaux et de la main-d’œuvre », explique M. Iñareta. « Cela implique que les prix se resserrent lentement, surtout dans certaines villes comme Madrid et Malaga et dans les deux archipels des Canaries et des Baléares. »        Il vous reste 15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/18/en-espagne-l-euphorie-immobiliere-continue_6138363_3234.html"},"headline":"En Espagne, l\u2019euphorie immobili\u00e8re continue","dateCreated":"2022-08-18T14:00:13+02:00","datePublished":"2022-08-18T14:00:13+02:00","dateModified":"2022-08-18T15:26:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne","\u00c9conomie","Argent & Placements","Immobilier"],"description":"Le pays, qui a mis du temps \u00e0 se relever apr\u00e8s l\u2019explosion de la bulle immobili\u00e8re de 2008, a enregistr\u00e9 des ventes de logements \u00e9lev\u00e9es ces derniers mois. Celles-ci pourraient toutefois ralentir au second semestre.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Piquer","description":"Madrid, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/227/0/5000/2500/1342/671/60/0/50e92db_1660741907423-2022-06-16t060424z-1409593365-rc27ru90lwas-rtrmadp-3-europe-mortgage-rate-banks.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/19/17-12">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Le romancier et député a créé un groupe au Parlement pour encourager la délation des artistes opposés à la guerre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             A Moscou, l’écrivain ultranationaliste Zakhar Prilepine réclame une purge de la culture russe      Le romancier et député a créé un groupe au Parlement pour encourager la délation des artistes opposés à la guerre.          Par Emmanuel Grynszpan         Publié hier à 14h00, mis à jour à 08h50    Temps de Lecture 4 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Zakhar Prilepine, à Paris, en mars 2018.  JOEL SAGET / AFP               Sale temps pour les artistes russes. Tiraillés entre la fuite à l’étranger et l’« exil intérieur » (le silence), les voilà désormais cible d’une chasse aux sorcières menée par un petit groupe de leurs pairs. L’écrivain et homme politique ultranationaliste Zakhar Prilepine a formé, début août, un groupe de réflexion au Parlement russe visant à exclure de la vie culturelle les artistes ne soutenant pas la guerre, « l’opération militaire spéciale » selon la terminologie officielle, en Ukraine. Le collectif s’est baptisé « GRAD », pour Groupe d’enquête sur les activités antirusses dans le domaine de la culture. L’acronyme signifie « grêle » en russe, mais évoque avant tout aujourd’hui les fameux lance-roquettes multiples de l’armée russe qui ravagent les villes du sud et de l’est de l’Ukraine.          La première réunion du GRAD s’est tenue le 3 août à la Douma, la Chambre basse du Parlement. A l’ordre du jour : « purger l’espace culturel » de tous les individus qui, activement ou passivement, n’ont pas soutenu l’invasion militaire de l’Ukraine par la Russie depuis le 24 février.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, la culture sommée de marcher au pas                 L’initiative a largement été diffusée par les médias russes, parce qu’elle vise des figures très populaires, comme l’humoriste Ivan Ourgant et le groupe rock Bi-2, mais aussi le directeur du Théâtre Bolchoï, Vladimir Ourine. Le site Internet du GRAD indique que son principal objectif est « d’identifier les principaux mécanismes de mise en œuvre de l’influence étrangère et des activités antiétatiques dans le domaine de la culture ». Concrètement, il a, pendant plusieurs jours, invité à la délation en ligne des « agents [antirusses] et leurs complices ».          Liste de « 150 agents »          Finalement, le groupe a publié une liste d’environ cent cinquante « agents », parmi lesquels figurent de nombreuses personnalités de la littérature et du cinéma, ainsi que quelques journalistes et des hauts fonctionnaires. GRAD ne propose qu’une porte de sortie à ses cibles : « les professionnels qui souhaitent être effacés de la liste peuvent le faire en exprimant publiquement leur soutien » à l’armée russe et à la guerre en Ukraine.               A la suite de l’écho médiatique provoqué par cette offensive sur le monde culturel russe, le quotidien Vedomosti a affirmé, le 14 août, que Zakhar Prilepine souhaitait se présenter à l’élection présidentielle de 2024. Le journal cite des sources au sein de l’administration présidentielle, connue pour contrôler étroitement le système politique russe. L’intéressé dément, affirmant que ses objectifs actuels sont « le retour de Kiev dans le giron russe » et la « désoccupation de la culture russe ».        Il vous reste 61.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/18/l-ecrivain-nationaliste-zakhar-prilepine-reclame-une-purge-de-la-culture-russe_6138362_3210.html"},"headline":"A Moscou, l\u2019\u00e9crivain ultranationaliste Zakhar Prilepine r\u00e9clame une purge de la culture russe","dateCreated":"2022-08-18T14:00:10+02:00","datePublished":"2022-08-18T14:00:10+02:00","dateModified":"2022-08-19T08:50:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Russie"],"description":"Le romancier et d\u00e9put\u00e9 a cr\u00e9\u00e9 un groupe au Parlement pour encourager la d\u00e9lation des artistes oppos\u00e9s \u00e0 la guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"Emmanuel Grynszpan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/299/327/3088/1544/1342/671/60/0/5e42ca8_1660784900202-000-12p7es.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/19/17-13">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Prolongation des centrales nucléaires, augmentation du budget de la défense... une solide culture du compromis a permis de prendre des décisions douloureuses en évitant les surenchères démagogiques.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                       Débats       Nucléaire         Nucléaire : un souhaitable pragmatisme allemand   Éditorial   Le Monde    Prolongation des centrales nucléaires, augmentation du budget de la défense... une solide culture du compromis a permis de prendre des décisions douloureuses en évitant les surenchères démagogiques.   Publié hier à 11h30, mis à jour à 08h12    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Censées fermer à la fin de l’année, les trois dernières centrales nucléaires encore en activité en Allemagne pourraient voir leur durée de vie prolongée du fait des tensions énergétiques liées à la guerre en Ukraine. Même si le nucléaire ne représente que 6 % de la production d’électricité outre-Rhin (contre environ 25 % à l’échelle de l’Union européenne et 70 % en France), exploiter ces centrales au-delà du 31 décembre « peut être pertinent », a déclaré le chancelier Olaf Scholz, le 3 août, précisant que le gouvernement trancherait dans les prochaines semaines à partir des résultats d’une expertise en cours.            Cette prolongation serait évidemment préférable à un recours encore plus important au charbon pour remplacer le gaz russe. Politiquement, le geste serait très fort, venant d’une coalition dirigée par un social-démocrate (SPD) et dont le vice-chancelier, Robert Habeck, chargé de l’économie et de l’énergie, est membre des Verts. En 2000, c’est un gouvernement rassemblant ces deux partis qui, sous la houlette de Gerhard Schröder, avait décidé de faire sortir l’Allemagne du nucléaire civil. Une décision que la conservatrice Angela Merkel (CDU) commença par remettre en cause, en 2010, avant de changer d’avis, moins d’un an plus tard, au lendemain de la catastrophe de Fukushima, au Japon.            « Un faux sentiment de sécurité »            « La politique commence par la contemplation de la réalité. Surtout quand celle-ci ne nous plaît pas », écrivait M. Scholz dans une tribune au Monde (le 22 juillet), avant de reconnaître : « L’état de notre Bundeswehr et des structures de défense civiles mais également notre dépendance trop forte vis-à-vis de l’énergie russe indiquent que nous nous sommes laissé berner par un faux sentiment de sécurité. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Olaf Scholz : « Après le tournant historique qu’a constitué l’attaque de Poutine contre l’Ukraine, rien ne sera plus comme avant »                   Le 27 février, trois jours après l’invasion de l’Ukraine par la Russie, M. Scholz a proposé la création d’un « fonds spécial » de 100 milliards d’euros pour moderniser son armée. A l’exception des extrêmes, de droite et de gauche, tous les partis allemands ont voté pour, qu’il s’agisse des sociaux-démocrates et des écologistes, malgré leur culture pacifiste, ou des conservateurs, bien que dans l’opposition.                 S’agissant des centrales nucléaires, la décision de les prolonger, si elle est adoptée, risque de provoquer de vifs débats, notamment chez les Verts. Mais plusieurs de leurs responsables ont déjà laissé entendre qu’ils ne s’y opposeraient pas par principe. Comme sur les 100 milliards d’euros pour la Bundeswehr, le gouvernement pourrait par ailleurs compter, une fois de plus, sur le soutien de la droite conservatrice.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne crée une taxe sur le gaz pour protéger son système énergétique de la faillite                   Que ce soit sur l’énergie ou sur la défense, l’Allemagne paie cher ses erreurs passées, crûment mises en évidence par la guerre en Ukraine. Le pragmatisme de ses dirigeants ainsi qu’une solide culture du compromis lui ont toutefois permis, depuis le début de la crise, de prendre des décisions douloureuses en évitant les surenchères démagogiques et les affrontements de postures qui, in fine, décrédibilisent l’action publique et font le jeu des populistes.            Les prochains mois seront certes difficiles pour une Allemagne dont l’économie est au bord de la récession et qui pourrait redevenir l’« homme malade de l’Europe », comme au tournant des années 1990-2000. Mais, si un certain modèle allemand est aujourd’hui remis en cause, d’un point de vue économique ou géostratégique, son modèle politique, lui, pourrait à bien des égards rester exemplaire. D’autres démocraties européennes, à commencer par la France, semblent bien moins armées en la matière face aux tempêtes qui s’annoncent.                Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 20 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  1936, premières vacances  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/08/18/nucleaire-un-souhaitable-pragmatisme-allemand_6138348_3232.html"},"headline":"Nucl\u00e9aire\u00a0: un souhaitable pragmatisme allemand","dateCreated":"2022-08-18T11:30:08+02:00","datePublished":"2022-08-18T11:30:08+02:00","dateModified":"2022-08-19T08:12:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Nucl\u00e9aire"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","Nucl\u00e9aire","International","Europe","Allemagne","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"Prolongation des centrales nucl\u00e9aires, augmentation du budget de la d\u00e9fense... une solide culture du compromis a permis de prendre des d\u00e9cisions douloureuses en \u00e9vitant les surench\u00e8res d\u00e9magogiques.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/342/0/7686/3843/1342/671/60/0/675949a_1660806697120-892633.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nucl\u00e9aire","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nucleaire/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/19/17-14">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Le chanteur du célèbre groupe DDT a été condamné à une amende pour avoir dénoncé l’offensive russe contre l’Ukraine lors d’un concert. Il n’en est pas à son premier coup d’essai.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Russie             Iouri Chevtchouk, la légende du rock russe qui irrite le Kremlin      Le chanteur du célèbre groupe DDT a été condamné à une amende pour avoir dénoncé l’offensive russe contre l’Ukraine lors d’un concert. Il n’en est pas à son premier coup d’essai.          Par Lucas Rojouan         Publié hier à 10h55, mis à jour hier à 13h04    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le chanteur de rock russe Iouri Chevtchouk, lors d’un rassemblement de protestation dans le centre de Moscou, le 22 août 2010.  NATALIA KOLESNIKOVA / AFP                 Un esprit libre mis à l’index par Moscou. Considéré comme l’un des plus grands auteurs-compositeurs russes contemporains, Iouri Chevtchouk, 65 ans, a été condamné, mardi 16 août, à une amende pour ses propos jugés critiques contre le Kremlin. Le chanteur du célèbre groupe de rock DDT est accusé par la justice d’avoir discrédité l’armée russe, après avoir dénoncé l’invasion de l’Ukraine et désavoué le président Vladimir Poutine lors d’un concert.            « La patrie, ce n’est pas être le lèche-cul en permanence du président », avait-il martelé devant son public, lors d’un concert organisé le 18 mai à Oufa, petite ville de l’ouest de la Russie, sous les applaudissements de la salle. « Maintenant, on tue des gens en Ukraine, pourquoi ? Nos gars meurent en Ukraine, pourquoi ? (…) A cause des plans napoléoniens de notre César », a-t-il déploré. Le concert terminé, les policiers venus l’interpeller dans sa loge lui avaient dressé un procès-verbal, avait alors rapporté son producteur sur Instagram.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, la culture sommée de marcher au pas                   « Je n’ai jamais trahi la patrie ni mes convictions sur la paix »            Reconnu coupable d’« action publique destinée à discréditer le recours aux forces armées russes », le pionnier du rock russe a donc été condamné à une amende de 50 000 roubles (800 euros) par un tribunal d’Oufa, sa ville d’origine qu’il avait quittée dans les années 1980 pour Léningrad (Saint-Pétersbourg), formant alors le groupe DDT.                 L’amende infligée semble faire office d’avertissement, car la loi pénale russe prévoit dans ce cas de figure des peines pouvant aller jusqu’à quinze ans de prison, notamment en cas de récidive.  Or, en la matière, le rockeur n’en est pas à son coup d’essai.             Le 27 février, « tous les morceaux joyeux » avaient été retirés de la programmation            Peu avant le déclenchement de l’invasion russe en Ukraine, le chanteur disait déjà craindre pour « la paix dans le monde ». Trois jours après le début du conflit, Iouri Chevtchouk était monté sur scène, le 27 février, pour faire entendre sa voix à Toula, une ville industrielle russe. « Vous me connaissez depuis quarante ans… Je ne me suis jamais écrasé devant les supérieurs, je n’ai jamais trahi la patrie ni mes convictions sur la paix et l’amour… Mais qu’est-ce que je peux faire ? Il faut se parler les uns aux autres, de personne à personne… Non à la guerre ! » Lors de ce concert, « tous les morceaux joyeux » avaient été retirés de la programmation.            Deux mois plus tard, le 21 avril, son groupe de rock DDT refusait de se produire dans une salle à Tiounmen, en raison de la présence de la lettre « Z », emblème d’un patriotisme russe exacerbé. « La situation a empiré en Russie, à tel point qu’on ne peut plus rester neutre. On doit impérativement soutenir » la Russie dans ce conflit, explique Anna Zaytseva, maîtresse de conférences en langue et civilisation russe à l’université Toulouse-II Jean-Jaurès. « Plus d’une trentaine d’artistes et de groupes, de tous styles confondus, figurent aujourd’hui sur des listes dont les concerts ont été interdits. De façon officieuse, mais les salles s’y plient », affirme-t-elle.            Une « conscience morale » du rock russe            A l’instar des concerts d’Akvarium, le groupe de rock phare de Boris Grebenchtchikov − qui vit à Londres mais dont les autres membres sont restés en Russie −, et de ceux de Machina Vremeni, le premier groupe de rock russe fondé par Andreï Makarevitch − aujourd’hui installé en Israël −, toutes les dates de DDT ont été déprogrammées en Russie. Selon Anna Zaytseva :            « Tous les trois font partie de la même génération des rockeurs ayant percé sur les grandes scènes pendant la Perestroïka et la Glasnost (…) et ayant pris des positions ouvertes contre la guerre. »            Une période au cours de laquelle leurs chansons profondément antisystème font un tabac.                Ce n’est qu’en 1991, à la chute de l’URSS, que Iouri Chevtchouk s’affirme toutefois comme une icône du rock en Russie. D’un point de vue musical, l’artiste se réfère lui-même au chanteur, « barde » soviétique Vladimir Vyssotski, avec des textes décrivant la société de manière satirique et abordant le patriotisme, l’opposition à la guerre et le rejet de toute violence, notamment. « Il fait partie du panthéon du rock russe », dont il est « la conscience morale », estime la chercheuse Anna Zaytseva, autrice d’un article sur la légitimation du rock russe en URSS dans les années 1970-1980.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Musique : l’Ukrainian Freedom Orchestra veut faire vivre la culture ukrainienne                   Concernant ses textes, « il faut toujours lire entre les lignes », conseille Olga Shabelnikova, historienne spécialiste de la Russie et rattachée à l’université de Strasbourg. « Il a toujours eu des choses à dire et l’a toujours fait, notamment par ses chansons », se souvient-elle. Apprécié pour son rock aux accents folks, l’auteur des titres Nié streliaï (« Ne tire pas », 1980, écrit à la suite du retour au pays des premiers cercueils russes durant la guerre en Afghanistan et qui deviendra rapidement un slogan pacifiste), mais aussi d’Automne (1992) et du hit Lioubov (« L’Amour », 1996), reste à ce jour « célèbre », ainsi qu’« aimé et écouté » en Russie.            En raison de la guerre en Ukraine, alors que beaucoup d’artistes russes ont dû quitter leur pays, Iouri Chevtchouk demeure encore et toujours un objecteur de conscience. « Il vit cela comme un devoir citoyen », souligne Anna Zaytseva. Un devoir qui l’a déjà conduit par le passé à s’engager contre la première guerre en Tchétchénie au début des années 2000, à donner en 2008 un concert « antiguerre » en hommages aux victimes du conflit en Géorgie et à appeler à la libération des opposants emprisonnés en Biélorussie. Il fut également, entre autres, l’un des meneurs d’un vaste mouvement de contestation durement réprimé en Russie, contre le retour de Vladimir Poutine au Kremlin à l’hiver 2011-2012.                Le rockeur, qui n’a pas assisté à son audience, mardi, en raison du Covid-19, a transmis une déclaration écrite par l’intermédiaire de son avocat Alexandre Peredrouk. Dans celle-ci, il souligne avoir « toujours été contre la guerre, dans n’importe quel pays et à n’importe quelle époque ».                 Lucas Rojouan           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 20 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  1936, premières vacances  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/18/russie-iouri-chevtchouk-le-veteran-du-rock-qui-irrite-le-kremlin_6138346_3210.html"},"headline":"Iouri Chevtchouk, la l\u00e9gende du rock russe qui irrite le Kremlin","dateCreated":"2022-08-18T10:55:06+02:00","datePublished":"2022-08-18T10:55:06+02:00","dateModified":"2022-08-18T13:04:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["Culture","Musiques","Bi\u00e9lorussie","Europe","Russie","International"],"description":"Le chanteur du c\u00e9l\u00e8bre groupe DDT a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 \u00e0 une amende pour avoir d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019offensive russe contre l\u2019Ukraine lors d\u2019un concert. Il n\u2019en est pas \u00e0 son premier coup d\u2019essai.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucas Rojouan"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/16/539/0/3000/1500/1342/671/60/0/3f58d43_1660652948609-000-par3406602.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/19/17-15">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Patricia Schlesinger, ancienne journaliste et intendante de la station régionale berlinoise, a été licenciée pour abus de privilèges. Le scandale survient en pleine réforme de ce système aux structures complexes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           Économie       Allemagne             Un scandale ébranle l’audiovisuel public en Allemagne      Patricia Schlesinger, ancienne journaliste et intendante de la station régionale berlinoise, a été licenciée pour abus de privilèges. Le scandale survient en pleine réforme de ce système aux structures complexes.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié hier à 07h53, mis à jour hier à 09h30    Temps de Lecture 2 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Patricia Schlesinger, à Leipzig (Allemagne), le 2 juin 2022.  HENDRIK SCHMIDT/DPA/REUTERS                 Ce n’était encore jamais arrivé dans l’audiovisuel public allemand. Lundi 15 août, Patricia Schlesinger, intendante depuis 2016 de la chaîne publique régionale berlinoise RBB, a été démise immédiatement de ses fonctions, après un vote presque à l’unanimité du conseil d’administration. Eclaboussée dans plusieurs affaires révélées fin juin par le site Business Insider, elle avait démissionné, quelques jours plus tôt, de son poste de directrice de l’ARD, l’association des neuf stations régionales du pays – un des trois piliers, avec la chaîne ZDF et la radio Deutschlandfunk, de l’audiovisuel public allemand. Le scandale survient au plus mauvais moment, alors que ce système aux structures complexes est en pleine réforme.            Patricia Schlesinger se voit reprocher d’avoir abusé des privilèges que lui donnaient ses fonctions, sans que les instances de contrôle soient intervenues. La presse a révélé que, en plus de son salaire de plus de 300 000 euros par an, l’ancienne journaliste d’investigation avait bénéficié de copieuses « primes sur objectifs » accordées dans des conditions peu transparentes.            Dîners privés            Elle est, en outre, accusée d’avoir donné des dîners privés chez elle aux frais de son employeur, d’avoir ordonné des travaux d’un montant de 1,4 million d’euros à l’étage de son bureau à Berlin, ou encore d’avoir profité d’une luxueuse berline de fonction, équipée de sièges massants. Son mari, un ancien journaliste reconverti, aurait, de son côté, obtenu, grâce à son entremise, des missions de conseil pour le palais des congrès de Berlin, une entreprise publique codirigée par le président du conseil de surveillance de la chaîne régionale RBB, Wolf-Dieter Wolf, qui a, lui, démissionné le 9 août. Le parquet de Berlin a ouvert une enquête.             La redevance allemande s’élève actuellement à 18,36 euros par mois par foyer, soit 220,32 euros par an            L’affaire a pris de telles proportions que Friedrich Merz, le président de l’Union chrétienne-démocrate (CDU), premier parti d’opposition, a publiquement dénoncé les dysfonctionnements de l’audiovisuel public révélés par le scandale. « L’affaire Schlesinger a le potentiel de priver définitivement le service public audiovisuel de sa légitimité et de son acceptation par le public », a-t-il averti dans une tribune parue le 13 août. Un sérieux coup de semonce pour les chaînes et les radios publiques allemandes, critiquées depuis plusieurs années pour leurs structures souvent vues comme redondantes, trop coûteuses ou mal adaptées au paysage médiatique actuel.                 Les stations, qui doivent financer leur transition vers le numérique alors que les audiences traditionnelles baissent, sont, depuis quelques années, sur la défensive. En témoigne le récent débat sur l’augmentation de la redevance, qui avait pris des proportions inédites en 2020, quand le président de la région Saxe-Anhalt, Reiner Haseloff, avait bloqué la hausse de 86 centimes par mois. Ce n’est qu’après une décision de la Cour constitutionnelle que la réforme avait finalement été avalisée.                             Lire aussi :  Suppression de la redevance : un risque de régression démocratique                   La redevance allemande s’élève actuellement à 18,36 euros par mois par foyer, soit 220,32 euros par an (contre 136 euros en France, avant sa suppression). En août 2021, quelques semaines avant sa prise de fonctions à la tête de l’ARD, Patricia Schlesinger avait justifié la hausse de la contribution à l’audiovisuel public en expliquant au magazine Der Spiegel : « Faire des économies, c’est notre quotidien. »                 Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 20 août   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/18/un-scandale-ebranle-la-reputation-de-l-audiovisuel-public-allemand_6138338_3234.html"},"headline":"Un scandale \u00e9branle l\u2019audiovisuel public en Allemagne","dateCreated":"2022-08-18T07:53:37+02:00","datePublished":"2022-08-18T07:53:37+02:00","dateModified":"2022-08-18T09:30:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["\u00c9conomie","M\u00e9dias","International","Europe","Allemagne"],"description":"Patricia Schlesinger, ancienne journaliste et intendante de la station r\u00e9gionale berlinoise, a \u00e9t\u00e9 licenci\u00e9e pour abus de privil\u00e8ges. Le scandale survient en pleine r\u00e9forme de ce syst\u00e8me aux structures complexes.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/197/0/5489/2744/1342/671/60/0/f7f8862_1660747917495-2022-06-01t100904z-1654078140-dpaf220601x99x506562-rtrfipp-4-media-congress.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/19/17-16">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Nommée par opposition aux mercenaires russes de Wagner, ce groupe, formé d’une trentaine de vétérans anglo-saxons pour la plupart, revendique des missions strictement humanitaires et de formation des Ukrainiens au combat, sans y participer eux-mêmes.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                         Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                           nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                             SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »                        International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : le Groupe Mozart, société militaire privée américaine venue former, mais pas combattre, dans le Donbass   Par Florence Aubenas (région de Donetsk (Ukraine), envoyée spéciale)   Publié hier à 07h49, mis à jour hier à 14h17     Temps de Lecture 5 min.       Réservé à nos abonnés    Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageNommée par opposition aux mercenaires russes de Wagner, ce groupe, formé d’une trentaine de vétérans anglo-saxons pour la plupart, revendique des missions strictement humanitaires et de formation des Ukrainiens au combat, sans y participer eux-mêmes.                Une poussière blanche tourbillonne dans la rue vide, si droite qu’elle semble tracée à la règle. Malgré la nuit, la chaleur écrase tout, on se croirait dans un western. En fait, c’est une petite ville – dont nous tairons le nom par sécurité – de la région de Donetsk, dans le Donbass ukrainien, pas loin de la ligne de front avec les troupes russes. Au milieu des immeubles bas se tient un hôtel, le genre d’établissement familial avec des rideaux à fronces auquel la guerre confère un air étrangement décalé.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : explosion dans un dépôt de munitions à Belgorod, en Russie ; la défense antiaérienne activée en Crimée                 Un bombardement tout proche fait sortir les clients un peu avant minuit, humanitaires internationaux, envoyés spéciaux ou soldats en permission. Parmi eux, une petite équipe décide d’apporter les premiers secours : le Groupe Mozart, une société militaire privée (SMP) américaine d’une trentaine de volontaires. Tous vétérans de troupes d’élite.               « Ici, nous faisons le travail que Washington ne peut pas faire. Le Pentagone se dédouane en disant qu’il n’a rien à voir avec nous. Il a d’ailleurs raison : c’est la stricte vérité », explique Andy Milburn, colonel américain à la retraite après trente et un ans dans les Marines et fondateur du groupe. Depuis 2001 surtout, les sociétés militaires privées se sont multipliées dans les pays à risques, de l’Irak au Mali, mais, en Ukraine, le jeu de Mozart pourrait cette fois se révéler encore plus risqué.                              Andy Millburn, fondateur de la société américaine privée Groupe Mozart, lors d’une distribution de nourriture et de médicaments dans la région de Donetsk, en Ukraine, le 29 juillet 2022.  SAMUEL GRATACAP POUR « LE MONDE »               Le lendemain de l’alerte, Andy Milburn et son équipe partent en mission à Zaïtseve, un village au milieu des combats, où s’accrochent encore quelques habitants. A chaque checkpoint, les Mozart distribuent deux canettes de soda, c’est leur style. Ce jour-là, ils sont six répartis à bord de deux 4 × 4, « histoire de ne pas mettre tous les responsables dans la même voiture au cas où elle serait touchée ».          Référence ironique à Wagner          Anglo-saxons pour la plupart, les Mozart ont entre 30 et 45 ans. Desbs est le seul Français, un Breton qui a passé trois ans dans les forces spéciales. Il avait d’abord voulu rejoindre le bataillon des volontaires internationaux, à l’appel du président ukrainien, Volodymyr Zelensky. Une fois sur place, il a hésité : beaucoup de novices chez les recrues et un engagement obligatoire de six mois. Finalement, Desbs a rejoint Mozart, des contrats plus souples et des collègues qui lui ressemblent. « J’ai la santé et les capacités : je n’aurais pas pu me regarder dans la glace si j’étais resté dans mon canapé », dit-il. Un autre volontaire explique vouloir « aider des gens qui ont le même ennemi que moi : les Russes ». Aucun ne souhaite donner son identité.        Il vous reste 68.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/18/ukraine-dans-le-donbass-mozart-joue-une-petite-musique-de-guerre_6138304_3211.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: le Groupe Mozart, soci\u00e9t\u00e9 militaire priv\u00e9e am\u00e9ricaine venue former, mais pas combattre, dans le Donbass","dateCreated":"2022-08-18T07:49:59+02:00","datePublished":"2022-08-18T07:49:59+02:00","dateModified":"2022-08-18T14:17:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Nomm\u00e9e par opposition aux mercenaires russes de Wagner, ce groupe, form\u00e9 d\u2019une trentaine de v\u00e9t\u00e9rans anglo-saxons pour la plupart, revendique des missions strictement humanitaires et de formation des Ukrainiens au combat, sans y participer eux-m\u00eames.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence Aubenas","description":"r\u00e9gion de Donetsk (Ukraine), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/297/0/3543/1771/1342/671/60/0/d29acce_1660747156387-donbass-gratacap-17.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/19/17-17">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Pour la première fois depuis 2018, les deux pays vont échanger des ambassadeurs et des consuls. Cette reprise des relations est l’ultime rebondissement dans les rapports houleux entre les deux pays ces dernières années.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Qui réchauffe le climat (et comment) ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Diplomatie             La Turquie et Israël scellent leur réconciliation après des années de brouille      Pour la première fois depuis 2018, les deux pays vont échanger des ambassadeurs et des consuls. Cette reprise des relations est l’ultime rebondissement dans les rapports houleux entre les deux pays ces dernières années.          Par Clothilde Mraffko(Jérusalem, correspondance) et Marie Jégo(Istanbul, correspondante)         Publié hier à 06h27, mis à jour hier à 09h16    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le ministre turc des affaires étrangères, Mevlüt Çavusoglu (à droite), et son homologue israélien, Yaïr Lapid (premier ministre depuis le 1er juillet), lors d’une conférence de presse tenue à Ankara, le 23 juin 2022.  OZAN KOSE / AFP               Tirant un trait sur leurs litiges, la Turquie et Israël ont annoncé, mercredi 17 août, la restauration complète de leurs relations diplomatiques. « L’amélioration des relations contribuera à approfondir les liens entre les deux peuples, à élargir les liens économiques, commerciaux et culturels et à renforcer la stabilité régionale », a souligné le premier ministre israélien, Yaïr Lapid, dans un communiqué publié après l’entretien téléphonique qu’il a eu avec le président turc, Recep Tayyip Erdogan.          En réalité, le rapprochement était à l’œuvre depuis un peu plus d’un an déjà. Ankara avait profité de l’arrivée au pouvoir, en juin 2021, d’une nouvelle coalition en Israël pour adoucir le ton face à l’Etat hébreu.          Rapports houleux          Premier acte concret de ce rapprochement, la visite d’Etat en mars du président israélien, Isaac Herzog, à Ankara, inédite à ce niveau depuis quatorze ans. En mai, le ministre turc des affaires étrangères, Mevlüt Çavusoglu, a été accueilli en Israël et en juin, son homologue d’alors, Yaïr Lapid, a visité Ankara afin de remercier les Turcs de leur coopération, laquelle avait permis, selon lui, de déjouer des attaques iraniennes programmées contre des touristes israéliens à Istanbul.               Cette reprise des relations est l’ultime rebondissement dans les rapports houleux qu’entretiennent Israël et la Turquie ces dernières années. Autrefois allié musulman phare de l’Etat hébreu dans la région, Ankara a rompu une première fois ses relations avec Tel-Aviv après l’assaut israélien, en 2010, du navire humanitaire turc Mavi-Marmara qui cherchait à briser le blocus israélien à Gaza, l’enclave palestinienne, et au cours duquel dix militants turcs avaient été tués.          Organisée par IHH, une ONG islamique proche du gouvernement islamo-conservateur, l’opération humanitaire était soutenue au plus haut niveau de l’Etat turc. L’année suivante, la Turquie expulsait l’ambassadeur israélien.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre Israël et la Turquie, une réconciliation à petits pas                 Les excuses du premier ministre israélien, Benyamin Nétanyahou, en 2013, n’y changeront rien. En 2016, les deux pays trouvent finalement un accord : la Turquie abandonne les poursuites judiciaires contre les militaires israéliens responsables et l’Etat hébreu verse 20 millions de dollars (19,7 millions d’euros) à Ankara.              La réconciliation fut de courte durée. En mai 2018, lors du déménagement de l’ambassade américaine de Tel-Aviv à Jérusalem, qui marque la reconnaissance par les Etats-Unis de l’annexion, illégale aux yeux du droit international, de la partie palestinienne de la ville par l’Etat hébreu, l’armée israélienne tue plus de cinquante Gazaouis lors d’une manifestation de protestation.        Il vous reste 62.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/18/la-turquie-et-israel-scellent-leur-reconciliation-apres-quatre-ans-de-brouille_6138334_3210.html"},"headline":"La Turquie et Isra\u00ebl scellent leur r\u00e9conciliation apr\u00e8s des ann\u00e9es de brouille","dateCreated":"2022-08-18T06:27:30+02:00","datePublished":"2022-08-18T06:27:30+02:00","dateModified":"2022-08-18T09:16:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Diplomatie"],"keywords":["Proche-Orient","Isra\u00ebl","Europe","Turquie","International","Diplomatie"],"description":"Pour la premi\u00e8re fois depuis 2018, les deux pays vont \u00e9changer des ambassadeurs et des consuls. Cette reprise des relations est l\u2019ultime rebondissement dans les rapports houleux entre les deux pays ces derni\u00e8res ann\u00e9es.","author":[{"@type":"Person","name":"Clothilde Mraffko","description":"J\u00e9rusalem, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/1376/0/8256/4128/1342/671/60/0/a6e80f8_1660782736477-000-32d34za.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Diplomatie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/diplomatie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/19/17-18">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine, l’ex-président russe enchaîne les diatribes violentes et haineuses contre Kiev et ses alliés.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Russie             En Russie, les outrances de Dmitri Medvedev, le faucon de Poutine      Depuis le début de l’invasion de l’Ukraine, l’ex-président russe enchaîne les diatribes violentes et haineuses contre Kiev et ses alliés.          Par Isabelle Mandraud         Publié hier à 05h01, mis à jour à 15h25    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                             
<article-nb="2022/08/19/17-19">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ En un an, le pays a dégagé un surplus budgétaire de 3,4 milliards d’euros, grâce notamment à l’impôt sur les sociétés. C’est l’un des seuls à avoir traversé la pandémie sans récession.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Irlande             En Irlande, les multinationales font déborder les caisses de l’Etat      En un an, le pays a dégagé un surplus budgétaire de 3,4 milliards d’euros, grâce notamment à l’impôt sur les sociétés. C’est l’un des seuls à avoir traversé la pandémie sans récession.          Par Eric Albert(Londres, correspondance)         Publié hier à 00h49, mis à jour hier à 09h45    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un ballon représentant le logo de la société Apple lors d’une manifestation exhortant le gouvernement irlandais à accepter la décision fiscale de la Commission européenne concernant Apple, à Dublin, le 17 septembre 2016.  CLODAGH KILCOYNE / REUTERS               Vingt-six mille mètres carrés de nouveaux bureaux pour le cabinet d’audit KPMG, 20 000 mètres carrés pour le réseau social chinois TikTok, 43 000 mètres carrés pour l’éditeur de logiciels américain Salesforce… Keith O’Neill égrène les récentes expansions annoncées par des entreprises à Dublin, et doit presque se pincer pour y croire. « Ces entreprises ne se contentent plus de simples agrandissements. Elles occupent à chaque fois de véritables campus », observe le patron de l’agence irlandaise d’immobilier commercial de BNP Paribas. Il n’avait pas vu ça depuis la période du « Tigre celtique », avant la grande crise financière de 2008 : « En matière de prix, on retrouve le pic de 2007. »          L’Irlande a un problème de riches. Son économie traverse une période de croissance spectaculaire : 13,4 % en 2021, grâce au rebond post-Covid-19, et encore 7 % prévus en 2022. Le pays est l’un des seuls à avoir traversé la pandémie sans récession. Cela se traduit par une pluie de recettes fiscales, qui va permettre à l’Irlande de dégager cette année un surplus budgétaire. Sur douze mois (d’août 2021 à juillet 2022), celui-ci atteint 3,4 milliards d’euros. L’explication du phénomène se trouve avant tout dans les entreprises étrangères, qui multiplient les investissements dans l’île. Meta (maison mère de Facebook), LinkedIn ou encore Amazon sont parmi les géants américains qui s’y développent.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Depuis le Brexit, un lent découplage économique entre l’Irlande et le Royaume-Uni                 En conséquence, les recettes de l’impôt sur les sociétés ont fait un bond de 51 % sur les sept premiers mois de l’année, à 9 milliards d’euros. « [Elles] sont en route pour atteindre près de 20 milliards d’euros en 2022 », estime l’IBEC, l’organisation patronale irlandaise. Du jamais-vu : entre 2008 et 2014, au pire de la crise, les recettes oscillaient entre 3,5 milliards et 5 milliards d’euros par an, quatre à cinq fois moins. Depuis les années 1980, Dublin parie sur les investissements étrangers. Le pays s’est reposé pour cela sur son statut de quasi-paradis fiscal : il offre un impôt sur les sociétés de 12,5 %, mais surtout de très nombreuses possibilités de le contourner.          Géants du numérique          Un symbole de cette générosité fiscale est Apple. En 1991, l’île a offert à la multinationale américaine un accord spécial sur ses impôts. A tel point que, d’après la Commission européenne, Apple ne payait que 0,005 % d’impôt en 2014. De façon abusive, a-t-elle tranché : en 2016, l’Union européenne a condamné le groupe cofondé par Steve Jobs à verser 13 milliards d’euros au gouvernement irlandais. Mais celui-ci a… refusé l’argent – qui représentait alors 23 % de son budget – et a fait appel de la décision (l’affaire n’est pas définitivement close).             Il vous reste 53.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/18/en-irlande-les-multinationales-font-deborder-les-caisses-de-l-etat_6138314_3234.html"},"headline":"En Irlande, les multinationales font d\u00e9border les caisses de l\u2019Etat","dateCreated":"2022-08-18T00:49:33+02:00","datePublished":"2022-08-18T00:49:33+02:00","dateModified":"2022-08-18T09:45:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Irlande"],"keywords":["International","Europe","Irlande","\u00c9conomie"],"description":"En un an, le pays a d\u00e9gag\u00e9 un surplus budg\u00e9taire de 3,4 milliards d\u2019euros, gr\u00e2ce notamment \u00e0 l\u2019imp\u00f4t sur les soci\u00e9t\u00e9s. C\u2019est l\u2019un des seuls \u00e0 avoir travers\u00e9 la pand\u00e9mie sans r\u00e9cession.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Albert","description":"Londres, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/17/286/0/4500/2250/1342/671/60/0/6dbf471_1660743590694-2016-09-17t120000z-188273178-lr1ec9h18e5xv-rtrmadp-3-ireland-protest-water-charges.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Irlande","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/irlande/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/19/17-20">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ L’Espagne fait face à deux incendies d’ampleur dans la région de Valence, tandis que le feu de Serra da Estrela, qui a brûlé 25 000 hectares au Portugal, a été maîtrisé.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Incendies        Lexique          Situation en Europe          Avant/après en Gironde                                                                             Planète       Incendies             Incendies : dans l’est de l’Espagne et le nord du Portugal, des dizaines de milliers d’hectares ravagés par les flammes      L’Espagne fait face à deux incendies d’ampleur dans la région de Valence, tandis que le feu de Serra da Estrela, qui a brûlé 25 000 hectares au Portugal, a été maîtrisé.       Le Monde avec AFP     Publié le 17 août 2022 à 22h09, mis à jour hier à 11h36    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’Espagne et le Portugal luttaient, mercredi 17 août, contre plusieurs feux de forêt qui ont ravagé des milliers d’hectares, mobilisant des centaines de pompiers.            L’Espagne est confrontée à une vague de feux de forêt depuis ces dernières semaines, favorisés par la hausse des températures, notamment dans la province de Valence, dans l’est du pays. Le feu qui sévit depuis lundi à Bejis, à 70 kilomètres au nord-ouest de Valence, a connu une progression rapide, ravageant plus de 10 000 hectares, et a entraîné l’évacuation de 1 500 personnes, selon les responsables régionaux. Les pompiers de la province de Castellon ont publié sur Twitter une vidéo témoignant de la violence des flammes :            Seguro que habrás oído hablar de incendios que, puntualmente, 
