<FILE-date="2022/08/19/17">

<article-nb="2022/08/19/17-1">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Antonio Guterres, le secrétaire général de l’ONU, présent à Odessa vendredi, a demandé à Moscou de ne pas couper la centrale de Zaporijia du réseau ukrainien.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                                   Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                  Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Guerre en Ukraine en direct : il y a un risque de « catastrophe d’envergure » à Zaporijia, a dit Vladimir Poutine à Emmanuel Macron Antonio Guterres, le secrétaire général de l’ONU, présent à Odessa vendredi, a demandé à Moscou de ne pas couper la centrale de Zaporijia du réseau ukrainien.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           13:23   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation          Dans l’est de l’Ukraine, des bombardements russes ont fait au moins cinq morts et dix blessés dans plusieurs localités de la région de Donetsk, l’une des deux provinces du Donbass, a annoncé son gouverneur, Pavlo Kyrylenko, sur les réseau sociaux. L’artillerie russe a avancé lentement ces dernières semaines dans le Donbass, en partie aux mains de séparatistes prorusses depuis 2014 et que Moscou entend conquérir totalement.        Des bombardements ont par ailleurs frappé tôt vendredi Kharkiv (nord-est du pays), la deuxième ville d’Ukraine, et fait au moins un mort, selon les autorités locales. Dans la région, au moins douze autres personnes sont mortes dans des bombardements ces deux derniers jours, selon elles.        Occupée par les forces russes depuis début mars, la centrale nucléaire de Zaporijia (sud du pays), la plus grande d’Europe, est la cible depuis la fin de juillet de bombardements dont Moscou et Kiev s’accusent mutuellement. Le risque d’un accident nucléaire nourrit les inquiétudes des responsables internationaux. Jeudi, le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a averti que tout dégât y serait un « suicide », et le président de la Turquie, Recep Tayyip Erdogan, a dit craindre un « nouveau Tchernobyl ».                  Tout le live                17:01   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Intervention sur le site d’une usine chimique ciblée par un tir de missile, dans la ville de Kharkiv, le 19 août 2022. SERGEY BOBOK / AFP                               16:59   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Une usine chimique détruite à la suite d’un tir de missile sur Kharkiv, deuxième ville d’Ukraine, le 19 août 2022. SERGEY BOBOK / AFP                     16:35      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Emmanuel Macron a réclamé à Vladimir Poutine l’envoi d’une mission d’experts de l’AIEA à Zaporijia        Lors d’une conversation téléphonique entre les deux chefs d’Etat, le président de la République française a une nouvelle fois souligné sa préoccupation face aux risques que fait peser la situation à la centrale de Zaporijia pour la sûreté et la sécurité nucléaire. Il a également soutenu l’envoi sur place, dans les meilleurs délais, d’une mission d’experts de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), à des conditions agréées par l’Ukraine et les Nations unies.          Vladimir Poutine a assuré son homologue français de son accord pour le déploiement de cette mission et sur les modalités évoquées. Les deux présidents se reparleront dans les prochains jours de ce sujet après les échanges prévus entre des équipes techniques et avant le déploiement de la mission, a fait savoir l’Elysée dans un communiqué.                    16:27   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Distribution d’aide humanitaire à Saint-Strytensky de l’Église orthodoxe d’Ukraine, à Kostiantynivka, dans la région de Donetsk, le 19 août 2022. DAVID GOLDMAN / AP                     16:18   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Vladimir Poutine se plaint auprès d’Emmanuel Macron d’« obstacles » à l’exportation de produits agricoles russes        Le président Vladimir Poutine a par ailleurs dénoncé les « obstacles » à l’exportation de biens agricoles russes malgré la signature le mois dernier d’un accord à Istanbul, lors d’un entretien téléphonique avec Emmanuel Macron.          M. Poutine a « souligné les obstacles qui demeurent pour les exportations russes, ce qui ne contribue pas à une solution aux problèmes relatifs à la sécurité alimentaire mondiale », selon le Kremlin.                    16:12   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Il y a un risque de « catastrophe d’envergure » à Zaporijia, a dit Vladimir Poutine à Emmanuel Macron        Les tirs contre la centrale ukrainienne de Zaporijia créent un risque de « catastrophe de grande envergure », a averti vendredi 19 août le président russe, Vladimir Poutine, lors d’un entretien téléphonique avec son homologue français, Emmanuel Macron.          M. Poutine « a souligné que le bombardement systématique (…) du territoire de la centrale nucléaire de Zaporijia crée un danger de catastrophe de grande envergure qui pourrait conduire à la contamination radioactive de vastes territoires », a précisé le Kremlin dans un communiqué. MM. Macron et Poutine ont par ailleurs appelé à l’organisation d’une visite de la centrale, « dans les plus brefs délais »,  par l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA), selon la même source.                    14:49   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Tikhon Pavlov, 11 ans, passe devant un collège, où il prenait des cours de karaté, endommagé après une attaque à la roquette, à Kramatorsk, le 19 août 2022. DAVID GOLDMAN / AP                     14:13      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Antonio Guterres demande à Moscou de ne pas couper la centrale de Zaporijia du réseau ukrainien        Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a demandé vendredi à la Russie de ne pas couper la centrale nucléaire de Zaporijia, qu’elle contrôle, du réseau ukrainien, au moment où Kiev et Moscou s’accusent mutuellement de dangereux bombardements du site.          « Bien évidemment, l’électricité de Zaporijia est une électricité ukrainienne (...) ce principe doit être pleinement respecté », a déclaré M. Guterres lors d’une visite dans le port d’Odessa, après que l’opérateur des centrales ukrainiennes, Energoatom, a dit craindre que la Russie ne coupe Zaporijia.                    13:23   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le point sur la situation          Dans l’est de l’Ukraine, des bombardements russes ont fait au moins cinq morts et dix blessés dans plusieurs localités de la région de Donetsk, l’une des deux provinces du Donbass, a annoncé son gouverneur, Pavlo Kyrylenko, sur les réseau sociaux. L’artillerie russe a avancé lentement ces dernières semaines dans le Donbass, en partie aux mains de séparatistes prorusses depuis 2014 et que Moscou entend conquérir totalement.        Des bombardements ont par ailleurs frappé tôt vendredi Kharkiv (nord-est du pays), la deuxième ville d’Ukraine, et fait au moins un mort, selon les autorités locales. Dans la région, au moins douze autres personnes sont mortes dans des bombardements ces deux derniers jours, selon elles.        Occupée par les forces russes depuis début mars, la centrale nucléaire de Zaporijia (sud du pays), la plus grande d’Europe, est la cible depuis la fin de juillet de bombardements dont Moscou et Kiev s’accusent mutuellement. Le risque d’un accident nucléaire nourrit les inquiétudes des responsables internationaux. Jeudi, le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, a averti que tout dégât y serait un « suicide », et le président de la Turquie, Recep Tayyip Erdogan, a dit craindre un « nouveau Tchernobyl ».                     13:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Le secrétaire général de l’ONU attendu à Odessa        Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, est attendu vendredi à Odessa, grand port du sud de l’Ukraine, après avoir promis, la veille, de tout faire pour « intensifier » les exportations de céréales ukrainiennes. Bloquées au début de l’invasion russe, le 24 février, elles ont repris grâce à la conclusion, en juillet, d’un accord entre Moscou et Kiev, avec la médiation du président turc, Recep Tayyip Erdogan.          Ces exportations sont notamment cruciales pour l’approvisionnement alimentaire de nombreux pays d’Afrique, l’Ukraine étant un des principaux producteurs et exportateurs mondiaux de céréales.          Vingt-cinq navires transportant « plus de 600 000 tonnes de produits agricoles ukrainiens » ont transité cette semaine par le « corridor céréalier » à partir des ports d’Odessa, de Pivdenny et de Tchornomorsk, selon Kiev.          M. Guterres s’est félicité d’un « début de stabilisation » sur les marchés agricoles. Mais « il y a encore un long chemin avant que cela ne se traduise dans la vie quotidienne des gens », a-t-il nuancé, pointant les « chaînes d’approvisionnement perturbées » et les « coûts de l’énergie et du transport inacceptables ».          Lors de la conférence de presse conjointe, le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a souligné le « besoin mondial d’augmenter le nombre des navires exportant sans risques des produits agricoles ukrainiens ». « Notre Etat est prêt à être et sera le garant de la sécurité alimentaire mondiale », a-t-il souligné.          Après Odessa, M. Guterres prévoit d’aller en Turquie pour visiter le centre de coordination conjointe (CCC) qui supervise l’application de l’accord de juillet.                    Lire aussi :  Stocker ou exporter à perte, le dilemme des fermiers ukrainiens                       11:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Stars Coffee ouvre ses portes à Moscou pour remplacer le Starbucks américain        Stars Coffee, la chaîne russe qui remplace le groupe américain des cafés Starbucks en Russie après son départ en raison du conflit en Ukraine, a ouvert vendredi son premier restaurant à Moscou. « Pourquoi Stars ? Parce que la nouvelle marque réunit les stars de l’industrie gastronomique », expliquent dans un communiqué le rappeur russe Timati et le restaurateur Anton Pinski qui ont acquis les 130 restaurants de Starbucks en Russie à la fin de juillet.          A la différence des McDonald’s version « Vkousno i totchka », lancés en juin en grande pompe, Stars Coffee n’a pas fait de grosse campagne publicitaire pour l’ouverture de son premier restaurant, en plein centre de la capitale de la Fédération de Russie. Une modeste cérémonie officielle a eu lieu jeudi soir pour quelques célébrités et une poignée de journalistes.          Tous les restaurants de la chaîne doivent ouvrir en Russie d’ici à la fin de septembre, selon les propriétaires.          Starbucks, qui avait temporairement fermé ses 130 établissements en Russie après le début de l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le 24 février, a annoncé, à la fin de mai, avoir pris la décision de quitter définitivement le pays. La chaîne américaine avait ouvert son premier café en Russie en 2007.          Après le début de l’offensive russe en Ukraine et l’imposition de sanctions économiques, les grandes entreprises occidentales se sont retrouvées sous forte pression pour prendre leurs distances avec Moscou, pour des raisons éthiques ou des difficultés à mener leurs activités.          Après plus de trente ans de présence en Russie et avec près de 850 restaurants, McDonald’s a ainsi annoncé à la mi-mai son départ définitif du pays et revendu ses activités, mais pas le nom de la marque, à un homme d’affaires russe. Le constructeur automobile français Renault, leader dans le pays avec la marque Lada qu’il avait redressée, a pour sa part cédé ses actifs à l’Etat russe.                    11:27   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Des pompiers sur les décombres d’un bâtiment détruit par un tir de missile, à Kharkiv, en Ukraine, le 18 août 2022. ANDRII MARIENKO / AP                 Une habitante de Kharkiv est assise dans son appartement alors que l’immeuble a été endommagé par un tir de missile, le 18 août 2022. ANDRII MARIENKO / AP                 Une salle de bains ensanglantée dans un immeuble d’habitation détruit par une frappe de missile, à Kharkiv, le 18 août 2022. ANDRII MARIENKO / AP                     10:35   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Le régime de Pyongyang essaie de profiter de la guerre menée par Moscou en Ukraine et des tensions entre la Chine et les Etats-Unis.                    Lire aussi :  Le rapprochement avec la Russie donne des marges de manœuvre à la Corée du Nord                       09:46   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                                  Un ouvrier se lave le visage après avoir réparé le toit d’une maison endommagée par un tir de roquette à Droujkivka, dans l’oblast de Donetsk, le 18 août 2022. DAVID GOLDMAN / AP                     08:27      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Interdire les touristes russes : les Européens en ordre dispersé        Kiev appelle l’Union européenne (UE) à bannir les touristes russes pour punir Moscou de la guerre en Ukraine, mais cette mesure est loin de faire consensus. De plus, elle contredirait la ligne suivie jusqu’à présent par les Vingt-Sept en matière de sanctions. Elle sera discutée lors d’une réunion des ministres des affaires étrangères de l’UE les 30 et 31 août à Prague. Plusieurs pays ont pris les devants mais souhaitent une position unifiée de l’UE.           Pays frontalier de la Russie, la Finlande a décidé de réduire à 10 % le nombre de visas délivrés aux touristes russes à compter du 1er septembre. Helsinki traite quelque mille demandes de visa par jour. Depuis la fermeture de l’espace aérien européen aux avions russes, en réaction à la guerre, les Russes sont de plus en plus nombreux à se rendre dans ce pays pour transiter vers d’autres Etats de l’UE grâce à des visas Schengen de court séjour (90 jours par périodes de 180 jours).        « En cette période d’agression russe, que le Kremlin ne cesse d’intensifier, il ne peut être question de tourisme comme à l’ordinaire pour les citoyens russes », a soutenu le ministre des affaires étrangères tchèque, Jan Lipavsky, dont le pays ne délivre plus de visas aux simples ressortissants.        A l’instar de Prague, les pays baltes (Estonie, Lettonie et Lituanie) et la Pologne ont durci leur régime de visas pour les Russes (arrêt total ou refus pour les seuls touristes), avec des exceptions (humanitaires, études, travail).           Pour le chancelier allemand, Olaf Scholz, la limitation des visas touristiques pénaliserait « tous les gens qui fuient la Russie parce qu’ils sont en désaccord avec le régime russe ». Les sanctions doivent d’abord viser à « pénaliser la machine de guerre russe et non le peuple russe », abonde le Portugal. Quant à la Commission européenne, elle met en avant la nécessité de protéger, pour des raisons humanitaires, les dissidents, journalistes et familles, rappelant que les demandes doivent être examinées au cas par cas.          Les propositions de sanctions sont une prérogative de la Commission, dont la priorité est l’unité du bloc face au Kremlin. Leur adoption exige l’unanimité des Vingt-Sept.                                                  07:19   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Jeudi, le président turc, Recep Tayyip Erdogan, son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, et le secrétaire général de l’Organisation des Nations unies, Antonio Guterres, ont notamment évoqué les exportations de céréales ukrainiennes et la situation à la centrale nucléaire de Zaporijia.                    Lire aussi :  Comment le président turc Erdogan cherche à se poser en arbitre incontournable de la guerre en Ukraine                       06:05   L’image à la « une »       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                        Une habitante dans les ruines de son immeuble détruit à Kharkiv, en Ukraine, le 18 août 2022 dans des bombardements russes. SERGEY BOBOK / AFP                               06:00      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              L’essentiel à 6 heures...         Le secrétaire général de l’ONU a averti jeudi que tout dégât à la centrale nucléaire de Zaporijia en Ukraine serait un « suicide » alors que le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a dit craindre un « nouveau Tchernobyl », lors d’une rencontre à Lviv avec le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.        Le président Zelensky a exclu toute négociation de paix avec Moscou sans le retrait préalable des troupes russes du territoire de l’Ukraine.        Un responsable de l’administration d’occupation prorusse de la région de Zaporijia, Vladimir Rogov, a accusé jeudi soir les forces ukrainiennes d’avoir bombardé Enerhodar, la ville proche de la centrale nucléaire.        Dans la matinée, l’armée russe a assuré que, contrairement à ce qu’affirme Kiev, elle n’avait pas déployé d’« armes lourdes » dans l’enceinte et aux alentours de la centrale de Zaporijia.        Deux villages russes ont été évacués jeudi à cause d’un incendie qui s’est déclaré dans un dépôt de munitions situé près de la frontière avec l’Ukraine, ont annoncé les autorités locales. Cet incendie survient quelques jours après des explosions sur une base militaire et un dépôt de munitions situés en Crimée, péninsule ukrainienne annexée par Moscou, la Russie reconnaissant dans ce dernier cas un acte de « sabotage ».        Les combats se poursuivent dans la région de Kharkiv (nord-est du pays), où les Ukrainiens ont accusé les Russes d’avoir bombardé des quartiers d’habitation, y faisant six morts jeudi, après 13 la veille au soir, et des dizaines de blessés au total.                     05:49      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Bienvenue dans ce nouveau live consacré à la situation en Ukraine         Vous pouvez retrouver notre live d’hier en cliquant ici.                                     Le point sur la situation                     Le contexte       Live  animé par Marie Slavicek et Clémence Apetogbor      Image de couverture :  La centrale nucléaire de Zaporijia, le 27 avril 2022.   ED JONES / AFP          Le secrétaire général de l’ONU a averti jeudi que tout dégât à la centrale nucléaire de Zaporijia en Ukraine serait un « suicide » alors que le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a dit craindre un « nouveau Tchernobyl », lors d’une rencontre à Lviv avec le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.Le président Zelensky a exclu toute négociation de paix avec Moscou sans le retrait préalable des troupes russes du territoire de l’Ukraine.Un responsable de l’administration d’occupation prorusse de la région de Zaporijia, Vladimir Rogov, a accusé jeudi soir les forces ukrainiennes d’avoir bombardé Enerhodar, la ville proche de la centrale nucléaire.Dans la matinée, l’armée russe a assuré que, contrairement à ce qu’affirme Kiev, elle n’avait pas déployé d’« armes lourdes » dans l’enceinte et aux alentours de la centrale de Zaporijia.Deux villages russes ont été évacués jeudi à cause d’un incendie qui s’est déclaré dans un dépôt de munitions situé près de la frontière avec l’Ukraine, ont annoncé les autorités locales. Cet incendie survient quelques jours après des explosions sur une base militaire et un dépôt de munitions situés en Crimée, péninsule ukrainienne annexée par Moscou, la Russie reconnaissant dans ce dernier cas un acte de « sabotage ».Les combats se poursuivent dans la région de Kharkiv (nord-est du pays), où les Ukrainiens ont accusé les Russes d’avoir bombardé des quartiers d’habitation, y faisant six morts jeudi, après 13 la veille au soir, et des dizaines de blessés au total.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptage. La Crimée, nouvel enjeu symbolique et stratégique de la guerre avec la Russie         Reportage. A la frontière roumaine, point de passage des Ukrainiens qui ne veulent pas combattre         Témoignages. Le journal de deux sœurs ukrainiennes : « Je raconte l’histoire de mon ami S., qui est sur le front, mais cela fait mal à tout le monde. Je m’arrête »         Tribune. Mateusz Morawiecki, premier ministre polonais : « La guerre en Ukraine a aussi révélé la vérité sur l’Europe »         Récit. L’Allemagne crée une taxe sur le gaz pour protéger son système énergétique de la faillite         Tribune. « Le multilatéralisme, aujourd’hui largement affaibli, demeure une condition sine qua non de la diplomatie des matières premières »         Factuel. Le cargo « Razoni » a accosté dans un port de Syrie, proche allié de Moscou         La carte de la guerre en Ukraine, jour après jour                          Le point sur la situation                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                        Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS               
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","coverageStartTime":"2022-08-19T14:58:56+00:00","coverageEndTime":"2022-08-20T02:58:56+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: il y a un risque de \u00ab\u00a0catastrophe d\u2019envergure\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, a dit V...","description":"Antonio Guterres, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, pr\u00e9sent \u00e0 Odessa vendredi, a demand\u00e9 \u00e0 Moscou de ne pas couper la centrale de Zaporijia du r\u00e9seau ukrainien.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Slavicek et Clémence Apetogbor"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : il y a un risque de « catastrophe d’envergure » à Zaporijia, a dit Vladimir Poutine à Emmanuel Macron","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Antonio Guterres, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, pr\u00e9sent \u00e0 Odessa vendredi, a demand\u00e9 \u00e0 Moscou de ne pas couper la centrale de Zaporijia du r\u00e9seau ukrainien.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/0/0/6312/4207/1342/894/3/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Slavicek et Clémence Apetogbor"
,"startDate":"2022-08-19T14:58:56+00:00"
,"endDate":"2022-08-20T02:58:56+00:00"
                  Intervention sur le site d\u2019une usine chimique cibl\u00e9e par un tir de missile, dans la ville de Kharkiv, le 19 ao\u00fbt 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/235c03e_1660921228096-943036.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: il y a un risque de \u00ab\u00a0catastrophe d\u2019envergure\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, a dit V...","dateModified":"2022-08-19T15:40:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T14:59:24+00:00","articleBody":"                     Une usine chimique d\u00e9truite \u00e0 la suite d\u2019un tir de missile sur Kharkiv, deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, le 19 ao\u00fbt 2022. SERGEY BOBOK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/17c13d8_1660921097121-000-32gr82j.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: il y a un risque de \u00ab\u00a0catastrophe d\u2019envergure\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, a dit V...","dateModified":"2022-08-19T15:02:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622733","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T14:35:04+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique entre les deux chefs d\u2019Etat, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique fran\u00e7aise a une nouvelle fois soulign\u00e9 sa pr\u00e9occupation face aux risques que fait peser la situation \u00e0 la centrale de Zaporijia pour la s\u00fbret\u00e9 et la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire. Il a \u00e9galement soutenu l\u2019envoi sur place, dans les meilleurs d\u00e9lais, d\u2019une mission d\u2019experts de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), \u00e0 des conditions agr\u00e9\u00e9es par l\u2019Ukraine et les Nations unies.          Vladimir Poutine a assur\u00e9 son homologue fran\u00e7ais de son accord pour le d\u00e9ploiement de cette mission et sur les modalit\u00e9s \u00e9voqu\u00e9es. Les deux pr\u00e9sidents se reparleront dans les prochains jours de ce sujet apr\u00e8s les \u00e9changes pr\u00e9vus entre des \u00e9quipes techniques et avant le d\u00e9ploiement de la mission, a fait savoir l\u2019Elys\u00e9e dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/525/0/6312/3156/1342/671/60/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron a r\u00e9clam\u00e9 \u00e0 Vladimir Poutine l\u2019envoi d\u2019une mission d\u2019experts de l\u2019AIEA \u00e0 Zapor...","dateModified":"2022-08-19T14:44:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622728","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T14:27:34+00:00","articleBody":"                     Distribution d\u2019aide humanitaire \u00e0 Saint-Strytensky de l\u2019\u00c9glise orthodoxe d\u2019Ukraine, \u00e0 Kostiantynivka, dans la r\u00e9gion de Donetsk, le 19 ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/640482c_76c4e700c84c41b18f63fa6e514ddc84-76c4e700c84c41b18f63fa6e514ddc84-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: il y a un risque de \u00ab\u00a0catastrophe d\u2019envergure\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, a dit V...","dateModified":"2022-08-19T14:51:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T14:18:51+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident Vladimir Poutine a par ailleurs d\u00e9nonc\u00e9 les \u00ab\u00a0obstacles\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019exportation de biens agricoles russes malgr\u00e9 la signature le mois dernier d\u2019un accord \u00e0 Istanbul, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec Emmanuel Macron.          M.\u00a0Poutine a \u00ab\u00a0soulign\u00e9 les obstacles qui demeurent pour les exportations russes, ce qui ne contribue pas \u00e0 une solution aux probl\u00e8mes relatifs \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, selon le Kremlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/525/0/6312/3156/1342/671/60/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine se plaint aupr\u00e8s d\u2019Emmanuel Macron d\u2019\u00ab\u00a0obstacles\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019exportation de produit...","dateModified":"2022-08-19T14:28:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T14:12:06+00:00","articleBody":"     Les tirs contre la centrale ukrainienne de Zaporijia cr\u00e9ent un risque de \u00ab\u00a0catastrophe de grande envergure\u00a0\u00bb, a averti vendredi 19\u00a0ao\u00fbt le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique avec son homologue fran\u00e7ais, Emmanuel Macron.          M.\u00a0Poutine \u00ab\u00a0a soulign\u00e9 que le bombardement syst\u00e9matique (\u2026) du territoire de la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia cr\u00e9e un danger de catastrophe de grande envergure qui pourrait conduire \u00e0 la contamination radioactive de vastes territoires\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le Kremlin dans un communiqu\u00e9. MM.\u00a0Macron et Poutine ont par ailleurs appel\u00e9 \u00e0 l\u2019organisation d\u2019une visite de la centrale, \u00ab\u00a0dans les plus brefs d\u00e9lais\u00a0\u00bb,  par l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), selon la m\u00eame source.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/525/0/6312/3156/1342/671/60/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Il y a un risque de \u00ab\u00a0catastrophe d\u2019envergure\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, a dit Vladimir Poutine \u00e0 Emmanuel Mac...","dateModified":"2022-08-19T14:21:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T12:49:41+00:00","articleBody":"                     Tikhon Pavlov, 11 ans, passe devant un coll\u00e8ge, o\u00f9 il prenait des cours de karat\u00e9, endommag\u00e9 apr\u00e8s une attaque \u00e0 la roquette, \u00e0 Kramatorsk, le 19 ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/2124295_eac038a66485419eb889baee339ba3de-eac038a66485419eb889baee339ba3de-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: il y a un risque de \u00ab\u00a0catastrophe d\u2019envergure\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, a dit V...","dateModified":"2022-08-19T13:26:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622671","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T12:13:05+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a demand\u00e9 vendredi \u00e0 la Russie de ne pas couper la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, qu\u2019elle contr\u00f4le, du r\u00e9seau ukrainien, au moment o\u00f9 Kiev et Moscou s\u2019accusent mutuellement de dangereux bombardements du site.          \u00ab\u00a0Bien \u00e9videmment, l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de Zaporijia est une \u00e9lectricit\u00e9 ukrainienne (...) ce principe doit \u00eatre pleinement respect\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Guterres lors d\u2019une visite dans le port d\u2019Odessa, apr\u00e8s que l\u2019op\u00e9rateur des centrales ukrainiennes, Energoatom, a dit craindre que la Russie ne coupe Zaporijia.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/525/0/6312/3156/1342/671/60/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Antonio Guterres demande \u00e0 Moscou de ne pas couper la centrale de Zaporijia du r\u00e9seau ukrainien","dateModified":"2022-08-19T12:49:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T11:23:16+00:00","articleBody":"      Dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, des bombardements russes ont fait au moins cinq morts et dix bless\u00e9s dans plusieurs localit\u00e9s de la r\u00e9gion de Donetsk, l\u2019une des deux provinces du Donbass, a annonc\u00e9 son gouverneur, Pavlo Kyrylenko, sur les r\u00e9seau sociaux. L\u2019artillerie russe a avanc\u00e9 lentement ces derni\u00e8res semaines dans le Donbass, en partie aux mains de s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014 et que Moscou entend conqu\u00e9rir totalement.          Des bombardements ont par ailleurs frapp\u00e9 t\u00f4t vendredi Kharkiv (nord-est du pays), la deuxi\u00e8me ville d\u2019Ukraine, et fait au moins un mort, selon les autorit\u00e9s locales. Dans la r\u00e9gion, au moins douze autres personnes sont mortes dans des bombardements ces deux derniers jours, selon elles.          Occup\u00e9e par les forces russes depuis d\u00e9but mars, la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia (sud du pays), la plus grande d\u2019Europe, est la cible depuis la fin de juillet de bombardements dont Moscou et Kiev s\u2019accusent mutuellement. Le risque d\u2019un accident nucl\u00e9aire nourrit les inqui\u00e9tudes des responsables internationaux. Jeudi, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, a averti que tout d\u00e9g\u00e2t y serait un \u00ab\u00a0suicide\u00a0\u00bb, et le pr\u00e9sident de la Turquie, Recep Tayyip Erdogan, a dit craindre un \u00ab\u00a0nouveau Tchernobyl\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/525/0/6312/3156/1342/671/60/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation ","dateModified":"2022-08-19T11:31:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622627","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T11:12:38+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, est attendu vendredi \u00e0 Odessa, grand port du sud de l\u2019Ukraine, apr\u00e8s avoir promis, la veille, de tout faire pour \u00ab\u00a0intensifier\u00a0\u00bb les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes. Bloqu\u00e9es au d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, elles ont repris gr\u00e2ce \u00e0 la conclusion, en juillet, d\u2019un accord entre Moscou et Kiev, avec la m\u00e9diation du pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan.          Ces exportations sont notamment cruciales pour l\u2019approvisionnement alimentaire de nombreux pays d\u2019Afrique, l\u2019Ukraine \u00e9tant un des principaux producteurs et exportateurs mondiaux de c\u00e9r\u00e9ales.          Vingt-cinq navires transportant \u00ab\u00a0plus de 600\u00a0000\u00a0tonnes de produits agricoles ukrainiens\u00a0\u00bb ont transit\u00e9 cette semaine par le \u00ab\u00a0corridor c\u00e9r\u00e9alier\u00a0\u00bb \u00e0 partir des ports d\u2019Odessa, de Pivdenny et de Tchornomorsk, selon Kiev.          M.\u00a0Guterres s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 d\u2019un \u00ab\u00a0d\u00e9but de stabilisation\u00a0\u00bb sur les march\u00e9s agricoles. Mais \u00ab\u00a0il y a encore un long chemin avant que cela ne se traduise dans la vie quotidienne des gens\u00a0\u00bb, a-t-il nuanc\u00e9, pointant les \u00ab\u00a0cha\u00eenes d\u2019approvisionnement perturb\u00e9es\u00a0\u00bb et les \u00ab\u00a0co\u00fbts de l\u2019\u00e9nergie et du transport inacceptables\u00a0\u00bb.          Lors de la conf\u00e9rence de presse conjointe, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a soulign\u00e9 le \u00ab\u00a0besoin mondial d\u2019augmenter le nombre des navires exportant sans risques des produits agricoles ukrainiens\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Notre Etat est pr\u00eat \u00e0 \u00eatre et sera le garant de la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9.          Apr\u00e8s Odessa, M.\u00a0Guterres pr\u00e9voit d\u2019aller en Turquie pour visiter le centre de coordination conjointe (CCC) qui supervise l\u2019application de l\u2019accord de juillet.                    Lire aussi :  Stocker ou exporter \u00e0 perte, le dilemme des fermiers ukrainiens         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/525/0/6312/3156/1342/671/60/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU attendu \u00e0 Odessa","dateModified":"2022-08-19T11:27:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622594","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T09:49:15+00:00","articleBody":"     Stars Coffee, la cha\u00eene russe qui remplace le groupe am\u00e9ricain des caf\u00e9s Starbucks en Russie apr\u00e8s son d\u00e9part en raison du conflit en Ukraine, a ouvert vendredi son premier restaurant \u00e0 Moscou. \u00ab\u00a0Pourquoi Stars\u00a0? Parce que la nouvelle marque r\u00e9unit les stars de l\u2019industrie gastronomique\u00a0\u00bb, expliquent dans un communiqu\u00e9 le rappeur russe Timati et le restaurateur Anton Pinski qui ont acquis les 130 restaurants de Starbucks en Russie \u00e0 la fin de juillet.          A la diff\u00e9rence des McDonald\u2019s version \u00ab\u00a0Vkousno i totchka\u00a0\u00bb, lanc\u00e9s en juin en grande pompe, Stars Coffee n\u2019a pas fait de grosse campagne publicitaire pour l\u2019ouverture de son premier restaurant, en plein centre de la capitale de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie. Une modeste c\u00e9r\u00e9monie officielle a eu lieu jeudi soir pour quelques c\u00e9l\u00e9brit\u00e9s et une poign\u00e9e de journalistes.          Tous les restaurants de la cha\u00eene doivent ouvrir en Russie d\u2019ici \u00e0 la fin de septembre, selon les propri\u00e9taires.          Starbucks, qui avait temporairement ferm\u00e9 ses 130 \u00e9tablissements en Russie apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, le 24\u00a0f\u00e9vrier, a annonc\u00e9, \u00e0 la fin de mai, avoir pris la d\u00e9cision de quitter d\u00e9finitivement le pays. La cha\u00eene am\u00e9ricaine avait ouvert son premier caf\u00e9 en Russie en\u00a02007.          Apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive russe en Ukraine et l\u2019imposition de sanctions \u00e9conomiques, les grandes entreprises occidentales se sont retrouv\u00e9es sous forte pression pour prendre leurs distances avec Moscou, pour des raisons \u00e9thiques ou des difficult\u00e9s \u00e0 mener leurs activit\u00e9s.          Apr\u00e8s plus de trente ans de pr\u00e9sence en Russie et avec pr\u00e8s de 850 restaurants, McDonald\u2019s a ainsi annonc\u00e9 \u00e0 la mi-mai son d\u00e9part d\u00e9finitif du pays et revendu ses activit\u00e9s, mais pas le nom de la marque, \u00e0 un homme d\u2019affaires russe. Le constructeur automobile fran\u00e7ais Renault, leader dans le pays avec la marque Lada qu\u2019il avait redress\u00e9e, a pour sa part c\u00e9d\u00e9 ses actifs \u00e0 l\u2019Etat russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/525/0/6312/3156/1342/671/60/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Stars Coffee ouvre ses portes \u00e0 Moscou pour remplacer le Starbucks am\u00e9ricain","dateModified":"2022-08-19T09:59:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622591","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T09:27:22+00:00","articleBody":"                     Des pompiers sur les d\u00e9combres d\u2019un b\u00e2timent d\u00e9truit par un tir de missile, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 18\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. ANDRII MARIENKO \/ AP                 Une habitante de Kharkiv est assise dans son appartement alors que l\u2019immeuble a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9 par un tir de missile, le 18\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. ANDRII MARIENKO \/ AP                 Une salle de bains ensanglant\u00e9e dans un immeuble d\u2019habitation d\u00e9truit par une frappe de missile, \u00e0 Kharkiv, le 18\u00a0ao\u00fbt\u00a02022. ANDRII MARIENKO \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/f964200_4f3bc398aba04fa7b17ce424da14e49c-4f3bc398aba04fa7b17ce424da14e49c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: il y a un risque de \u00ab\u00a0catastrophe d\u2019envergure\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, a dit V...","dateModified":"2022-08-19T09:47:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T08:35:37+00:00","articleBody":"     Le r\u00e9gime de Pyongyang essaie de profiter de la guerre men\u00e9e par Moscou en Ukraine et des tensions entre la Chine et les Etats-Unis.                    Lire aussi :  Le rapprochement avec la Russie donne des marges de man\u0153uvre \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/525/0/6312/3156/1342/671/60/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: il y a un risque de \u00ab\u00a0catastrophe d\u2019envergure\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, a dit V...","dateModified":"2022-08-19T08:41:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622580","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T07:46:46+00:00","articleBody":"                     Un ouvrier se lave le visage apr\u00e8s avoir r\u00e9par\u00e9 le toit d\u2019une maison endommag\u00e9e par un tir de roquette \u00e0 Droujkivka, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 18\u00a0ao\u00fbt 2022. DAVID GOLDMAN \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/78381d4_47e7e0b5791c4df28af1efdeff34d096-47e7e0b5791c4df28af1efdeff34d096-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: il y a un risque de \u00ab\u00a0catastrophe d\u2019envergure\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, a dit V...","dateModified":"2022-08-19T07:48:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T06:27:22+00:00","articleBody":"     Kiev appelle l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) \u00e0 bannir les touristes russes pour punir Moscou de la guerre en Ukraine, mais cette mesure est loin de faire consensus. De plus, elle contredirait la ligne suivie jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent par les Vingt-Sept en mati\u00e8re de sanctions. Elle sera discut\u00e9e lors d\u2019une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res de l\u2019UE les 30 et 31\u00a0ao\u00fbt \u00e0 Prague. Plusieurs pays ont pris les devants mais souhaitent une position unifi\u00e9e de l\u2019UE.         Pays frontalier de la Russie, la Finlande a d\u00e9cid\u00e9 de r\u00e9duire \u00e0 10\u00a0% le nombre de visas d\u00e9livr\u00e9s aux touristes russes \u00e0 compter du 1er\u00a0septembre. Helsinki traite quelque mille demandes de visa par jour. Depuis la fermeture de l\u2019espace a\u00e9rien europ\u00e9en aux avions russes, en r\u00e9action \u00e0 la guerre, les Russes sont de plus en plus nombreux \u00e0 se rendre dans ce pays pour transiter vers d\u2019autres Etats de l\u2019UE gr\u00e2ce \u00e0 des visas Schengen de court s\u00e9jour (90 jours par p\u00e9riodes de 180 jours).          \u00ab\u00a0En cette p\u00e9riode d\u2019agression russe, que le Kremlin ne cesse d\u2019intensifier, il ne peut \u00eatre question de tourisme comme \u00e0 l\u2019ordinaire pour les citoyens russes\u00a0\u00bb, a soutenu le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res tch\u00e8que, Jan Lipavsky, dont le pays ne d\u00e9livre plus de visas aux simples ressortissants.          A l\u2019instar de Prague, les pays baltes (Estonie, Lettonie et Lituanie) et la Pologne ont durci leur r\u00e9gime de visas pour les Russes (arr\u00eat total ou refus pour les seuls touristes), avec des exceptions (humanitaires, \u00e9tudes, travail).           Pour le chancelier allemand, Olaf Scholz, la limitation des visas touristiques p\u00e9naliserait \u00ab\u00a0tous les gens qui fuient la Russie parce qu\u2019ils sont en d\u00e9saccord avec le r\u00e9gime russe\u00a0\u00bb. Les sanctions doivent d\u2019abord viser \u00e0 \u00ab\u00a0p\u00e9naliser la machine de guerre russe et non le peuple russe\u00a0\u00bb, abonde le Portugal. Quant \u00e0 la Commission europ\u00e9enne, elle met en avant la n\u00e9cessit\u00e9 de prot\u00e9ger, pour des raisons humanitaires, les dissidents, journalistes et familles, rappelant que les demandes doivent \u00eatre examin\u00e9es au cas par cas.          Les propositions de sanctions sont une pr\u00e9rogative de la Commission, dont la priorit\u00e9 est l\u2019unit\u00e9 du bloc face au Kremlin. Leur adoption exige l\u2019unanimit\u00e9 des Vingt-Sept.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/525/0/6312/3156/1342/671/60/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Interdire les touristes russes\u00a0: les Europ\u00e9ens en ordre dispers\u00e9","dateModified":"2022-08-19T06:36:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622533","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T05:19:30+00:00","articleBody":"     Jeudi, le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des Nations unies, Antonio Guterres, ont notamment \u00e9voqu\u00e9 les exportations de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes et la situation \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia.                    Lire aussi :  Comment le pr\u00e9sident turc Erdogan cherche \u00e0 se poser en arbitre incontournable de la guerre en Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/525/0/6312/3156/1342/671/60/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: il y a un risque de \u00ab\u00a0catastrophe d\u2019envergure\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, a dit V...","dateModified":"2022-08-19T06:12:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622524","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T04:05:06+00:00","articleBody":"           Une habitante dans les ruines de son immeuble d\u00e9truit \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 18\u00a0ao\u00fbt 2022 dans des bombardements russes. SERGEY BOBOK \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/2c1baa3_5966864-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: il y a un risque de \u00ab\u00a0catastrophe d\u2019envergure\u00a0\u00bb \u00e0 Zaporijia, a dit V...","dateModified":"2022-08-19T06:08:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T04:00:04+00:00","articleBody":"      Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU a averti jeudi que tout d\u00e9g\u00e2t \u00e0 la centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia en Ukraine serait un \u00ab\u00a0suicide\u00a0\u00bb alors que le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a dit craindre un \u00ab\u00a0nouveau Tchernobyl\u00a0\u00bb, lors d\u2019une rencontre \u00e0 Lviv avec le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Le pr\u00e9sident Zelensky a exclu toute n\u00e9gociation de paix avec Moscou sans le retrait pr\u00e9alable des troupes russes du territoire de l\u2019Ukraine.          Un responsable de l\u2019administration d\u2019occupation prorusse de la r\u00e9gion de Zaporijia, Vladimir Rogov, a accus\u00e9 jeudi soir les forces ukrainiennes d\u2019avoir bombard\u00e9 Enerhodar, la ville proche de la centrale nucl\u00e9aire.          Dans la matin\u00e9e, l\u2019arm\u00e9e russe a assur\u00e9 que, contrairement \u00e0 ce qu\u2019affirme Kiev, elle n\u2019avait pas d\u00e9ploy\u00e9 d\u2019\u00ab\u00a0armes lourdes\u00a0\u00bb dans l\u2019enceinte et aux alentours de la centrale de Zaporijia.          Deux villages russes ont \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9s jeudi \u00e0 cause d\u2019un incendie qui s\u2019est d\u00e9clar\u00e9 dans un d\u00e9p\u00f4t de munitions situ\u00e9 pr\u00e8s de la fronti\u00e8re avec l\u2019Ukraine, ont annonc\u00e9 les autorit\u00e9s locales. Cet incendie survient quelques jours apr\u00e8s des explosions sur une base militaire et un d\u00e9p\u00f4t de munitions situ\u00e9s en Crim\u00e9e, p\u00e9ninsule ukrainienne annex\u00e9e par Moscou, la Russie reconnaissant dans ce dernier cas un acte de \u00ab\u00a0sabotage\u00a0\u00bb.          Les combats se poursuivent dans la r\u00e9gion de Kharkiv (nord-est du pays), o\u00f9 les Ukrainiens ont accus\u00e9 les Russes d\u2019avoir bombard\u00e9 des quartiers d\u2019habitation, y faisant six morts jeudi, apr\u00e8s 13 la veille au soir, et des dizaines de bless\u00e9s au total.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/525/0/6312/3156/1342/671/60/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019essentiel \u00e0 6 heures...","dateModified":"2022-08-19T05:26:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html#622519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/08/19/guerre-en-ukraine-en-direct-il-y-a-un-risque-de-catastrophe-d-envergure-a-zaporijia-a-dit-vladimir-poutine-a-emmanuel-macron_6138409_3210.html","datePublished":"2022-08-19T03:49:04+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre live d\u2019hier en cliquant ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/525/0/6312/3156/1342/671/60/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce nouveau live consacr\u00e9 \u00e0 la situation en Ukraine ","dateModified":"2022-08-19T05:17:08+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/0/0/6312/4207/1342/894/3/0/c2715fb_5966847-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/08/19/17-2">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Le Bureau des droits de l’homme de l’ONU demande également aux autorités saoudiennes de réexaminer toutes les condamnations relatives à la liberté d’expression des défenseurs des droits humains
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Arabie saoudite             Arabie saoudite : l’ONU demande la libération de Salma Al-Chehab, condamnée à 34 ans de prison pour des tweets      Le Bureau des droits de l’homme de l’ONU demande également aux autorités saoudiennes de réexaminer toutes les condamnations relatives à la liberté d’expression des défenseurs des droits humains       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h31    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         L’ONU a demandé vendredi 19 août la libération immédiate et sans condition d’une étudiante saoudienne condamnée à trente-quatre ans de prison pour des tweets critiques du gouvernement.            « Nous sommes consternés par la condamnation de la doctorante saoudienne Salma Al-Chehab (…) en lien avec une série de tweets et retweets sur des questions politiques et de droits humains en Arabie saoudite », a dit une porte-parole du Bureau des droits de l’homme de l’ONU, Liz Throssell. « Elle n’aurait jamais dû être arrêtée et inculpée pour de tels faits », a-t-elle ajouté dans un communiqué.            Une peine de 34 ans de prison            Une cour d’appel saoudienne a condamné Salma Al-Chehab à une peine de trente-quatre ans de prison, assortie d’une interdiction de quitter son pays pour une durée similaire après sa sortie de détention, selon un jugement rendu le 9 août et dont l’Agence France-Presse a pu consulter une copie cette semaine. Le tribunal saoudien l’a condamnée pour avoir « fourni de l’aide », via ses tweets, à des opposants politiques qui cherchent à « troubler l’ordre public », selon le document judiciaire.                             Lire aussi :  En Arabie saoudite, Joe Biden renoue avec Mohammed Ben Salman tout en le mettant en garde contre la répression                   « Nous exhortons les autorités saoudiennes à annuler sa condamnation et à la libérer immédiatement et sans condition », a dit Mme Throssell. S’inquiétant de cette « condamnation d’une durée extraordinairement longue », la porte-parole s’est inquiétée des effets « dissuasifs » qu’elle pourrait avoir sur « les détracteurs du gouvernement et sur la société civile en général ».                 Cette condamnation, a-t-elle relevé, « constitue un nouvel exemple de l’utilisation par les autorités saoudiennes des lois antiterroristes et anticybercriminelles du pays pour cibler les défenseurs des droits humains et les personnes qui expriment des opinions dissidentes, les intimider et exercer des représailles contre eux ».            Outre la libération de Mme Al-Chehab, le Bureau des droits de l’homme de l’ONU demande aux autorités saoudiennes de réexaminer toutes les condamnations relatives à la liberté d’expression des défenseurs des droits humains. Cela inclut, dit le communiqué, « les femmes qui ont été emprisonnées après avoir légitimement demandé des réformes des politiques discriminatoires, ainsi que des chefs religieux et des journalistes ».                             Lire aussi :  Rencontre entre Macron et Mohammed Ben Salman : l’Elysée assume une décision critiquée par des défenseurs des droits de l’homme                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 20 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  1936, premières vacances  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/19/arabie-saoudite-l-onu-demande-la-liberation-de-salma-al-chehab-condamnee-a-34-ans-de-prison-pour-des-tweets_6138469_3210.html"},"headline":"Arabie saoudite\u00a0: l\u2019ONU demande la lib\u00e9ration de Salma Al-Chehab, condamn\u00e9e \u00e0 34\u00a0ans de prison pour des tweets","dateCreated":"2022-08-19T16:31:47+02:00","datePublished":"2022-08-19T16:31:47+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Arabie saoudite"],"keywords":["Proche-Orient","Arabie saoudite","International"],"description":"Le Bureau des droits de l\u2019homme de l\u2019ONU demande \u00e9galement aux autorit\u00e9s saoudiennes de r\u00e9examiner toutes les condamnations relatives \u00e0 la libert\u00e9 d\u2019expression des d\u00e9fenseurs des droits humains","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/05/392/0/4708/2354/1342/671/60/0/009a936_baf02896ae3d441a9bed838082024bbc-baf02896ae3d441a9bed838082024bbc-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Arabie saoudite","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/arabie-saoudite/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/19/17-3">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Sous l’impulsion du premier ministre, James Marape, reconduit, le 9 août, après des élections législatives émaillées de violences, le pays s’est rapproché de l’Australie, face à la montée en puissance de Pékin dans le Pacifique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Papouasie-Nouvelle-Guinée             Face à Pékin, la Papouasie-Nouvelle-Guinée poursuit son rapprochement avec l’Australie      Sous l’impulsion du premier ministre, James Marape, reconduit, le 9 août, après des élections législatives émaillées de violences, le pays s’est rapproché de l’Australie, face à la montée en puissance de Pékin dans le Pacifique.          Par Isabelle Dellerba(Sydney, correspondance)         Publié aujourd’hui à 16h00, mis à jour à 16h00    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le premier ministre de Papouasie-Nouvelle-Guinée, James Marape, s’exprime devant le parlement après avoir prêté serment pour son second mandat de premier ministre à Port Moresby, le 9 août 2022.  ANDREW KUTAN / AFP               La reconduction du premier ministre, James Marape, le 9 août, en Papouasie-Nouvelle-Guinée a rassuré l’Australie. Sous son impulsion, depuis son arrivée au pouvoir en 2019, le pays s’est davantage tourné vers Canberra que vers Pékin. Avec son prédécesseur, Peter O’Neill, entre 2011 et 2019, la Papouasie-Nouvelle-Guinée (« PNG »), qui se veut « l’amie de tous et l’ennemie de personne », avait largement ouvert ses portes à la Chine, première destination de ses exportations. Depuis, l’Australie a renforcé son statut de partenaire privilégié, notamment en multipliant les projets dans des domaines-clés. Elle finance ainsi un système de câbles Internet sous la mer de Corail, a soutenu le rachat de la compagnie de télécommunications papouasienne, Digicel, par l’australienne Telstra, et va dépenser plusieurs centaines de millions d’euros pour moderniser les ports du pays.          Ancienne puissance coloniale, l’Australie avait envoyé plus de 130 militaires avec des moyens aériens pour participer à la sécurisation du processus électoral, en juillet. Distante d’à peine quelques centaines de kilomètres de la côte sud de la « PNG », elle reste le principal partenaire politique, économique et stratégique du pays, situé à un carrefour stratégique du Pacifique, ainsi que son premier soutien en matière d’aide au développement. Alors que, depuis plusieurs années, Pékin gagne en influence dans le Pacifique Sud, elle n’a aucune intention de baisser la garde. Le nouveau chef du gouvernement australien, Anthony Albanese, devrait être le premier dirigeant étranger à se rendre en Papouasie-Nouvelle-Guinée après la réélection de James Marape.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Face à Pékin, la Papouasie-Nouvelle-Guinée poursuit son rapprochement avec l’Australie                 Comme le note Ian Kemish, ancien haut-commissaire de l’Australie en Papouasie-Nouvelle Guinée, « La Chine a tendance à faire de grandes annonces, mais n’investit pas toujours suffisamment pour concrétiser ses projets. Elle a de plus gros poissons à pêcher ailleurs. Tandis que Canberra a une approche à plus long terme. »          Pauvreté et sous-développement endémiques          Fort de sa réélection à l’issue des élections législatives de juillet – entachées de violences –, le premier ministre se veut résolument optimiste. Il souhaite que la Papouasie-Nouvelle-Guinée devienne « la nation noire chrétienne la plus riche de la terre ». Son pays, une île immense, chrétienne à 96 %, est en effet très bas dans la liste des nations classées par ordre d’« indice de développement humain » par l’ONU : 155e sur 189. Cela fait trois ans, depuis le début de son premier mandat, que M. Marape, 51 ans, réitère des promesses en forme de mantra : une « meilleure répartition des revenus de l’exploitation des ressources naturelles » et des « infrastructures qui marchent ».             Il vous reste 57.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/19/face-a-pekin-la-papouasie-nouvelle-guinee-poursuit-son-rapprochement-avec-l-australie_6138467_3210.html"},"headline":"Face \u00e0 P\u00e9kin, la Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e poursuit son rapprochement avec l\u2019Australie","dateCreated":"2022-08-19T16:00:11+02:00","datePublished":"2022-08-19T16:00:11+02:00","dateModified":"2022-08-19T16:00:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e"],"keywords":["Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e","International","Asie-Pacifique"],"description":"Sous l\u2019impulsion du premier ministre, James Marape, reconduit, le 9\u00a0ao\u00fbt, apr\u00e8s des \u00e9lections l\u00e9gislatives \u00e9maill\u00e9es de violences, le pays s\u2019est rapproch\u00e9 de l\u2019Australie, face \u00e0 la mont\u00e9e en puissance de P\u00e9kin dans le Pacifique.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Dellerba","description":"Sydney, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/13/168/0/4074/2037/1342/671/60/0/14f64c8_1660386554107-000-32g978q.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Papouasie-Nouvelle-Guin\u00e9e","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/papouasie-nouvelle-guinee/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/19/17-4">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Après deux années de vaches maigres, le pays a accueilli un peu plus de 30 millions de visiteurs au premier semestre, soit presque six fois plus que sur la même période de 2021.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Espagne             L’Espagne espère battre un nouveau record de fréquentation touristique      Après deux années de vaches maigres, le pays a accueilli un peu plus de 30 millions de visiteurs au premier semestre, soit presque six fois plus que sur la même période de 2021.          Par Isabelle Piquer(Madrid, correspondance)         Publié aujourd’hui à 16h00    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 « Nous suivons de près la situation économique en Allemagne, car c’est de là que viennent une grande partie de nos touristes et, s’il y a bien quelque chose que nous avons appris durant la pandémie [de Covid-19], c’est à anticiper les événements », confie Maria Frontera, présidente de la Fédération des hôteliers de Majorque (îles Baléares).          Malgré les incertitudes liées à la conjoncture économique, l’Espagne s’attend à battre des records de fréquentation cet été, après deux années de vaches maigres. Pour le tourisme du royaume, dont dépendaient, avant la survenue de la crise sanitaire, 13 % des emplois et 12,5 % du produit intérieur brut (PIB), ce redémarrage attendu de longue date est un soulagement, car le coronavirus a laissé des traces. « Nous avons dû changer nos méthodes de travail et nous habituer aux réservations de dernière minute. En 2022, nous avons su anticiper une demande qui s’annonçait très forte », ajoute Mme Frontera.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Tourisme : en Espagne et au Portugal, les craintes d’un été raté                 D’après les dernières estimations officielles, un peu plus de 30 millions de touristes internationaux se sont rendus dans le pays au cours des six premiers mois de 2022, soit presque six fois plus que sur la même période de 2021. « Cela représente 80 % du volume prépandémique », a déclaré, mardi 2 août, la ministre du tourisme, Reyes Maroto, parlant de résultats « extraordinaires ». Cet été, a-t-elle précisé, les touristes « dépensent plus et restent plus longtemps ».               En dépit de la spirale inflationniste, qui réduit le pouvoir d’achat des visiteurs et les marges du secteur, « la fièvre du voyage qui s’est répandue dans toute l’Europe ces derniers mois » s’est traduite par un « rebond fulgurant de la fréquentation », avait souligné, début juillet, Exceltur, la fédération patronale du domaine. L’élan devrait se poursuivre durant le reste de la saison.          « Forte augmentation des coûts »          Les Britanniques ont été les premiers à profiter du soleil espagnol (6,5 millions), suivis par les Allemands (4.4 millions) et les Français (3,9 millions). Ils ont principalement visité les îles Baléares (26,3 %), la Catalogne (21,6 %) et l’Andalousie (13,5 %). Une manne providentielle pour un secteur sinistré par le Covid-19, qui avait battu tous les records en 2019 : 83,7 millions de touristes avaient alors dépensé plus de 92 milliards d’euros en Espagne.          Bémol à cette croissance exponentielle : l’afflux des touristes ne se reflétera pas totalement sur le résultat des entreprises du secteur, confrontées à « une forte augmentation des coûts, notamment dans l’énergie (+ 25 %) et l’alimentation (+ 16 %), qui ne peuvent être que partiellement répercutés sur les prix », explique Exceltur, qui évoque un automne incertain.            Il vous reste 32.85% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/19/l-espagne-espere-battre-un-nouveau-record-de-frequentation-touristique_6138465_3234.html"},"headline":"L\u2019Espagne esp\u00e8re battre un nouveau record de fr\u00e9quentation touristique","dateCreated":"2022-08-19T16:00:07+02:00","datePublished":"2022-08-19T16:00:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Espagne"],"keywords":["International","Europe","Espagne","Tourisme","\u00c9conomie"],"description":"Apr\u00e8s deux ann\u00e9es de vaches maigres, le pays a accueilli un peu plus de 30\u00a0millions de visiteurs au premier semestre, soit presque six fois plus que sur la m\u00eame p\u00e9riode de 2021.","author":[{"@type":"Person","name":"Isabelle Piquer","description":"Madrid, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/363/0/5169/2584/1342/671/60/0/746cdc0_1660835912026-barcelone-tourisme.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/19/17-5">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Selon le ministère de la santé palestinien, Salah Tawfiq Sawafta, 58 ans, a été tué d’une balle dans la tête à Tubas, à une vingtaine de kilomètres au nord de Naplouse.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Proche-Orient             Un Palestinien tué par balle par l’armée israélienne, en Cisjordanie occupée      Selon le ministère de la santé palestinien, Salah Tawfiq Sawafta, 58 ans, a été tué d’une balle dans la tête à Tubas, à une vingtaine de kilomètres au nord de Naplouse.          Par Le Monde avec Reuters (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 15h16    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Le corps du Palestinien Salah Sawafta, 58 ans, à la morgue d’un hôpital, entouré par sa famille et ses amis après avoir été tué lors d’un raid israélien dans la ville de Tubas, en Cisjordanie, le 19 août 2022. (Photo by JAAFAR ASHTIYEH / AFP)  JAAFAR ASHTIYEH / AFP                 Le ministère de la santé palestinien a annoncé, vendredi 19 août, la mort d’un Palestinien, cible d’un tir des forces israéliennes, lors de ce que l’armée israélienne a décrit comme une opération contre des activistes présumés en Cisjordanie occupée.            Identifié par le ministère comme étant Salah Tawfiq Sawafta, ce Palestinien âgé de 58 ans a été tué d’une balle dans la tête à Tubas, à une vingtaine de kilomètres au nord de Naplouse. Selon son neveu, il a été la cible de tirs alors qu’il rentrait chez lui à pied après la prière du matin.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Faute d’horizon politique, de jeunes Palestiniens renouent avec la lutte armée contre Israël                   L’armée israélienne explique avoir essuyé des tirs            L’armée israélienne a expliqué dans un communiqué avoir arrêté pendant la nuit cinq suspects impliqués dans la préparation d’« attaques terroristes », lors d’une intervention à Tubas et dans la ville voisine de Tammun. Elle a ajouté que les soldats israéliens n’avaient ouvert le feu à Tubas qu’après avoir été la cible de cocktails Molotov et de tirs.                 Le Jihad islamique, l’un des principaux groupes armés palestiniens, a fait savoir que l’un de ses membres influents, Ma’moun Na’eem Bani Odeh, 32 ans, avait été arrêté à Tammun lors de cette opération. « Il est évident que les forces d’occupation mènent une campagne de raids et d’arrestations ciblant les cadres de la résistance et du Jihad islamique en Cisjordanie occupée », a déclaré le mouvement dans un communiqué.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Israël, l’armée poursuit le harcèlement des ONG palestiniennes                   Alors que les négociations de paix entre Israël et les Palestiniens sont au point mort depuis 2014, Israël a intensifié ses interventions en Cisjordanie ces derniers mois, avec des opérations quasi quotidiennes, à la suite de plusieurs attaques meurtrières sur son territoire.            Une nouvelle vague de violents affrontements entre les forces israéliennes et le Jihad islamique dans la bande de Gaza a fait 49 morts et des centaines de blessés en trois jours au début du mois.                 Le Monde avec Reuters (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 20 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  1936, premières vacances  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/19/un-palestinien-tue-par-balle-par-l-armee-israelienne-en-cisjordanie-occupee_6138463_3210.html"},"headline":"Un Palestinien tu\u00e9 par balle par l\u2019arm\u00e9e isra\u00e9lienne, en Cisjordanie occup\u00e9e","dateCreated":"2022-08-19T15:16:04+02:00","datePublished":"2022-08-19T15:16:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Proche-Orient"],"keywords":["Proche-Orient","International"],"description":"Selon le minist\u00e8re de la sant\u00e9 palestinien, Salah Tawfiq Sawafta, 58\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 d\u2019une balle dans la t\u00eate \u00e0 Tubas, \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres au nord de Naplouse.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde avec Reuters"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/389/0/4868/2434/1342/671/60/0/72d06d1_5971158-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proche-Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proche-orient/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/19/17-6">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ « Autour du détroit de Taïwan » (3/3). Malgré l’évidente asymétrie des forces armées en présence, de nombreuses difficultés attendraient les militaires chinois s’ils venaient à employer la force contre Taïwan et son armée bien entraînée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                      總統府 / Republic of China / Wikimedia Commons / EOSDIS NASA                         Les Décodeurs        Taïwan         Entre la Chine et Taïwan, un potentiel conflit difficile à prédire   Par Gary Dagorn   Publié aujourd’hui à 15h07, mis à jour à 16h54     Temps de Lecture 5 min.           Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Décryptages« Autour du détroit de Taïwan » (3/3). Malgré l’évidente asymétrie des forces armées en présence, de nombreuses difficultés attendraient les militaires chinois s’ils venaient à employer la force contre Taïwan et son armée bien entraînée.              Bien que Pékin affirme depuis plusieurs années vouloir parvenir à une « unification » pacifique de la Chine et de Taïwan, le raidissement de son discours l’a nettement éloigné de cette perspective. L’élection de la démocrate Tsai Ing-wen en 2016, réélue en 2020, traduit aussi chez les Taïwanais une volonté plus affirmée de défendre l’indépendance de leur pays. Dans ce contexte, la possibilité d’une agression militaire chinoise destinée à annexer son voisin paraît de plus en plus proche.          Quel est le rapport de force militaire entre les deux pays ?          L’armée chinoise, l’Armée populaire de libération (APL), est en termes d’effectifs la plus grande de la planète, devant celle des Etats-Unis. Elle compte plus de deux millions d’hommes et de femmes d’active, dont près d’un million rattachés à l’armée de terre, à quoi s’ajoutent 500 000 paramilitaires mobilisables et 500 000 réservistes. En comparaison, l’armée taïwanaise est plus modeste avec 169 000 militaires d’active, mais peut compter sur près de 1,66 million de réservistes, selon le rapport 2022 de l’International Institute for Strategic Studies (IISS) qui estime chaque année le budget, les effectifs et les équipements militaires de nombreux pays.               « Il y a une asymétrie en termes de capacités militaires qui est drastiquement en faveur de la République populaire de Chine, en tout cas au niveau quantitatif, résume Marc Julienne, responsable des activités Chine au Centre Asie de l’Institut français des relations internationales (IFRI). Au niveau qualitatif, Taïwan a une armée beaucoup plus restreinte mais avec des matériels de relativement haute performance et assez modernes. Une partie de leurs équipements sont développés de manière autonome, d’autres sont fournis par les Etats-Unis. Les Taïwanais ont une armée de professionnels de relativement bon niveau, et leur défi dans une guerre asymétrique va être de ralentir ou d’entraver une offensive chinoise. »                        

#d_cntw_armee {
    width: 60%;
    max-width: 630px;
    margin: 50px auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    position: relative;
}

#d_cntw_armee .d_cntw_titre {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 2.5rem;
    color: #2A303B;
    letter-spacing: .8px;
    text-align: center;
    line-height: 2.6rem;
    font-weight: 600;
}

#d_cntw_armee .d_cntw_soustitre {
    margin: 20px auto;
    max-width: 500px;
    font-size: 1.7rem;
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
    color: #717B8E;
    letter-spacing: 0;
    text-align: left;
    line-height: 1.7;
    text-align: center;
}

#d_cntw_armee .d_labels{
    display: flex;
    flex-direction: row;
    align-items: flex-start;
    justify-content: space-evenly;
    margin: 0 0 20px!important;
    gap: 15px;
}

#d_cntw_armee .d_labels .d_label{
    width: 50%;
    margin: 0px;
    padding: 0;
    font-size: 1.8rem;
    font-weight: 500;
    text-align: center;
}

#d_cntw_armee .d_labels .d_label .d_label_nom{
    display: block;
    margin: 0;
}

#d_cntw_armee .d_labels .d_label .d_label_nombre{
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: 400;
    display: block;
}

#d_cntw_armee .d_gaufrier{
    display: flex;
    flex-direction: row;
    align-items: flex-start;
    justify-content: space-evenly;
    margin: 0!important;
    gap: 15px;
}

#d_cntw_armee .d_gaufrier .d_groupe{
    width: 50%;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    flex-direction: row;
    align-content: flex-end;
    align-items: flex-end;
    justify-content: flex-start;
    margin: 0px 0;
    padding: 0;
}

#d_cntw_armee .d_carre {
    width: 8px;
    height: 8px;
    margin: 0;
    border-width: 0 2px 2px 0;
    border-color: #fcfcfd;
    border-style: solid;
}

#d_cntw_armee .d_carre[data-pays="chine"] {
    background-color: hsl(357deg 86% 52%);
}

#d_cntw_armee .d_carre[data-pays="taiwan"] {
    background-color: hsl(240deg 73% 65%);
}

#d_cntw_armee .d_source {
    font-family: 'The Antiqua B',Georgia,Droid-serif,serif;
    font-size: 1.5rem;
    color: #717B8E;
    text-align: right;
    line-height: 2.3rem;
    padding: 13px 0 15px;
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    margin-top: 15px;
}

/* ----- Mode nuit ----- */

[data-color-mode="dark"] #d_cntw_armee .d_cntw_titre {
    color: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] #d_cntw_armee .d_cntw_soustitre {
    color: #AAA;
}

[data-color-mode="dark"] #d_cntw_armee .d_labels .d_label{
    color: #DDD;
}

[data-color-mode="dark"] #d_cntw_armee .d_labels .d_label .d_label_nombre{
    color: #AAA;
}

[data-color-mode="dark"] #d_cntw_armee .d_carre {
    border-color: #181a1e;
}

[data-color-mode="dark"] #d_cntw_armee .d_carre[data-pays="chine"] {
    background-color: hsl(357deg 60% 52%);
}

[data-color-mode="dark"] #d_cntw_armee .d_carre[data-pays="taiwan"] {
    background-color: hsl(240deg 50% 65%);
}

[data-color-mode="dark"] #d_cntw_armee .d_source {
    color: #aaa;
    border-top: 1px solid #555;
    border-bottom: 1px solid #555;
}


/* ----- Petits écrans d'ordinateur ----- */

@media screen and (min-width:1024px) and (max-width: 1500px){

    #d_cntw_armee {
        width: 75%;
        margin: 50px auto;
    }

    #d_cntw_armee .d_labels .d_label {
        font-size: 1.7rem;
    }

    #d_cntw_armee .d_labels .d_label .d_label_nombre{
        font-size: 1.4rem;
    }

}

/* ----- Petits écrans & tablettes ----- */

@media screen and (min-width:551px) and (max-width: 1023px){

    #d_cntw_armee {
        width: 90%;
        margin: 50px auto;
    }

    #d_cntw_armee .d_cntw_titre {
        font-size: 1.9rem;
    }

    #d_cntw_armee .d_cntw_soustitre {
        margin: 15px auto;
        font-size: 1.5rem;
    }

    #d_cntw_armee .d_labels{
        margin-bottom: 10px!important;
    }

    #d_cntw_armee .d_labels .d_label {
        font-size: 1.6rem;
    }

    #d_cntw_armee .d_labels .d_label .d_label_nombre{
        font-size: 1.3rem;
    }

    #d_cntw_armee .d_carre {
        width: 7px;
        height: 7px;
        border-width: 0 2px 2px 0;
    }

    #d_cntw_armee #d_cntw_legend .d_carre {
        width: 9px;
        height: 9px;
    }
}

/* ----- Mobiles ----- */

@media screen and (max-width:550px) {

    #d_cntw_armee {
        width: 94%;
        margin: 50px auto;
    }

    #d_cntw_armee .d_cntw_titre {
        font-size: 1.8rem;
    }

    #d_cntw_armee .d_cntw_soustitre {
        margin: 12px auto;
        font-size: 1.4rem;
    }

    #d_cntw_armee .d_labels{
        margin-bottom: 10px!important;
    }

    #d_cntw_armee span.desktop {
        display: none;
    }

    #d_cntw_armee span.mobile {
        display: inline;
    }

    #d_cntw_armee .d_labels .d_label {
        font-size: 1.4rem;
    }

    #d_cntw_armee .d_labels .d_label .d_label_nombre{
        font-size: 1.2rem;
    }

    #d_cntw_armee .d_carre {
        width: 5px;
        height: 5px;
        border-width: 0 1px 1px 0;
    }

    #d_cntw_armee #d_cntw_legend .d_carre {
        width: 7px;
        height: 7px;
    }
}


La supériorité numérique de l'armée chinoise
Effectifs comparés des armées chinoises et taïwanaises en 2022. Chaque carré représente 1 000 militaires d'active.


Chine
2 035 000 militaires


Taïwan
169 000 militaires






Source : Military Balance 2022, IISS


require(["jquery"], function($) {

    var quantite = {
        "chine": 2035,
        "taiwan": 169
    };

    for(item in quantite) {
        for(var i = 0; i ");
        }
    }
})
          Pour l’équipement, la République populaire de Chine surpasse Taïwan de loin, du moins en termes quantitatifs. Elle possède huit fois plus de chars d’assaut, trente fois plus de véhicules d’infanterie d’attaque, une artillerie beaucoup plus conséquente et de nombreux véhicules amphibies. L’APL est très bien équipée en véhicules d’infanterie, armés ou non, ce qui est crucial dans un contexte de guerre urbaine, en offrant une mobilité et une protection indispensables aux assaillants.                        

#d_cntw_armee_terre {
    width: 75%;
    max-width: 1000px;
    margin: 50px auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    position: relative;
}

#d_cntw_armee_terre .d_cntw_titre {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 2.5rem;
    color: #2A303B;
    letter-spacing: .8px;
    text-align: center;
    line-height: 2.6rem;
    font-weight: 600;
}

#d_cntw_armee_terre .d_cntw_soustitre {
    margin: 20px auto;
    max-width: 63rem;
    font-size: 1.7rem;
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
    color: #717B8E;
    letter-spacing: 0;
    text-align: left;
    line-height: 1.7;
    text-align: center;
}

#d_cntw_armee_terre #d_cntw_legend{
    display: flex;
    flex-direction: row;
    flex-wrap: wrap;
    justify-content: center;
    font-size: 1.4rem;
    margin-bottom: 25px;
    vertical-align: middle;
}

#d_cntw_armee_terre #d_cntw_legend .d_elm{
    margin: 0 8px 0 3px;
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
    color: #717B8E;
    vertical-align: middle;
}

#d_cntw_armee_terre #d_cntw_legend .d_carre {
    display: inline-block;
    width: 11px;
    height: 11px;
    margin-bottom: 0;
    cursor: default;
    vertical-align: middle;
}

#d_cntw_armee_terre .d_gaufriers {
    display: flex;
    flex-direction: row;
    flex-wrap: wrap;
    gap: 0px;
}

#d_cntw_armee_terre .d_gaufrier{
    width: 33%;
    padding: 10px;
}

#d_cntw_armee_terre .d_gaufrier .d_gaufrier_nom{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: 500;
    text-align: center;
    margin: 10px 0;
    padding: 0 8px;
}

#d_cntw_armee_terre .d_gaufriers .d_gaufrier .d_labels{
    display: flex;
    flex-direction: row;
    align-items: flex-start;
    justify-content: space-evenly;
    margin: 10px 0;
    gap: 5px;
}

#d_cntw_armee_terre .d_gaufriers .d_gaufrier .d_labels .d_label{
    width: 50%;
    margin: 0px;
    padding: 0;
    text-align: center;
    font-size: 1.2rem;
    font-weight: 400;
}

#d_cntw_armee_terre .d_gaufriers .d_gaufrier .d_graphique{
    display: flex;
    flex-direction: row;
    align-items: flex-start;
    justify-content: space-evenly;
    margin: 0!important;
    gap: 5px;
}

#d_cntw_armee_terre .d_gaufriers .d_gaufrier .d_graphique .d_groupe{
    width: 50%;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    flex-direction: row;
    align-content: flex-end;
    align-items: flex-end;
    justify-content: flex-start;
    margin: 0px 0;
    padding: 0;
}

#d_cntw_armee_terre .d_gaufrier .d_carre {
    width: 8px;
    height: 8px;
    margin: 0;
    border-width: 0 2px 2px 0;
    border-color: #fcfcfd;
    border-style: solid;
}

#d_cntw_armee_terre .d_carre[data-pays="chine"] {
    background-color: hsl(357deg 86% 52%);
}

#d_cntw_armee_terre .d_carre[data-pays="taiwan"] {
    background-color: hsl(240deg 73% 65%);
}

#d_cntw_armee_terre .d_source {
    font-family: 'The Antiqua B',Georgia,Droid-serif,serif;
    font-size: 1.5rem;
    color: #717B8E;
    text-align: right;
    line-height: 2.3rem;
    padding: 13px 0 15px;
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    margin-top: 15px;
}

/* ----- Mode nuit ----- */

[data-color-mode="dark"] #d_cntw_armee_terre .d_cntw_titre {
    color: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] #d_cntw_armee_terre .d_cntw_soustitre {
    color: #AAA;
}

[data-color-mode="dark"] #d_cntw_armee_terre .d_labels .d_label{
    color: #BBB;
}
[data-color-mode="dark"] #d_cntw_armee_terre .d_carre {
    border-color: #181a1e;
}

[data-color-mode="dark"] #d_cntw_armee_terre .d_carre[data-pays="chine"] {
    background-color: hsl(357deg 60% 52%);
}

[data-color-mode="dark"] #d_cntw_armee_terre .d_carre[data-pays="taiwan"] {
    background-color: hsl(240deg 50% 65%);
}

[data-color-mode="dark"] #d_cntw_armee_terre #d_cntw_legend .d_elm{
    color: #AAA;
}

[data-color-mode="dark"] #d_cntw_armee_terre .d_source {
    color: #aaa;
    border-top: 1px solid #555;
    border-bottom: 1px solid #555;
}


/* ----- Petits écrans d'ordinateur ----- */

@media screen and (min-width:1024px) and (max-width: 1500px){

    #d_cntw_armee_terre {
        width: 75%;
        margin: 50px auto;
    }

    #d_cntw_armee_terre .d_gaufriers .d_gaufrier .d_labels{
        margin: 7px 0;
    }

}

/* ----- Petits écrans & tablettes ----- */

@media screen and (min-width:551px) and (max-width: 1023px){

    #d_cntw_armee_terre {
        width: 90%;
        margin: 50px auto;
    }

    #d_cntw_armee_terre .d_cntw_titre {
        font-size: 1.9rem;
    }

    #d_cntw_armee_terre .d_cntw_soustitre {
        margin: 15px auto;
        font-size: 1.5rem;
    }

    #d_cntw_armee_terre .d_gaufrier{
        width: 50%;
        padding: 10px;
    }

    #d_cntw_armee_terre .d_gaufrier .d_gaufrier_nom{
        font-size: 1.4rem;
        margin: 7px 0;
        padding: 0 6px;
    }

    #d_cntw_armee_terre .d_gaufriers .d_gaufrier .d_labels{
        margin: 6px 0;
    }

    #d_cntw_armee_terre .d_gaufriers .d_gaufrier .d_labels .d_label {
        font-size: 1.1rem;
    }

    #d_cntw_armee_terre .d_gaufrier .d_carre {
        width: 6px;
        height: 6px;
        border-width: 0 1.5px 1.5px 0;
    }

    #d_cntw_armee_terre #d_cntw_legend {
        margin-bottom: 20px;
    }

    #d_cntw_armee_terre #d_cntw_legend .d_carre {
        width: 9px;
        height: 9px;
    }
}

/* ----- Mobiles ----- */

@media screen and (max-width:550px) {

    #d_cntw_armee_terre {
        width: 97%;
        margin: 50px auto;
    }

    #d_cntw_armee_terre .d_cntw_titre {
        font-size: 1.8rem;
    }

    #d_cntw_armee_terre .d_cntw_soustitre {
        margin: 12px auto;
        font-size: 1.4rem;
    }

    #d_cntw_armee_terre .d_gaufrier{
        width: 50%;
        padding: 6px;
    }

    #d_cntw_armee_terre .d_gaufrier .d_gaufrier_nom{
        font-size: 1.3rem;
        margin: 5px 0;
        padding: 0 4px;
    }

    #d_cntw_armee_terre .d_gaufriers .d_gaufrier .d_labels{
        margin: 4px 0;
    }

    #d_cntw_armee_terre .d_gaufriers .d_gaufrier .d_labels .d_label {
        font-size: 1rem;
    }

    #d_cntw_armee_terre .d_gaufrier .d_carre {
        width: 4px;
        height: 4px;
        border-width: 0 1px 1px 0;
    }

    #d_cntw_armee_terre #d_cntw_legend {
        margin-bottom: 10px;
    }

    #d_cntw_armee_terre #d_cntw_legend .d_carre {
        width: 7px;
        height: 7px;
    }
}


Les forces terrestres comparées 🪖
Estimation des équipements des armées de terre chinoise et taïwanaise en 2022. Chaque carré représente dix unités.



Chine



Taïwan





































































































        

Source : Military Balance 2022, IISS


require(["jquery"], function($) {

    var quantite = {
        "mbt": [650,5400],
        "ltk": [100,750],
        "vba": [0,1050],
        "via": [257,7350],
        "vbtt": [1318,4350],
        "vaa": [0,1140],
        "oa": [488,2910],
        "of": [1060,1234],
        "lrm": [223,1640]
    };

    var trad = {
        "mbt": "Chars d'assaut",
        "ltk": "Chars légers",
        "vba": "Véhicules blindés d'infanterie",
        "via": "Véhicules d'infanterie d'assaut",
        "vbtt": "Véhicules blindés de transport de troupes",
        "vaa": "Véhicules amphibies d'attaque",
        "oa": "Obusiers automoteurs",
        "of": "Obusiers fixes",
        "lrm": "Lances-roquettes multiples",
    };

    for(item in quantite) {
        for(var i = 0; i ");
        

        for(var i = 0; i ");

        $("#d_cntw_armee_terre .d_gaufrier[data-id='" + item + "'] .d_label[data-id='chine']").html(quantite[item][1]);
        $("#d_cntw_armee_terre .d_gaufrier[data-id='" + item + "'] .d_label[data-id='taiwan']").html(quantite[item][0]);
        $("#d_cntw_armee_terre .d_gaufrier[data-id='" + item + "'] .d_gaufrier_nom").html(trad[item]);
        
    }
})
          Les forces aériennes en présence autour du détroit de Taïwan sont en revanche moins déséquilibrées que les forces terrestres, même si les Chinois gardent un avantage numérique évident.              Pékin possède une aviation de chasse deux fois plus nombreuse que celle de Taipei, dont la qualité a beaucoup augmenté ces dernières années. La plupart des chasseurs chinois sont des adaptations sous licence de chasseurs russes, dont les performances et l’avionique sont limitées, mais certains (comme le J-11) sont capables de rivaliser avec les chasseurs occidentaux modernes. Le chasseur chinois le plus sophistiqué, le J-20, n’a toutefois été livré qu’à une cinquantaine d’exemplaires depuis son entrée en service en 2017. De son côté, Taïwan dispose principalement de chasseurs modernes, comme les F-16 américains ou son adaptation taïwanaise (le « Ching Kuo »), des Mirage 2000 français et des F-5 américains (un vieux chasseur modernisé).          L’un des atouts de Pékin réside aussi dans sa flotte d’avions de guerre électronique, capables de brouiller et localiser les radars ennemis, atout crucial pour assurer la supériorité aérienne lors d’une opération à grande échelle.                        

#d_cntw_armee_air {
    width: 75%;
    max-width: 1000px;
    margin: 50px auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    position: relative;
}

#d_cntw_armee_air .d_cntw_titre {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 2.5rem;
    color: #2A303B;
    letter-spacing: .8px;
    text-align: center;
    line-height: 2.6rem;
    font-weight: 600;
}

#d_cntw_armee_air .d_cntw_soustitre {
    margin: 20px auto;
    max-width: 63rem;
    font-size: 1.7rem;
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
    color: #717B8E;
    letter-spacing: 0;
    text-align: left;
    line-height: 1.7;
    text-align: center;
}

#d_cntw_armee_air #d_cntw_legend{
    display: flex;
    flex-direction: row;
    flex-wrap: wrap;
    justify-content: center;
    font-size: 1.4rem;
    margin-bottom: 25px;
    vertical-align: middle;
}

#d_cntw_armee_air #d_cntw_legend .d_elm{
    margin: 0 8px 0 3px;
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
    color: #717B8E;
    vertical-align: middle;
}

#d_cntw_armee_air #d_cntw_legend .d_carre {
    display: inline-block;
    width: 11px;
    height: 11px;
    margin-bottom: 0;
    cursor: default;
    vertical-align: middle;
}

#d_cntw_armee_air .d_gaufriers {
    display: flex;
    flex-direction: row;
    flex-wrap: wrap;
    gap: 0px;
}

#d_cntw_armee_air .d_gaufrier{
    width: 33%;
    padding: 10px;
}

#d_cntw_armee_air .d_gaufrier .d_gaufrier_nom{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: 500;
    text-align: center;
    margin: 10px 0;
    padding: 0 8px;
}

#d_cntw_armee_air .d_gaufriers .d_gaufrier .d_labels{
    display: flex;
    flex-direction: row;
    align-items: flex-start;
    justify-content: space-evenly;
    margin: 10px 0;
    gap: 5px;
}

#d_cntw_armee_air .d_gaufriers .d_gaufrier .d_labels .d_label{
    width: 50%;
    margin: 0px;
    padding: 0;
    text-align: center;
    font-size: 1.2rem;
    font-weight: 400;
}

#d_cntw_armee_air .d_gaufriers .d_gaufrier .d_graphique{
    display: flex;
    flex-direction: row;
    align-items: flex-start;
    justify-content: space-evenly;
    margin: 0!important;
    gap: 5px;
}

#d_cntw_armee_air .d_gaufriers .d_gaufrier .d_graphique .d_groupe{
    width: 50%;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    flex-direction: row;
    align-content: flex-end;
    align-items: flex-end;
    justify-content: flex-start;
    margin: 0px 0;
    padding: 0;
}

#d_cntw_armee_air .d_gaufrier .d_carre {
    width: 8px;
    height: 8px;
    margin: 0;
    border-width: 0 2px 2px 0;
    border-color: #fcfcfd;
    border-style: solid;
}

#d_cntw_armee_air .d_carre[data-pays="chine"] {
    background-color: hsl(357deg 86% 52%);
}

#d_cntw_armee_air .d_carre[data-pays="taiwan"] {
    background-color: hsl(240deg 73% 65%);
}

#d_cntw_armee_air .d_source {
    font-family: 'The Antiqua B',Georgia,Droid-serif,serif;
    font-size: 1.5rem;
    color: #717B8E;
    text-align: right;
    line-height: 2.3rem;
    padding: 13px 0 15px;
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    margin-top: 15px;
}

/* ----- Mode nuit ----- */

[data-color-mode="dark"] #d_cntw_armee_air .d_cntw_titre {
    color: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] #d_cntw_armee_air .d_cntw_soustitre {
    color: #AAA;
}

[data-color-mode="dark"] #d_cntw_armee_air .d_labels .d_label{
    color: #BBB;
}
[data-color-mode="dark"] #d_cntw_armee_air .d_carre {
    border-color: #181a1e;
}

[data-color-mode="dark"] #d_cntw_armee_air .d_carre[data-pays="chine"] {
    background-color: hsl(357deg 60% 52%);
}

[data-color-mode="dark"] #d_cntw_armee_air .d_carre[data-pays="taiwan"] {
    background-color: hsl(240deg 50% 65%);
}

[data-color-mode="dark"] #d_cntw_armee_air #d_cntw_legend .d_elm{
    color: #AAA;
}

[data-color-mode="dark"] #d_cntw_armee_air .d_source {
    color: #aaa;
    border-top: 1px solid #555;
    border-bottom: 1px solid #555;
}


/* ----- Petits écrans d'ordinateur ----- */

@media screen and (min-width:1024px) and (max-width: 1500px){

    #d_cntw_armee_air {
        width: 75%;
        margin: 50px auto;
    }

    #d_cntw_armee_air .d_gaufriers .d_gaufrier .d_labels{
        margin: 7px 0;
    }

}

/* ----- Petits écrans & tablettes ----- */

@media screen and (min-width:551px) and (max-width: 1023px){

    #d_cntw_armee_air {
        width: 90%;
        margin: 50px auto;
    }

    #d_cntw_armee_air .d_cntw_titre {
        font-size: 1.9rem;
    }

    #d_cntw_armee_air .d_cntw_soustitre {
        margin: 15px auto;
        font-size: 1.5rem;
    }

    #d_cntw_armee_air .d_gaufrier{
        width: 50%;
        padding: 10px;
    }

    #d_cntw_armee_air .d_gaufrier .d_gaufrier_nom{
        font-size: 1.4rem;
        margin: 7px 0;
        padding: 0 6px;
    }

    #d_cntw_armee_air .d_gaufriers .d_gaufrier .d_labels{
        margin: 6px 0;
    }

    #d_cntw_armee_air .d_gaufriers .d_gaufrier .d_labels .d_label {
        font-size: 1.1rem;
    }

    #d_cntw_armee_air .d_gaufrier .d_carre {
        width: 6px;
        height: 6px;
        border-width: 0 1.5px 1.5px 0;
    }

    #d_cntw_armee_air #d_cntw_legend {
        margin-bottom: 20px;
    }

    #d_cntw_armee_air #d_cntw_legend .d_carre {
        width: 9px;
        height: 9px;
    }
}

/* ----- Mobiles ----- */

@media screen and (max-width:550px) {

    #d_cntw_armee_air {
        width: 97%;
        margin: 50px auto;
    }

    #d_cntw_armee_air .d_cntw_titre {
        font-size: 1.8rem;
    }

    #d_cntw_armee_air .d_cntw_soustitre {
        margin: 12px auto;
        font-size: 1.4rem;
    }

    #d_cntw_armee_air .d_gaufrier{
        width: 50%;
        padding: 6px;
    }

    #d_cntw_armee_air .d_gaufrier .d_gaufrier_nom{
        font-size: 1.3rem;
        margin: 5px 0;
        padding: 0 4px;
    }

    #d_cntw_armee_air .d_gaufriers .d_gaufrier .d_labels{
        margin: 4px 0;
    }

    #d_cntw_armee_air .d_gaufriers .d_gaufrier .d_labels .d_label {
        font-size: 1rem;
    }

    #d_cntw_armee_air .d_gaufrier .d_carre {
        width: 4px;
        height: 4px;
        border-width: 0 1px 1px 0;
    }

    #d_cntw_armee_air #d_cntw_legend {
        margin-bottom: 10px;
    }

    #d_cntw_armee_air #d_cntw_legend .d_carre {
        width: 7px;
        height: 7px;
    }
}


Les forces aériennes comparées ✈️
Estimation des équipements des armées de l'air chinoise et taïwanaise en 2022. Chaque carré représente une unité.



Chine



Taïwan






































































































        

Source : Military Balance 2022, IISS


require(["jquery"], function($) {

    var quantite = {
        "bmb": [0,221],
        "fgt": [407,990],
        "ewa": [1,32],
        "tka": [0,18],
        "tpa": [33,285],
        "mrh": [48,248],
        "ath": [96,300],
        "tph": [55,369],
        "sam": [202,1056]
    };

    var trad = {
        "bmb": "Bombardiers",
        "fgt": "Avions de chasse",
        "ewa": "Avions de guerre électronique",
        "tka": "Avions ravitailleurs",
        "tpa": "Avions de transport de troupes",
        "mrh": "Hélicoptères multirôles",
        "ath": "Hélicoptères d'attaque",
        "tph": "Hélicoptères de transport de troupes",
        "sam": "Missiles sol-air",
    };

    for(item in quantite) {
        for(var i = 0; i ");
        

        for(var i = 0; i ");

        $("#d_cntw_armee_air .d_gaufrier[data-id='" + item + "'] .d_label[data-id='chine']").html(quantite[item][1]);
        $("#d_cntw_armee_air .d_gaufrier[data-id='" + item + "'] .d_label[data-id='taiwan']").html(quantite[item][0]);
        $("#d_cntw_armee_air .d_gaufrier[data-id='" + item + "'] .d_gaufrier_nom").html(trad[item]);
        
    }
})
          La marine chinoise est désormais la plus importante au monde, devant celle des Etats-Unis, en termes de nombre de bâtiments de surface, et serait en mesure de contrôler assez bien les eaux autour de Taïwan en cas d’attaque. En face, les Taïwanais sont bien équipés dans la lutte antimines marines et dans la lutte anti-sous-marine.                    

#d_cntw_armee_mer {
    width: 100%;
    max-width: 63rem;
    margin: 50px auto;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    position: relative;
}

#d_cntw_armee_mer .d_cntw_titre {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 2.5rem;
    color: #2A303B;
    letter-spacing: .8px;
    text-align: center;
    line-height: 2.6rem;
    font-weight: 600;
}

#d_cntw_armee_mer .d_cntw_soustitre {
    margin: 20px auto;
    max-width: 63rem;
    font-size: 1.7rem;
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
    color: #717B8E;
    letter-spacing: 0;
    text-align: left;
    line-height: 1.7;
    text-align: center;
}

#d_cntw_armee_mer #d_cntw_legend{
    display: flex;
    flex-direction: row;
    flex-wrap: wrap;
    justify-content: center;
    font-size: 1.4rem;
    margin-bottom: 25px;
    vertical-align: middle;
}

#d_cntw_armee_mer #d_cntw_legend .d_elm{
    margin: 0 8px 0 3px;
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
    color: #717B8E;
    vertical-align: middle;
}

#d_cntw_armee_mer #d_cntw_legend .d_carre {
    display: inline-block;
    width: 11px;
    height: 11px;
    margin-bottom: 0;
    cursor: default;
    vertical-align: middle;
}

#d_cntw_armee_mer .d_gaufriers {
    display: flex;
    flex-direction: row;
    flex-wrap: wrap;
    gap: 0px;
}

#d_cntw_armee_mer .d_gaufrier{
    width: 33%;
    padding: 10px;
}

#d_cntw_armee_mer .d_gaufrier .d_gaufrier_nom{
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: 500;
    text-align: center;
    margin: 10px 0;
    padding: 0 8px;
}

#d_cntw_armee_mer .d_gaufriers .d_gaufrier .d_labels{
    display: flex;
    flex-direction: row;
    align-items: flex-start;
    justify-content: space-evenly;
    margin: 10px 0;
    gap: 5px;
}

#d_cntw_armee_mer .d_gaufriers .d_gaufrier .d_labels .d_label{
    width: 50%;
    margin: 0px;
    padding: 0;
    text-align: center;
    font-size: 1.2rem;
    font-weight: 400;
}

#d_cntw_armee_mer .d_gaufriers .d_gaufrier .d_graphique{
    display: flex;
    flex-direction: row;
    align-items: flex-start;
    justify-content: space-evenly;
    margin: 0!important;
    gap: 5px;
}

#d_cntw_armee_mer .d_gaufriers .d_gaufrier .d_graphique .d_groupe{
    width: 50%;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    flex-direction: row;
    align-content: flex-end;
    align-items: flex-end;
    justify-content: flex-start;
    margin: 0px 0;
    padding: 0;
}

#d_cntw_armee_mer .d_gaufrier .d_carre {
    width: 9px;
    height: 9px;
    margin: 0;
    border-width: 0 2px 2px 0;
    border-color: #fcfcfd;
    border-style: solid;
}

#d_cntw_armee_mer .d_carre[data-pays="chine"] {
    background-color: hsl(357deg 86% 52%);
}

#d_cntw_armee_mer .d_carre[data-pays="taiwan"] {
    background-color: hsl(240deg 73% 65%);
}

#d_cntw_armee_mer .d_source {
    font-family: 'The Antiqua B',Georgia,Droid-serif,serif;
    font-size: 1.5rem;
    color: #717B8E;
    text-align: right;
    line-height: 2.3rem;
    padding: 13px 0 15px;
    border-top: 1px solid #E2E4E9;
    border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    margin-top: 15px;
}

/* ----- Mode nuit ----- */

[data-color-mode="dark"] #d_cntw_armee_mer .d_cntw_titre {
    color: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] #d_cntw_armee_mer .d_cntw_soustitre {
    color: #AAA;
}

[data-color-mode="dark"] #d_cntw_armee_mer .d_labels .d_label{
    color: #BBB;
}
[data-color-mode="dark"] #d_cntw_armee_mer .d_carre {
    border-color: #181a1e;
}

[data-color-mode="dark"] #d_cntw_armee_mer .d_carre[data-pays="chine"] {
    background-color: hsl(357deg 60% 52%);
}

[data-color-mode="dark"] #d_cntw_armee_mer .d_carre[data-pays="taiwan"] {
    background-color: hsl(240deg 50% 65%);
}

[data-color-mode="dark"] #d_cntw_armee_mer #d_cntw_legend .d_elm{
    color: #AAA;
}

[data-color-mode="dark"] #d_cntw_armee_mer .d_source {
    color: #aaa;
    border-top: 1px solid #555;
    border-bottom: 1px solid #555;
}


/* ----- Petits écrans d'ordinateur ----- */

@media screen and (min-width:1024px) and (max-width: 1500px){

    #d_cntw_armee_mer {
        width: 75%;
        margin: 50px auto;
    }

    #d_cntw_armee_mer .d_gaufriers .d_gaufrier .d_labels{
        margin: 7px 0;
    }

}

/* ----- Petits écrans & tablettes ----- */

@media screen and (min-width:551px) and (max-width: 1023px){

    #d_cntw_armee_mer {
        width: 90%;
        margin: 50px auto;
    }

    #d_cntw_armee_mer .d_cntw_titre {
        font-size: 1.9rem;
    }

    #d_cntw_armee_mer .d_cntw_soustitre {
        margin: 15px auto;
        font-size: 1.5rem;
    }

    #d_cntw_armee_mer .d_gaufrier{
        width: 50%;
        padding: 10px;
    }

    #d_cntw_armee_mer .d_gaufrier .d_gaufrier_nom{
        font-size: 1.4rem;
        margin: 7px 0;
        padding: 0 6px;
    }

    #d_cntw_armee_mer .d_gaufriers .d_gaufrier .d_labels{
        margin: 6px 0;
    }

    #d_cntw_armee_mer .d_gaufriers .d_gaufrier .d_labels .d_label {
        font-size: 1.1rem;
    }

    #d_cntw_armee_mer .d_gaufrier .d_carre {
        width: 6px;
        height: 6px;
        border-width: 0 1.5px 1.5px 0;
    }

    #d_cntw_armee_mer #d_cntw_legend {
        margin-bottom: 20px;
    }

    #d_cntw_armee_mer #d_cntw_legend .d_carre {
        width: 9px;
        height: 9px;
    }
}

/* ----- Mobiles ----- */

@media screen and (max-width:550px) {

    #d_cntw_armee_mer {
        width: 97%;
        margin: 50px auto;
    }

    #d_cntw_armee_mer .d_cntw_titre {
        font-size: 1.8rem;
    }

    #d_cntw_armee_mer .d_cntw_soustitre {
        margin: 12px auto;
        font-size: 1.4rem;
    }

    #d_cntw_armee_mer .d_gaufrier{
        width: 50%;
        padding: 6px;
    }

    #d_cntw_armee_mer .d_gaufrier .d_gaufrier_nom{
        font-size: 1.3rem;
        margin: 5px 0;
        padding: 0 4px;
    }

    #d_cntw_armee_mer .d_gaufriers .d_gaufrier .d_labels{
        margin: 4px 0;
    }

    #d_cntw_armee_mer .d_gaufriers .d_gaufrier .d_labels .d_label {
        font-size: 1rem;
    }

    #d_cntw_armee_mer .d_gaufrier .d_carre {
        width: 4px;
        height: 4px;
        border-width: 0 1px 1px 0;
    }

    #d_cntw_armee_mer #d_cntw_legend {
        margin-bottom: 10px;
    }

    #d_cntw_armee_mer #d_cntw_legend .d_carre {
        width: 7px;
        height: 7px;
    }
}


Les forces navales comparées 🚢
Estimations des équipements des marines chinoises et taïwanaises en 2022. Chaque carré représente une unité.



Chine



Taïwan

























































 










     

Source : Military Balance 2022, IISS


require(["jquery"], function($) {

    var quantite = {
        "sub": [4,52],
        "car": [0,2],
        "cro": [0,3],
        "des": [4,36],
        "fre": [22,45],
        "mcv": [7,57]
    };

    var trad = {
        "sub": "Sous-marins d'attaque",
        "car": "Portes-avions",
        "cro": "Croiseurs",
        "des": "Destroyers",
        "fre": "Frégates",
        "mcv": "Navires anti-mines",
    };

    for(item in quantite) {
        for(var i = 0; i ");
        

        for(var i = 0; i ");

        $("#d_cntw_armee_mer .d_gaufrier[data-id='" + item + "'] .d_label[data-id='chine']").html(quantite[item][1]);
        $("#d_cntw_armee_mer .d_gaufrier[data-id='" + item + "'] .d_label[data-id='taiwan']").html(quantite[item][0]);
        $("#d_cntw_armee_mer .d_gaufrier[data-id='" + item + "'] .d_gaufrier_nom").html(trad[item]);
        
    }
})

<article-nb="2022/08/19/17-7">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Depuis juillet, les tribunaux ont prononcé plus de 5 000 verdicts assortis de peines lourdes contre des membres de cette ethnie ismaélienne chiite. Une centaine de personnes placées en détention, dont sept journalistes, attendent de passer en procès.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Tadjikistan             Au Tadjikistan, répression massive contre la minorité pamirie      Depuis juillet, les tribunaux ont prononcé plus de 5 000 verdicts assortis de peines lourdes contre des membres de cette ethnie ismaélienne chiite. Une centaine de personnes placées en détention, dont sept journalistes, attendent de passer en procès.          Par Emma Collet         Publié aujourd’hui à 15h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président du Tadjikistan, Emomali Rahmon, s’adresse à la presse lors d’une visite au palais présidentiel de l’Elysée, à Paris, le 13 octobre 2021.  LUDOVIC MARIN / AFP               La prison à perpétuité et vingt-cinq années de détention : l’ancien chef des gardes-frontières du Gorno-Badakhchan, Kholbash Kholbashov, et son ex-femme, Ulfatkhonim Mamadshoeva, journaliste et militante, ont été condamnés à de lourdes peines, lundi 15 août, par un tribunal de Douchanbé, la capitale tadjike, pour « organisation terroriste » et « appel violent à un changement d’ordre constitutionnel ». Tous deux appartiennent à la minorité pamirie, une ethnie ismaélienne présente dans l’est du Tadjikistan – ainsi que dans les zones frontalières d’Afghanistan, de Chine et du Pakistan – depuis longtemps dans le viseur du pouvoir.          M. Kholbashov et Mme Mamadshoeva sont accusés d’avoir fomenté les manifestations qui se sont déroulées au mois de mai dans l’oblast autonome du Gorno-Badakhchan, où plusieurs milliers de Pamiris ont protesté pour le respect de leurs droits et contre les répressions qu’ils subissent depuis novembre 2021, après le meurtre du sportif pamiri Gulbuddin Ziyobekov par la police tadjike. Les protestations avaient culminé le 14 mai, notamment dans les districts de Khorog et de Rushan, à la frontière avec l’Afghanistan. Quatre jours plus tard, le gouvernement tadjik lançait une opération « antiterroriste » pour contenir le mouvement, devenu massif dans la région du Gorno-Badakhchan.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sanglante répression sur le « toit du monde » tadjik                 Depuis, la répression n’a cessé de s’amplifier, avec des procès en masse condamnant lourdement, jusqu’à la perpétuité, non plus seulement les leaders du mouvement pamiri, mais également tous les activistes de cette communauté. Selon la journaliste tadjike en exil Anora Sarkorova, « les autorités veulent emprisonner tellement de personnes qu’ils sont allés construire une autre prison pour femmes, dans la région de Sughd, dans le Nord ».               En juillet, les tribunaux tadjiks ont prononcé 5 508 jugements, rapporte Radio Free Europe, sans aucun acquittement. Une centaine de personnes placées en détention, dont sept journalistes, attendent toujours de passer en procès.          La plupart des audiences se déroulent à huis clos, sans possibilité pour les prévenus d’avoir accès à un avocat commis d’office. Ces derniers ne seraient d’ailleurs que quatre pour toute la région, soulignait, le 1er août, la Commission internationale des juristes (CIJ) dans un communiqué, et aucune mesure n’est prise par le gouvernement pour augmenter leur nombre.          Un lieu stratégique          Anora Sarkorova dénonce également la corruption du système judiciaire, où les avocats, qu’ils soient ou non commis d’office, exigent parfois un pot-de-vin. Les détenus ne sont, de surcroît, pas toujours autorisés à voir leurs proches ni informés des résultats de l’enquête.            Il vous reste 44.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/19/au-tadjikistan-repression-massive-contre-la-minorite-pamirie_6138460_3210.html"},"headline":"Au Tadjikistan, r\u00e9pression massive contre la minorit\u00e9 pamirie","dateCreated":"2022-08-19T15:00:09+02:00","datePublished":"2022-08-19T15:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Tadjikistan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Tadjikistan"],"description":"Depuis juillet, les tribunaux ont prononc\u00e9 plus de 5\u00a0000 verdicts assortis de peines lourdes contre des membres de cette ethnie isma\u00e9lienne chiite. Une centaine de personnes plac\u00e9es en d\u00e9tention, dont sept\u00a0journalistes, attendent de passer en proc\u00e8s.","author":[{"@type":"Person","name":"Emma Collet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/532/0/6384/3192/1342/671/60/0/d02aa65_1660846347471-000-9pl8ld.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tadjikistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tadjikistan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/19/17-8">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Un jour après la grève nationale des cheminots, celle des salariés du métro de Londres paralyse, ce vendredi, le réseau de transports en commun de la capitale britannique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Royaume-Uni             Royaume-Uni : le métro de Londres quasi à l’arrêt en raison d’une grève massive      Un jour après la grève nationale des cheminots, celle des salariés du métro de Londres paralyse, ce vendredi, le réseau de transports en commun de la capitale britannique.          Par Le Monde avec AFP (avec AFP)        Publié aujourd’hui à 13h47    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        Ce vendredi 19 août, le Royaume-Uni connaît une nouvelle salve de débrayages massifs dans les transports, entraînant, avec l’appui d’autres secteurs,  le plus gros mouvement de grève depuis des décennies face à l’inflation.  KIRSTY O'CONNOR / AP                 Le mouvement ne faiblit pas en cette veille de week-end. Le métro de Londres est presque entièrement paralysé, vendredi 19 août, en raison d’une grève pour les salaires face à une inflation au plus haut au Royaume-Uni, au lendemain d’un débrayage massif de cheminots. Le reste du réseau de transports en commun est également fortement perturbé.            « Il n’y a quasi aucun service [dans le métro de Londres] », même si « deux lignes offrent une circulation réduite » avec un train toutes les quinze minutes environ, a fait savoir une porte-parole de l’opérateur de transports publics Transport for London (TfL). Le trafic des bus – également surchargés en raison du repli de nombreux Londoniens sur ce mode de transport – était, lui aussi, perturbé.            No London Underground service at Victoria due to today's #TubeStrike and the railway station remains closed as a ha… https://t.co/1MzGR8BjQi— HarryLow49 (@Harry Low)              Si de nombreux usagers des trains jeudi se montraient compréhensifs envers les grévistes du rail, certains Londoniens en retard se montraient moins cléments vendredi. « Je comprends le message [que les grévistes] veulent faire passer à leurs patrons, mais (…) Londres est une grande ville et de nombreuses personnes ont besoin de se rendre à leur travail », critique Catherine Ondo, une vendeuse âgée de 25 ans.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, des grévistes dépourvus de tout soutien politique                   Une mobilisation en raison de l’inflation            Le Royaume-Uni connaît ces jours-ci une nouvelle salve de débrayages massifs dans les transports, la poste, les ports, le plus gros mouvement de grève depuis des décennies face à l’inflation. Une nouvelle journée de grève est notamment prévu dans les trains samedi.                 Les négociations avec la multitude d’opérateurs ferroviaires privés du secteur sont dans l’impasse, selon les syndicats. Ces derniers ont, par ailleurs, rejeté une offre de hausse salariale de 8 % sur deux ans de Network Rail, entreprise publique de gestion des lignes ferroviaires, qu’ils accusent d’être conditionnée à des licenciements massifs.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Royaume-Uni, un « été du mécontentement » fait descendre la population dans la rue                   Le ministre des transports, Grant Shapps, accusé par les syndicats de bloquer la situation, reproche de son côté aux organisations syndicales de refuser des réformes pour moderniser le rail. Il pourrait passer en force, a-t-il assuré, vendredi sur Sky News. « Si nous ne pouvons pas mettre en place ces modernisations, nous devrons [les] imposer », a-t-il dit.                 Le Monde avec AFP (avec AFP)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 20 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  1936, premières vacances  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/19/royaume-uni-le-metro-de-londres-quasi-a-l-arret-en-raison-d-une-greve-massive_6138455_3210.html"},"headline":"Royaume-Uni\u00a0: le m\u00e9tro de Londres quasi \u00e0 l\u2019arr\u00eat en raison d\u2019une gr\u00e8ve massive","dateCreated":"2022-08-19T13:47:22+02:00","datePublished":"2022-08-19T13:47:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","\u00c9conomie","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Un jour apr\u00e8s la gr\u00e8ve nationale des cheminots, celle des salari\u00e9s du m\u00e9tro de Londres paralyse, ce vendredi, le r\u00e9seau de transports en commun de la capitale britannique.","author":[{"@type":"Person","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/4956a53_851e6058399640b999317efdeff1709e-851e6058399640b999317efdeff1709e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/19/17-9">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ Contraint, sous la torture, à avouer des crimes qu’il n’a pas commis, menacé de pendaison, un jeune Afghan est emprisonné depuis le mois de mars, sans procès. Un cas loin d’être isolé, selon l’ONU.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Afghanistan             Sami, 18 ans, victime ordinaire de l’ordre des talibans      Contraint, sous la torture, à avouer des crimes qu’il n’a pas commis, menacé de pendaison, un jeune Afghan est emprisonné depuis le mois de mars, sans procès. Un cas loin d’être isolé, selon l’ONU.          Par Ghazal Golshiri(Kaboul, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 13h00    Temps de Lecture 5 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le frère de Sami a été forcé, une arme sur la tempe, de conduire les militaires à la maison des membres de la famille. Ici, le 4 août 2022, en Afghanistan.  WILLIAM DANIELS POUR « LE MONDE »               Avant d’être arrêté par les talibans, Sami (un pseudonyme) était un garçon sans histoire. Il aimait la musique pop iranienne et envisageait de devenir médecin. Selon sa famille, cet Afghan de 18 ans est chez lui, dans la ville de Kunduz, le 24 février, lorsque huit personnes travaillant pour une campagne de vaccination menée par l’Organisation des Nations unies (ONU) contre la poliomyélite sont tuées dans les provinces de Kunduz (nord) et de Takhar (nord-est). L’ONU suspend alors la campagne, la première depuis l’arrivée au pouvoir des talibans, le 15 août 2021. En Afghanistan, les équipes de lutte contre la poliomyélite sont fréquemment la cible des groupes d’insurgés qui les accusent de faire de l’espionnage et de chercher à stériliser la population musulmane. Or, depuis leur prise du pouvoir, les talibans se disaient prêts à travailler avec les organisations internationales pour éradiquer la maladie. Les assassinats de février les mettent ainsi dans l’embarras.          Deux semaines plus tard, Sami est enlevé devant chez lui. « Les voisins nous ont raconté qu’on l’avait fait monter de force dans une voiture blanche », explique son frère Mahmoud (un pseudonyme), rencontré dans leur appartement d’une ville du nord du pays. Trois autres garçons du même quartier de Kundunz – le plus jeune âgé de 16 ans – connaissent le même sort.               Pendant une semaine, la famille de Sami fait le tour de diverses administrations et organisations pour retrouver sa trace. Elle finit par comprendre que le jeune homme est détenu dans une prison appartenant aux services de renseignement des talibans. Rien de plus.                           Lire aussi le reportage :  Article réservé à nos abonnés  Les talibans célèbrent le premier anniversaire de leur retour au pouvoir en Afghanistan                 Le 12 mars, à 23 heures, la famille sursaute au bruit des coups violents frappés à la porte de la maison : Sami est là, les vêtements déchirés, le visage méconnaissable, défiguré par les traces de tortures. Quelques heures plus tôt, un taliban est venu voir le jeune homme en prison en lui disant : « Ce soir, ils vont te tuer. Moi, je vais t’aider, te détacher et te laisser partir. » Le garçon parvient à s’échapper, se met à courir ; les militaires talibans lui tirent dessus, sans l’atteindre. Après une heure de course parmi les arbres, Sami arrive chez ses parents.          Originaire du Panchir          Il leur raconte alors tout ce qui lui est arrivé depuis sa disparition et son calvaire dans la prison. Dès son arrestation, les talibans le pendent par les pieds pendant des heures, le frappent avec un bâton tout en l’électrocutant. Ils veulent faire avouer à Sami et aux autres jeunes arrêtés qu’ils ont tué les vaccinateurs, mais également qu’ils ont donné des informations sur deux commandants talibans, ce qui aurait mené à leur assassinat, l’un en 2015 et l’autre en février dernier. « Mais c’est absurde, s’emporte Mahmoud. En 2015, l’un des garçons arrêtés n’avait que 9 ans. »            Il vous reste 61.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/19/sami-18-ans-victime-ordinaire-de-l-ordre-des-talibans_6138451_3210.html"},"headline":"Sami, 18\u00a0ans, victime ordinaire de l\u2019ordre des talibans","dateCreated":"2022-08-19T13:00:11+02:00","datePublished":"2022-08-19T13:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Afghanistan"],"keywords":["Asie-Pacifique","Afghanistan","International"],"description":"Contraint, sous la torture, \u00e0 avouer des crimes qu\u2019il n\u2019a pas commis, menac\u00e9 de pendaison, un jeune Afghan est emprisonn\u00e9 depuis le mois de mars, sans proc\u00e8s. Un cas loin d\u2019\u00eatre isol\u00e9, selon l\u2019ONU.","author":[{"@type":"Person","name":"Ghazal Golshiri","description":"Kaboul, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/1800/0/4000/2000/1342/671/60/0/40f43cb_1660830045417-afgha-2022-08-04-17122.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afghanistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afghanistan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/19/17-10">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Les autorités doivent gérer la pénurie due à la baisse de la production hydroélectrique qui pèse sur les entreprises et touche également les particuliers.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Planète             En Chine, une sécheresse sans précédent menace la croissance      Les autorités doivent gérer la pénurie due à la baisse de la production hydroélectrique qui pèse sur les entreprises et touche également les particuliers.          Par Frédéric Lemaître(Pékin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 Des inondations meurtrières dans le nord-ouest du pays plutôt aride, une sécheresse exceptionnelle le long du Yangtsé habituellement fougueux, des températures souvent supérieures à 40 degrés, relevées dans un tiers des stations météorologiques du pays… Le dérèglement climatique n’épargne pas la Chine. Dix-sept personnes sont mortes et autant étaient portées disparues mercredi 17 août, à la suite des inondations et de la brusque montée des eaux survenues à Datong, un district montagneux du Qinghai, une province qui borde le Tibet. Ce drame est intervenu paradoxalement au moment où une grande partie du pays souffre d’une sécheresse exceptionnelle et – du Shaanxi au nord au Guangdong au sud – de températures jamais atteintes depuis le début de l’enregistrement des données, en 1961.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Canicule : en Chine aussi, la température bat des records                 La sécheresse concerne principalement le Hubei, le Sichuan, le Jiangxi, l’Anhui, le Hunan et la mégapole de Chongqing. Dans ces provinces que traverse le Yangtsé, les températures sont, selon les autorités, supérieures d’environ six degrés aux normales saisonnières. Et l’eau y fait désormais cruellement défaut. Dans le Sichuan, une province de 83 millions d’habitants, les rivières ont vu leur débit baisser de 20 % à 50 %. A Wuhan (Hubei), le Yangtsé n’a jamais été aussi bas. Dans le Jiangxi, le plus grand lac d’eau douce du pays, le lac Poyang, a, faute de précipitations, perdu les trois quarts de sa surface. Il ne s’étend plus que sur 737 kilomètres carrés, contre 2 203 en 2021 à la même période. Le lac est officiellement entré dans sa saison sèche le 6 août, 69 jours plus tôt en moyenne que durant les vingt dernières années. Dans le Jiangxi comme dans les autres provinces, la sécheresse qui dure depuis la mi-juin devrait, selon les experts, se prolonger en septembre.           La production hydroélectrique qui fournit 17 % du courant produit en Chine, a chuté de 26 % en juillet par rapport à juillet 2021          Résultat : la production hydroélectrique qui fournit 80 % de l’électricité au Sichuan et 17 % du courant produit en Chine est à son plus bas. Elle a chuté de 26 % en juillet par rapport à juillet 2021. Dans de nombreuses villes et provinces, les autorités doivent désormais gérer cette pénurie. Un problème d’autant plus délicat que cette vague de chaleur rend encore plus nécessaire le recours à la climatisation, grosse consommatrice d’énergie, et que la demande d’énergie atteint des records.          Coupures d’électricité fréquentes          Dans le Sichuan, 19 des 21 villes ont appelé dimanche 14 août les industriels à cesser leur production durant une semaine pour favoriser les zones résidentielles. Parmi les sociétés touchées : des constructeurs automobiles comme Toyota ou Volkswagen, Foxconn qui assemble les Ipad d’Apple et le plus grand fabricant mondial de batteries pour automobiles électriques, Contemporary Amperex Technology (CATL). En aval, à Shanghai, Tesla s’est plaint de problèmes d’approvisionnement.             Il vous reste 46.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                    Guides d’achat                        Article réservé à nos abonnés   Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »  Le professeur en gestion du risque Charles Cuvelliez et l’expert en cryptographie Jean-Jacques Quisquater analysent, dans une tribune au « Monde », l’enjeu de la décision prise par Jo Biden de demander à l’administration américaine de préparer un plan de migration vers la cryptographie quantique.                              Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison  Comparatif « Wirecutter ». Capables de repérer les mouvements, les variations de température ou l’ouverture et la fermeture de portes, les détecteurs connectés permettent de programmer des automatismes dans votre maison via la plateforme domotique HomeKit d’Apple. Après avoir testé plusieurs modèles de capteurs intelligents, nous avons déterminé que les modèles des marques Fibaro, Eve et Aqara sont les plus recommandables.                              Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil  Comparatif « Wirecutter ». Vous les avez peut-être découverts durant les confinements au gré des réunions Zoom ou Skype, ou lors d’appels téléphoniques. Pour ne plus transiger avec la qualité audio et le confort, voici nos choix de micro-casques Bluetooth et USB, conçus pour travailler à distance ou dans un open space bruyant. Sans surprise, Jabra et Logitech monopolisent les premières places de nos tests comparatifs.                              Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac  Un adaptateur USB-C permet de brancher clavier, souris, écran, et bien d’autres accessoires à un ordinateur portable. Pour certains Mac et PC, ce hub sert aussi d’alimentation électrique. Les hubs (ou docks) n’offrant pas tous les mêmes branchements ni les mêmes performances, nous avons testé quinze modèles d’Amazon Basics à Tecnoware en passant par Dell, PNY, Novoo et autres. Voici nos choix.                            Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/19/en-chine-une-secheresse-sans-precedent-menace-la-croissance_6138446_3210.html"},"headline":"En Chine, une s\u00e9cheresse sans pr\u00e9c\u00e9dent menace la croissance","dateCreated":"2022-08-19T12:00:09+02:00","datePublished":"2022-08-19T12:00:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Plan\u00e8te"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Chine","Plan\u00e8te"],"description":"Les autorit\u00e9s doivent g\u00e9rer la p\u00e9nurie due \u00e0 la baisse de la production hydro\u00e9lectrique qui p\u00e8se sur les entreprises et touche \u00e9galement les particuliers.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Lema\u00eetre","description":"P\u00e9kin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/113/0/3500/1750/1342/671/60/0/b3aeb4a_1660894089391-690769.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/19/17-11">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Sept organisations de défense des droits humains ont été fermées. Six d’entre elles sont qualifiées de « terroristes », sans convaincre l’UE et la France. Les Palestiniens dénoncent une tentative de musellement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Israël             En Israël, l’armée poursuit le harcèlement des ONG palestiniennes      Sept organisations de défense des droits humains ont été fermées. Six d’entre elles sont qualifiées de « terroristes », sans convaincre l’UE et la France. Les Palestiniens dénoncent une tentative de musellement.          Par Clothilde Mraffko(Jérusalem, correspondance)         Publié aujourd’hui à 11h53, mis à jour à 12h02    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Un Palestinien se tient devant l’entrée scellée des bureaux de l’ONG Defence For Children International, à Ramallah, en Cisjordanie, le 18 août 2022.  MOHAMAD TOROKMAN / REUTERS               Les raids de l’armée israélienne ont eu lieu avant l’aube, jeudi 18 août, en plein Ramallah, pourtant censée être sous contrôle de l’Autorité palestinienne, en Cisjordanie, territoire occupé par Israël. Les soldats ont perquisitionné les locaux de sept grandes ONG palestiniennes, confisquant matériel et dossiers. Des vidéos les montrent déambulant dans les bureaux, armés et casqués, ou encore chargeant imprimantes et documents à l’arrière d’un camion militaire. En repartant, ils ont scellé les portes des ONG et y ont accroché un ordre de fermeture. Lors d’une des perquisitions, les militaires ont fracassé la serrure et la vitre de l’entrée d’une église anglicane du centre-ville de Ramallah pour atteindre les bureaux de l’organisation de défense des droits de l’homme Al-Haq.          « En ciblant les organisations de la société civile palestinienne, Israël démantèle le cœur du tissu social palestinien », a condamné l’ONG dans un communiqué, rappelant que ces raids constituent une violation du droit international. « Ce ne sont pas les Israéliens ou l’une de leurs décisions qui nous ont établis ici et nous allons continuer notre travail », a réagi, quelques heures plus tard, le directeur d’Al-Haq, Shawan Jabarin, lors d’une conférence de presse.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Gaza, un cessez-le-feu précaire et une impasse politique persistante                 Ces perquisitions marquent une nouvelle étape dans l’offensive lancée par Israël contre des organisations de la société civile palestinienne en octobre 2021. Le ministre de la défense israélien, Benny Gantz, avait signé à l’époque un ordre désignant six des sept ONG perquisitionnées jeudi comme des « organisations terroristes ». Il les accuse d’être liées au Front populaire de libération de la Palestine (FPLP), un mouvement de résistance palestinien alliant marxisme et nationalisme arabe, une organisation terroriste aux yeux d’Israël comme de l’UE. En juillet dernier, neuf Etats européens, dont la France, avaient rejeté ces accusations, affirmant vouloir continuer à travailler avec ces organisations.          ONG à l’influence considérable          Al-Haq utilise le droit international pour combattre l’occupation militaire et les violences des colons israéliens, et alimente les plaintes palestiniennes auprès du Tribunal pénal international ; Addameer défend les droits des prisonniers palestiniens ;  l’Union des comités du travail agricole épaule les agriculteurs ; Defense for Children International – Palestine se focalise sur les mineurs. Sont concernés également le centre de recherche et de développement Bisan ou encore l’Union des comités des femmes.        Il vous reste 46.31% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/19/israel-poursuit-le-harcelement-des-ong-palestiniennes_6138443_3210.html"},"headline":"En Isra\u00ebl, l\u2019arm\u00e9e poursuit le harc\u00e8lement des ONG palestiniennes","dateCreated":"2022-08-19T11:53:14+02:00","datePublished":"2022-08-19T11:53:14+02:00","dateModified":"2022-08-19T12:02:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl"],"keywords":["Palestine","Isra\u00ebl","International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"Sept organisations de d\u00e9fense des droits humains ont \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es. Six d\u2019entre elles sont qualifi\u00e9es de \u00ab\u00a0terroristes\u00a0\u00bb, sans convaincre l\u2019UE et la France. Les Palestiniens d\u00e9noncent une tentative de musellement.","author":[{"@type":"Person","name":"Clothilde Mraffko","description":"J\u00e9rusalem, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/1fdbcde_1660897680217-321760.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/19/17-12">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Alors que le nouveau gouvernement tente de négocier un plan de sauvetage avec le Fonds monétaire international, l’opposition redoute le retour de la famille de l’ex-président qui a plongé l’île dans le désastre économique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Sri Lanka             En dépit d’un retour à la normale, l’ombre du « clan » Rajapaksa plane sur le Sri Lanka      Alors que le nouveau gouvernement tente de négocier un plan de sauvetage avec le Fonds monétaire international, l’opposition redoute le retour de la famille de l’ex-président qui a plongé l’île dans le désastre économique.          Par Sophie Landrin(New Delhi, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h16    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Des manifestants quittent le site du camp de protestation antigouvernemental, à Colombo, le 10 août 2022.  ISHARA S. KODIKARA / AFP               Le président déchu du Sri Lanka poursuit sa pitoyable errance : Gotabaya Rajapaksa, en exil depuis le 13 juillet, avait, dans un premier temps, trouvé refuge à Singapour, après une escale aux Maldives. Son visa ayant expiré, l’ancien homme fort de l’île de l’océan Indien est arrivé, le 11 août, à Bangkok, en jet privé, avec son épouse. Les autorités thaïlandaises ont précisé qu’il n’avait pas demandé l’asile politique, mais que son passeport diplomatique lui donnait le droit de rester, sans visa, pour une période de quatre-vingt-dix jours.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Gota va-t’en » : comment un mouvement citoyen est parvenu à chasser le président du Sri Lanka                 Mais l’ex-président pourrait toutefois rentrer au Sri Lanka : Udayanga Weeratunga, cousin du président en fuite et ancien diplomate sri-lankais en Russie, assure que Gotabaya Rajapaksa sera de retour au pays, le 24 août. Un mois après une révolution populaire qui a mis fin pacifiquement au régime népotique et autoritaire de Gotabaya Rajapaksa et de son frère Mahinda, l’île de 22 millions d’habitants a retrouvé une certaine normalité.               Les gigantesques files d’attente devant les stations d’essence, devenues le symbole de la crise dans laquelle le pays a sombré – les automobilistes patientaient jusqu’à cinq jours avant d’arriver à la pompe –, ont disparu grâce à l’instauration d’un système de rationnement avec un QR code. Les deux-roues peuvent acheter 4 litres par semaine et les voitures 20 litres. C’est peu, mais cela a permis la réouverture des écoles et de la plupart des bureaux. L’introduction d’une formule de tarification du carburant a réduit un peu les prix. Il n’y a plus de pénurie de gaz de cuisine.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Sri Lanka, le président déchu laisse derrière lui un pays en pleine faillite                 Les pluies de mousson ont permis d’alimenter les barrages hydroélectriques et de réduire les coupures de courant quotidiennes à une heure. Elles avaient atteint jusqu’à treize heures par jour. C’est un soulagement, même si la décision du gouvernement d’augmenter de 75 % les prix de l’électricité va peser sur les ménages. Les Sri-Lankais vont devoir supporter des sacrifices pendant encore de longs mois. Le coût des produits alimentaires a triplé et la majorité des familles ont réduit leur consommation de nourriture ou dépendent de l’aide du gouvernement et des ONG.          Le « village » de protestation a disparu          Lors d’une conférence de presse, jeudi 18 août, le gouverneur de la Banque centrale, Nandalal Weerasinghe, a déclaré qu’en raison de la hausse des prix de l’électricité l’inflation (60,8 % en juillet) devrait atteindre un nouveau pic, en septembre. Il s’attend à une contraction économique record d’au moins 8 % en 2022. Seule note d’optimisme : il espère que le gouvernement parvienne à un accord préliminaire avec le Fonds monétaire international (FMI), lors de la visite de ses représentants, à la fin du mois, pour restructurer la dette et négocier le renflouement du pays.        Il vous reste 60.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/19/en-depit-d-un-retour-a-la-normale-l-ombre-du-clan-rajapaksa-plane-sur-le-sri-lanka_6138439_3210.html"},"headline":"En d\u00e9pit d\u2019un retour \u00e0 la normale, l\u2019ombre du \u00ab\u00a0clan\u00a0\u00bb Rajapaksa plane sur le Sri Lanka","dateCreated":"2022-08-19T11:16:24+02:00","datePublished":"2022-08-19T11:16:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Sri Lanka"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Sri Lanka"],"description":"Alors que le nouveau gouvernement tente de n\u00e9gocier un plan de sauvetage avec le Fonds mon\u00e9taire international, l\u2019opposition redoute le retour de la famille de l\u2019ex-pr\u00e9sident qui a plong\u00e9 l\u2019\u00eele dans le d\u00e9sastre \u00e9conomique.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"New Delhi, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/397/0/4764/2382/1342/671/60/0/2f98a4a_1660891109279-913602.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sri Lanka","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sri-lanka/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/19/17-13">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Fils de la favorite du roi Goodwill Zwelithini décédé en 2021 après cinquante ans de règne, Misuzulu Zulu est contesté par la première épouse et ses descendants.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Afrique du Sud             En Afrique du Sud, le peuple zoulou couronne un roi controversé      Fils de la favorite du roi Goodwill Zwelithini décédé en 2021 après cinquante ans de règne, Misuzulu Zulu est contesté par la première épouse et ses descendants.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h51    Temps de Lecture 2 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Le prince Misuzulu Zulu lors du dernier hommage à sa mère, la défunte reine Shiyiwe Mantfombi Dlamini Zulu, au palais royal de Khangelakamankegane à Nongoma, le 7 mai 2021.  - / AFP                 Le rite doit se tenir dans le plus grand secret : le nouveau roi des Zoulous, souverain coutumier le plus puissant d’Afrique du Sud, sera couronné samedi 20 août après une querelle sans fin pour la succession au trône du légendaire « peuple du ciel ».                 Dans ce pays d’Afrique australe aux onze langues officielles, les souverains et chefs traditionnels sont reconnus par la Constitution. Rois sans pouvoir exécutif, ils exercent une profonde autorité morale et sont vénérés par leur peuple.                             Lire aussi :  En Afrique du Sud, qui montera sur le trône des Zoulous ?                   Pour succéder à son père Goodwill Zwelithini, mort en 2021 après cinquante ans de règne, Misuzulu Zulu, 47 ans, entrera comme le veut la tradition dans « l’enclos à bétail » du palais de Kwakhethomthandayo, à Nongoma, petite ville de la province du Kwazulu-Natal (sud-est) et berceau de la plus grande ethnie d’Afrique du Sud.            Seuls quelques membres de la famille royale et Amabutho (guerriers) seront autorisés à pénétrer dans cette sorte de temple de la nation zoulou. Une poignée de personnes sait ce qu’il s’y passera.            Quelque 11 millions de Zoulous            Le souverain, adoubé par les ancêtres pendant ce premier rite de passage, « sera ensuite présenté à la nation qui s’engagera à le respecter et l’accepter comme roi », explique à l’AFP Gugulethu Mazibuko, spécialiste en cultures africaines à l’université du Kwazulu-Natal. Les 11 millions de Zoulous du pays, soit quasiment un Sud-Africain sur cinq, répondent généralement en masse aux invitations à célébrer leur culture.                Les femmes, en tenues traditionnelles, hululent et frappent le sol en cadence. Les jeunes filles apparaissent seins nus, portant seulement des colliers de perles colorées. De longues colonnes d’hommes vêtus de peaux de bêtes et armés de sagaies miment la guerre, héritage du glorieux passé belliqueux contre le colon.                              Lire aussi   Afrique du Sud : mort du roi zoulou Goodwill Zwelithini                   Car la grandeur et la renommée du peuple zoulou, qui résonnent au-delà des frontières africaines, reposent originellement sur les exploits de Chaka, impitoyable guerrier et créateur de l’armée qui, au XIXe siècle, remporte une bataille sanglante contre l’Empire britannique.            Des guerriers pieds nus, habillés de jupes en peau de singe et de bracelets, défont une armée régulière. L’imaginaire fait le reste, les historiens trouvent un surnom : « Les Spartiates d’Afrique. » « Cette nation est fière de son identité », résume Mme Mazibuko.                Récemment, c’est à l’intérieur du palais que la bataille a fait rage. Fils de la favorite du roi défunt, Misuzulu Zulu est contesté par la première épouse et ses descendants. Le roi Goodwill Zwelithini avait au total six femmes et au moins vingt-huit enfants. Le week-end dernier, le clan dissident a célébré le couronnement de l’aîné de sa lignée, dans une tentative désespérée de s’emparer du trône.            Une fortune et un train de vie fastueux            La première reine, qui a porté son courroux devant les tribunaux, clame être la seule légitime. Et ses filles contestent l’authenticité du testament. Son exécution a été suspendue mais la reine, elle, a été déboutée. Et dernier rebondissement dans la saga royale, des frères du roi défunt ont annoncé jeudi en conférence de presse un mystérieux troisième prétendant au trône.            Outre la couronne, la fortune du roi est également au centre de la dispute. Le roi zoulou est un riche propriétaire de terres gérées par un trust dont il est seul administrateur. Il détient près de 30 000 km2, soit la superficie de la Belgique. Et près de 1 500 propriétés dont il peut tirer des loyers.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Afrique du Sud, la question brûlante des terres du roi zoulou                   Connu pour mener un train de vie fastueux, le roi Zwelithini percevait environ 75 000 euros de l’Etat par an pour son usage personnel, ainsi qu’un budget de 4,2 millions d’euros pour le fonctionnement du royaume, selon un barème publié au journal officiel.                Un soutien à un souverain qui joue un rôle de garant de la paix sociale. « Il veille au bien-être de ses sujets, se soucie des questions de pauvreté et du développement de la communauté », plaidant par exemple pour la création d’infrastructures, explique Sihawukele Ngubane de l’université du Kwazulu-Natal.            Dans les prochains mois, le président Cyril Ramaphosa scellera le couronnement en reconnaissant formellement le roi des Zoulous, espérant mettre fin aux rivalités qui menacent la paix sur le royaume.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 20 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  1936, premières vacances  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/19/en-afrique-du-sud-le-peuple-zoulou-couronne-un-roi-controverse_6138436_3212.html"},"headline":"En Afrique du Sud, le peuple zoulou couronne un roi controvers\u00e9","dateCreated":"2022-08-19T10:51:32+02:00","datePublished":"2022-08-19T10:51:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Afrique du Sud"],"description":"Fils de la favorite du roi Goodwill Zwelithini d\u00e9c\u00e9d\u00e9 en\u00a02021 apr\u00e8s cinquante ans de r\u00e8gne, Misuzulu Zulu est contest\u00e9 par la premi\u00e8re \u00e9pouse et ses descendants.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/599/0/2384/1192/1342/671/60/0/1304fe7_1660898698479-000-99j4yz.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Afrique du Sud","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-du-sud/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/19/17-14">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Mahamat Nouri et Timan Erdimi avaient notamment tenté de renverser Idriss Déby deux fois en 2008 et 2019. Ils doivent participer au dialogue national voulu par N’Djamena.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                            Le Monde Afrique        Tchad             Deux importants chefs rebelles de retour au Tchad après des années d’exil      Mahamat Nouri et Timan Erdimi avaient notamment tenté de renverser Idriss Déby deux fois en 2008 et 2019. Ils doivent participer au dialogue national voulu par N’Djamena.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 10h31, mis à jour à 10h34    Temps de Lecture 3 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                           Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du « Monde Afrique » depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du « Monde Afrique ».                             Mahamat Nouri et Timan Erdimi à leur arrivée respective à l’aéroport de N’Djamena, au Tchad, le 18 août 2022.  AURELIE BAZZARA-KIBANGULA / AFP                 A deux jours de l’ouverture d’un dialogue national au Tchad plusieurs fois reporté, Timan Erdimi et Mahamat Nouri, deux importants chefs rebelles tchadiens en exil depuis des années après avoir tenté de renverser l’ancien président Idriss Déby Itno, sont rentrés, jeudi 18 août, à N’Djamena.                 Timan Erdimi, le chef de l’Union des forces de la résistance (UFR), dont les colonnes qui fondaient sur la capitale en 2019 ont été stoppées grâce aux avions de l’armée française, a atterri en début de matinée à l’aéroport de N’Djamena, où l’attendait une cinquantaine de proches, a constaté un journaliste de l’AFP. « Je suis très content de regagner le pays après tant d’années d’exil », a déclaré à l’AFP Timan Erdimi, 67 ans, arborant une fine barbe blanche et vêtu d’un habit traditionnel et d’un bonnet blanc.                             Lire aussi :  Au Tchad, la junte au pouvoir lance un dialogue national, en l’absence de deux des principaux groupes rebelles                   Un peu plus tard dans la matinée, Mahamat Nouri, leader de l’Union des forces pour la démocratie et le développement (UFDD), est lui aussi arrivé à l’aéroport de la capitale tchadienne. M. Nouri, ancien ministre de la défense d’Idriss Déby, avant de faire défection, avait été mis en examen en France pour « crimes contre l’humanité » pour le recrutement présumé d’enfants soldats au Tchad et au Soudan. Incarcéré à Paris en 2019, il est remis en liberté en 2020 pour raisons de santé. Une foule compacte de plusieurs centaines de personnes a accueilli Mahamat Nouri, vêtu d’un grand boubou et d’un turban blanc sur la tête, a constaté un journaliste de l’AFP.            Les deux chefs rebelles doivent participer, à partir de samedi, à un grand dialogue national inclusif (DNI), qui doit déboucher sur des élections « libres et démocratiques » et le transfert du pouvoir aux civils.            Amnistie            Le chef de l’UFR, qui vivait en exil depuis une dizaine d’années au Qatar et dont le frère jumeau Tom est emprisonné depuis plusieurs mois en Egypte, est membre de l’ethnie Zaghawa comme son oncle, Idriss Déby, qui a dirigé le Tchad d’une main de fer durant trente ans avant d’être tué en se rendant au front contre des rebelles en avril 2021.                « On ne pas peut s’attendre à ce que Timan Erdimi se contente de se rallier au pouvoir, il va certainement jouer sa propre partition, on peut même s’attendre à ce que les tensions, qui sont importantes en ce moment au sein de la communauté Zaghawa, soient alimentées par Timan, plutôt qu’il ne les calme », déclare à l’AFP Jérôme Tubiana, chercheur français spécialiste du Tchad et de ses groupes rebelles.            Les deux chefs rebelles avaient participé à l’offensive de 2008 qui était arrivée aux portes du palais présidentiel, avant finalement d’être repoussée, notamment grâce à l’appui de la France.                             Lire aussi :  Dans la région du lac Tchad, ces déplacés victimes d’une crise sécuritaire et humanitaire sans fin                   En 2019, après une autre offensive ratée, la justice tchadienne avait condamné Timan Erdimi par contumace à une peine d’emprisonnement à perpétuité.                En novembre 2021, la junte au pouvoir avait décrété une amnistie générale pour les rebelles et opposants, affirmant vouloir « faire table rase des vestiges hérités des périodes sombres de notre pays ».            M. Erdimi est un cousin de Mahamat Idriss Déby, le nouvel homme fort du Tchad, qui a pris le pouvoir à la suite de son père Idriss Déby à la tête d’un Conseil militaire de transition (CMT). Mahamat Idriss Déby s’est arrogé pratiquement tous les pouvoirs, après avoir dissous le gouvernement et suspendu la Constitution. Il a promis le retour d’un pouvoir civil à l’issue d’une période de transition de dix-huit mois.            « Rebâtir le Tchad »            Après plusieurs années de lutte armée, le 8 août, l’UFR de Timan Erdimi et l’UFDD de Mahamat Nouri, aux côtés d’une quarantaine d’autres groupes rebelles, ont signé un accord au Qatar avec la junte au pouvoir, prévoyant notamment un cessez-le-feu. « Nous avons signé cet accord pour rebâtir le Tchad », a affirmé à l’AFP Timan Erdimi.                Les groupes signataires sont invités à participer au DNI, forum de réconciliation nationale qui s’ouvre samedi à N’Djamena après plusieurs reports. Quelque 1 400 délégués, membres de syndicats, de partis politiques et du CMT, se réuniront pendant trois semaines pour discuter de la réforme des institutions et d’une nouvelle Constitution, qui sera ensuite soumise à référendum. Mais deux des principaux groupes rebelles, ainsi qu’une plateforme de partis politiques et de la société civile, ont refusé de participer au DNI, le considérant comme « biaisé ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Mali, le discret retrait des derniers soldats français de l’opération « Barkhane »                   L’UFR, avec plusieurs centaines d’hommes, est basée dans le sud de la Libye et dans le nord du Tchad. L’UFDD, basée elle aussi en Libye, est sortie très affaiblie du départ de Mahamat Mahdi Ali, parti fonder en 2016 le Front pour l’alternance et la concorde au Tchad (FACT), groupe rebelle à l’origine de l’offensive qui a coûté la vie à Idriss Déby.            Le Tchad, membre du G5 Sahel, est considéré comme un partenaire clé dans la lutte antidjihadiste menée en Afrique centrale et de l’Ouest par les Occidentaux, à commencer par la France.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 20 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  1936, premières vacances  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/08/19/deux-importants-chefs-rebelles-de-retour-au-tchad-apres-des-annees-d-exil_6138434_3212.html"},"headline":"Deux importants chefs rebelles de retour au Tchad apr\u00e8s des ann\u00e9es d\u2019exil","dateCreated":"2022-08-19T10:31:21+02:00","datePublished":"2022-08-19T10:31:21+02:00","dateModified":"2022-08-19T10:34:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","Tchad"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","Tchad"],"description":"Mahamat Nouri et Timan Erdimi avaient notamment tent\u00e9 de renverser Idriss D\u00e9by deux fois en 2008 et 2019. Ils doivent participer au dialogue national voulu par N\u2019Djamena.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/9/0/747/373/1342/671/60/0/40ac956_1660897509348-tchad.PNG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tchad","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tchad/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/08/19/17-15">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Le régime de Pyongyang essaie de profiter de la guerre en Ukraine et des tensions entre la Chine et les Etats-Unis pour son développement militaire et améliorer son économie.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Corée du Nord             Le rapprochement avec la Russie donne des marges de manœuvre à la Corée du Nord      Le régime de Pyongyang essaie de profiter de la guerre en Ukraine et des tensions entre la Chine et les Etats-Unis pour son développement militaire et améliorer son économie.          Par Philippe Mesmer(Tokyo, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h29, mis à jour à 11h23    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 L’embellie des relations avec la Russie depuis le début de la guerre en Ukraine, le 24 février, mais aussi la possible relance du commerce avec la Chine offrent des marges de manœuvre à la Corée du Nord pour son développement nucléaire et celui des missiles, voire pour améliorer son économie.          La nouvelle donne se traduit aussi par un clair rejet des offres de dialogue de la Corée du Sud. Dans un message rendu public vendredi 19 août par l’agence officielle KCNA, Kim Yo-jong, sœur du dirigeant Kim Jong-un, a fustigé ce que le président conservateur sud-coréen, Yoon Seok-youl, a présenté, le 15 août, comme une « initiative audacieuse » censée développer l’économie nord-coréenne en contrepartie de mesures de dénucléarisation. Mme Kim, par ailleurs directrice adjointe au sein du comité central du Parti du travail, au pouvoir, l’a comparée à une « tentative de planter des mûriers au milieu de l’océan » .                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Corée du Nord renoue avec sa politique de défi                 Le 17 août, le tir de deux missiles de croisière par Pyongyang avait coïncidé avec la conférence de presse donnée par M. Yoon pour le centième jour de son entrée en fonctions, et au cours de laquelle il avait souligné l’importance « d’établir une paix durable entre les deux Corées ».          « Front commun contre les menaces »          Certes, Pyongyang sanctionne les appels de M. Yoon, pendant la campagne pour la présidentielle de mars, à durcir la politique envers le Nord et sa décision de qualifier la Corée du Nord d’« ennemi principal » du Sud dans le Livre blanc sur la défense. En outre, le refus de répondre aux appels lancés par Séoul n’a rien d’inédit.               Cette fois, cependant, il intervient en pleine embellie des relations entre Pyongyang et Moscou. Le 15 août, Kim Jong-un a reçu une lettre du président russe, Vladimir Poutine. Invoquant les combats passés « entre l’Armée rouge et les patriotes de Corée » pour la libération de la péninsule, M. Poutine souhaitait « contribuer au renforcement de la sécurité et de la stabilité de la Corée ».           Le renforcement des relations bilatérales, réduites depuis la fin de la guerre froide, date du sommet organisé en avril 2019 à Vladivostok entre Kim Jong-un et Vladimir Poutine          M. Kim lui a répondu en soulignant « la coopération stratégique et tactique, le soutien et la solidarité » entre les deux pays, qui « ont été portés à un niveau élevé, par le front commun contre les menaces et les provocations des forces hostiles », celles-ci faisant référence aux Etats-Unis. En marge de cet échange épistolaire, le maître du Kremlin déclarait, le 15 août au salon Army 2022, organisé près de Moscou par le ministère de la défense, qu’il était « prêt à offrir aux alliés et aux partenaires les systèmes d’armes les plus modernes ».        Il vous reste 48.34% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/19/le-rapprochement-avec-la-russie-donne-des-marges-de-man-uvre-securitaires-et-economiques-a-la-coree-du-nord_6138433_3210.html"},"headline":"Le rapprochement avec la Russie donne des marges de man\u0153uvre \u00e0 la Cor\u00e9e du Nord","dateCreated":"2022-08-19T10:29:17+02:00","datePublished":"2022-08-19T10:29:17+02:00","dateModified":"2022-08-19T11:23:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Nord"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Europe","Russie","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Nord","International"],"description":"Le r\u00e9gime de Pyongyang essaie de profiter de la guerre en Ukraine et des tensions entre la Chine et les Etats-Unis pour son d\u00e9veloppement militaire et am\u00e9liorer son \u00e9conomie.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Mesmer","description":"Tokyo, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/302/0/2915/1457/1342/671/60/0/92b5dc6_1660894561025-688660.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Nord","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-nord/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/19/17-16">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ Les orages qui se sont abattus, jeudi, ont fait au moins deux morts et une cinquantaine de blessés. En dépit des alertes des scientifiques, les évènements extrêmes qui se succèdent suscitent peu de débat dans un pays en campagne électorale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Planète       Italie             En Italie, des scènes de chaos après de violentes tempêtes      Les orages qui se sont abattus, jeudi, ont fait au moins deux morts et une cinquantaine de blessés. En dépit des alertes des scientifiques, les évènements extrêmes qui se succèdent suscitent peu de débat dans un pays en campagne électorale.          Par Olivier Bonnel(Rome, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h02, mis à jour à 10h03    Temps de Lecture 4 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Sur les quais de la place Saint-Marc, à Venise (Italie), des vendeurs ramassent les marchandises des étals endommagés par la tempête qui a frappé le nord de la péninsule, le 18 août 2022.  ANDREA MEROLA / EPA               Des toitures arrachées, des pins centenaires déracinés, des centaines de transats et parasols éparpillés sur les plages, les violentes tempêtes qui ont balayé l’ouest et le centre de l’Italie ont parfois laissé un paysage de désolation, mettant un terme à la saison touristique de nombreux plagistes. Au total, les orages violents qui se sont abattus sur la moitié nord de la Péninsule, jeudi 18 août, en début d’après-midi, ont fait au moins deux morts et une cinquantaine de blessés.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les catastrophes climatiques sur les rives de la Méditerranée, conséquences du réchauffement accéléré de la mer                 La Toscane est la région qui a le plus souffert. La dépression s’est formée à l’approche de la côte, dans la province de Livourne (ouest), avant de s’abattre sur les Alpes apuanes, dans la région de Carrare, puis de poursuivre sa course dans les terres plus au nord-est. Les rafales de vent, qui, à certains endroits, ont atteint les 150 kilomètres par heure, étaient accompagnées de fortes précipitations et, parfois, d’impressionnantes chutes de grêle. Symbole de cette violence, le port toscan de Piombino, face à l’île d’Elbe, où la roue d’un parc d’attractions a été secouée comme une crécelle, les cabines étant projetées dans tous les sens. Des images de cet épisode ont rapidement fait le tour des réseaux sociaux.          Vaporetti à l’arrêt          A Florence, le maire de la ville a signé un arrêté ordonnant la fermeture des parcs et jardins publics au moins jusqu’à samedi, en raison du risque de chute d’arbres. Le président de la région Toscane, Eugenio Giani, a demandé que l’état d’urgence soit déclaré. Ses homologues de Ligurie, sur la côte occidentale, et d’Emilie-Romagne, plus au nord-est, pourraient faire de même, ces prochaines heures.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Italie, la vétusté des canalisations responsable d’un gaspillage d’eau permanent                 Des scènes de chaos se sont également produites à Venise. Vers 13 heures, la tempête s’est violemment abattue sur toute la lagune. Dans les canaux, les vaporetti ont été mis à l’arrêt. Sur la place Saint-Marc, les tentures se sont envolées sous la force des rafales et des trombes d’eau. La force du vent a même endommagé le campanile sur la célèbre place, qui culmine à près de 100 mètres de haut. A Rome, une cellule de crise a été ouverte, jeudi, dans la soirée, au siège de la protection civile, afin de coordonner les efforts des secouristes et d’évaluer les dégâts. Elle a d’ores et déjà mis en garde contre d’autres violentes intempéries qui devraient frapper, vendredi 19 août, le centre et le sud de l’Italie.           A cinq semaines des élections législatives, le débat sur le changement climatique reste néanmoins loin des plateaux télévisés          La Péninsule a été frappée par ces violents orages, alors que l’été, comme dans de nombreux pays du bassin méditerranéen, a aussi été rythmé par de nombreux incendies. Ces dernières heures, le plus spectaculaire a dévoré des dizaines d’hectares de pinèdes sur l’île de Pantelleria, au large de la Sicile, avant d’être finalement maîtrisé par les sapeurs-pompiers. A Palerme, c’est une décharge de la ville qui était encore, ces dernières heures, dévorée par les flammes.             Il vous reste 53.24% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/08/19/en-italie-des-scenes-de-chaos-apres-de-violentes-tempetes_6138426_3244.html"},"headline":"En Italie, des sc\u00e8nes de chaos apr\u00e8s de violentes temp\u00eates","dateCreated":"2022-08-19T10:02:05+02:00","datePublished":"2022-08-19T10:02:05+02:00","dateModified":"2022-08-19T10:03:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Italie"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat","International","Europe","Italie"],"description":"Les orages qui se sont abattus, jeudi, ont fait au moins deux morts et une cinquantaine de bless\u00e9s. En d\u00e9pit des alertes des scientifiques, les \u00e9v\u00e8nements extr\u00eames qui se succ\u00e8dent suscitent peu de d\u00e9bat dans un pays en campagne \u00e9lectorale.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Bonnel","description":"Rome, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/512/0/3072/1536/1342/671/60/0/2019c81_1660892151396-epalivesix355246.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/19/17-17">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Le taux réduit s’appliquera à partir du 1er octobre, mais la mesure est loin de faire l’unanimité.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          Économie       Allemagne             L’Allemagne baisse sa TVA sur le gaz à 7 % pour alléger le choc sur les prix      Le taux réduit s’appliquera à partir du 1er octobre, mais la mesure est loin de faire l’unanimité.          Par Cécile Boutelet(Berlin, correspondance)         Publié aujourd’hui à 08h56, mis à jour à 08h56    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                 C’est un soulagement pour le gouvernement allemand, empêtré dans une crise énergétique de plus en plus impopulaire. La Commission européenne a accepté la demande de l’Allemagne de baisser temporairement son taux de taxe sur la valeur ajoutée (TVA) sur le gaz. Celui-ci passera, à partir du 1er octobre et jusqu’au 31 mars 2024, au taux réduit de 7 %, contre 19 % actuellement, a annoncé le chancelier Olaf Scholz, jeudi 18 août. Cela devrait permettre de soulager la pression sur les consommateurs, alors que les autorités viennent d’adopter une taxe controversée pour soutenir les distributeurs de gaz. Celle-ci aussi est concernée par le taux de TVA réduit.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Allemagne crée une taxe sur le gaz pour protéger son système énergétique de la faillite                 « L’équité est déterminante pour que le pays tienne ensemble dans cette crise », a déclaré le chancelier lors d’une conférence de presse, jeudi après-midi. Pour M. Scholz, l’enjeu était de taille : l’annonce, lundi 15 août, de la création d’une nouvelle taxe sur le gaz de 2,419 centimes par kilowattheure à partir du 1er octobre avait provoqué des réactions hostiles dans la population et les milieux économiques. Ce nouveau prélèvement est censé aider financièrement les groupes importateurs, obligés d’acheter à prix d’or du gaz fossile sur le marché afin de remplacer celui non livré par la Russie. Liées par des contrats de long terme à prix fixes avec leurs clients, ces entreprises risquaient la panne de liquidités à court terme. Le groupe Uniper, premier importateur de gaz russe outre-Rhin, a ainsi annoncé, mercredi 17 août, une perte abyssale de 12 milliards d’euros au premier semestre.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Etat allemand vole au secours de son géant de l’énergie Uniper                 Si cette taxe présentait le double avantage de ne pas creuser le budget de l’Etat et de laisser intact le signal des prix – permettant d’encourager la baisse de la consommation –, elle crée une nouvelle charge pour les ménages et les entreprises, déjà aux prises avec une inflation record. La baisse de la TVA sur le gaz devrait surcompenser la nouvelle taxe, a annoncé Olaf Scholz. A condition que les entreprises répercutent bien la baisse sur les consommateurs, ce que le chancelier s’est engagé à faire respecter. Il a également annoncé qu’un nouveau paquet d’aides pour les ménages serait annoncé dans les prochains jours. « You’ll never walk alone [« vous ne serez pas livrés à vous-mêmes »] », a-t-il déclaré, le mantra qu’il utilise depuis quelques mois.          « Ce n’est pas un bon instrument »          Si ce correctif est bienvenu, il n’est pas exempt de critiques de la part des économistes. « La baisse de la TVA dilue l’effet recherché, a dénoncé Stefan Kooths, vice-président de l’Institut économique de Kiel, jeudi après-midi. Pour économiser du gaz, la hausse du prix est un signal important. Les responsables politiques freinent l’augmentation pour les consommateurs dans leur ensemble, parce qu’ils redoutent les conséquences socio-économiques. Ils prennent ainsi le risque de manquer les objectifs de réduction de la consommation qui seraient indispensables pour la sécurité des approvisionnements des secteurs prioritaires. »             Il vous reste 33.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/08/19/l-allemagne-baisse-sa-tva-sur-le-gaz-a-7-pour-alleger-le-choc-sur-les-prix_6138419_3234.html"},"headline":"L\u2019Allemagne baisse sa TVA sur le gaz \u00e0 7\u00a0% pour all\u00e9ger le choc sur les prix","dateCreated":"2022-08-19T08:56:26+02:00","datePublished":"2022-08-19T08:56:26+02:00","dateModified":"2022-08-19T08:56:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Allemagne"],"keywords":["Plan\u00e8te","\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","International","Europe","Allemagne","\u00c9conomie"],"description":"Le taux r\u00e9duit s\u2019appliquera \u00e0 partir du 1er\u00a0octobre, mais la mesure est loin de faire l\u2019unanimit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Boutelet","description":"Berlin, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/0/0/5700/2850/1342/671/60/0/2bdfcc3_5964367-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/19/17-18">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ A Lviv, il a rencontré Volodymyr Zelensky et le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, pour des pourparlers consacrés, entre les lignes, à la recherche d’une solution au conflit.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                               Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                               nav_close_menu                 À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   International Les multiples victimes de la fatwa contre « Les Versets sataniques »                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies                 Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Comment le président turc Erdogan cherche à se poser en arbitre incontournable de la guerre en Ukraine      A Lviv, il a rencontré Volodymyr Zelensky et le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, pour des pourparlers consacrés, entre les lignes, à la recherche d’une solution au conflit.          Par Marie Jégo(Istanbul, correspondante)         Publié aujourd’hui à 06h56, mis à jour à 08h51    Temps de Lecture 5 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président turc Recep Tayyip Erdogan et son homologue ukrainien Volodymyr Zelensky, lors de leur rencontre à Lviv, en Ukraine, le 18 août 2022.  HANDOUT / AFP                Arrivé jeudi 18 août à Lviv (Ukraine) depuis la Pologne, le président turc, Recep Tayyip Erdogan, a été reçu par son homologue ukrainien, Volodymyr Zelensky, à l’entrée du palais Potocki, un hôtel particulier du XIXe siècle où se sont tenus des pourparlers consacrés, entre les lignes, à la recherche d’une solution au conflit qui ravage l’Ukraine.          Ferme poignée de main, regards amicaux, les deux dirigeants s’apprécient, c’est visible. Chaleureux, M. Zelensky a remercié M. Erdogan pour sa visite, la première depuis le début de la guerre, qu’il a décrite comme un « message puissant de soutien » à son pays.                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : il y a un risque de « catastrophe d’envergure » à Zaporijia, a dit Vladimir Poutine à Emmanuel Macron                 Après s’être entretenus pendant quarante-cinq minutes, les deux présidents ont été rejoints par le secrétaire général de l’Organisation des Nations unies (ONU), Antonio Guterres. Ensemble, ils ont évoqué l’intensification nécessaire des exportations de céréales ukrainiennes par le biais de la mer Noire, le sort des prisonniers de guerre et, surtout, la situation alarmante qui prévaut à la centrale nucléaire de Zaporijia, occupée par l’armée russe, instrumentalisée par le Kremlin pour les besoins de son offensive.               Ces derniers jours, les combats intenses qui se déroulent autour et sur le site même de la centrale font redouter une catastrophe. « Nous n’allons pas revivre un nouveau Tchernobyl », a prévenu M. Erdogan, en référence à l’accident nucléaire civil le plus important en Europe, survenu après l’explosion, le 26 avril 1986, du réacteur n° 4 de la centrale de Tchernobyl, non loin de Kiev.          Ramener les belligérants à la table des négociations          L’ONU doit assurer « la sécurité de ce site stratégique, sa démilitarisation et sa libération complète des troupes russes », a estimé M. Zelensky, déplorant la « terreur délibérée » infligée par Moscou à l’Ukraine, à toute la région et au reste du monde.                            Lire aussi   Le réacteur de Tchernobyl mis sous cloche pour cent ans                 A l’issue de leurs entretiens, le président ukrainien et M. Guterres sont convenus d’une prochaine mission de l’Agence internationale de l’énergie atomique (AIEA) à la centrale de Zaporijia. Selon le ministre ukrainien des affaires étrangères, Dmytro Kuleba, le directeur général de l’AIEA, Rafael Grossi, est prêt à se rendre sur le site, lequel, tout le monde en convient, doit être démilitarisé. Il n’est pas certain que la Russie y consente.              Seul Recep Tayyip Erdogan a la réponse à cette question. Engagé dans un difficile exercice d’équilibre diplomatique, soutenir Kiev sans fâcher Moscou, il est actuellement le seul dirigeant à avoir l’oreille du président russe, Vladimir Poutine, depuis que son homologue français, Emmanuel Macron, et le chancelier allemand, Olaf Scholz, ont renoncé à leurs tentatives de le ramener à la raison. Ces dernières semaines, M. Poutine et M. Erdogan se sont vus à deux reprises, une fois à Téhéran puis, le 5 août, à Sotchi, sur les bords de la mer Noire. Rien n’a filtré des quatre heures de conversation qu’ils ont eues dans la cité balnéaire russe. Seule certitude : le président turc en est ressorti comme le mieux placé pour convaincre le maître du Kremlin de négocier.        Il vous reste 61.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                               Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/19/a-lviv-en-ukraine-erdogan-cherche-a-se-poser-en-arbitre-incontournable-du-conflit_6138415_3210.html"},"headline":"Comment le pr\u00e9sident turc Erdogan cherche \u00e0 se poser en arbitre incontournable de la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-08-19T06:56:15+02:00","datePublished":"2022-08-19T06:56:15+02:00","dateModified":"2022-08-19T08:51:55+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Diplomatie","Turquie","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International"],"description":"A Lviv, il a rencontr\u00e9 Volodymyr Zelensky et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, pour des pourparlers consacr\u00e9s, entre les lignes, \u00e0 la recherche d\u2019une solution au conflit.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/30/0/3213/1606/1342/671/60/0/a7353bf_1660879141376-choix-940052.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/19/17-19">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Le président de gauche, en fonctions depuis un an, dénonce un complot alors qu’il est poursuivi dans plusieurs investigations judiciaires et que des demandes d’élections anticipées se font de plus en plus pressantes dans la population.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                                          International       Pérou             Pérou : Pedro Castillo fragilisé par l’ouverture d’une sixième enquête préliminaire      Le président de gauche, en fonctions depuis un an, dénonce un complot alors qu’il est poursuivi dans plusieurs investigations judiciaires et que des demandes d’élections anticipées se font de plus en plus pressantes dans la population.          Par Amanda Chaparro( Cuzco (Pérou), correspondance)         Publié aujourd’hui à 06h27, mis à jour à 09h04    Temps de Lecture 3 min.       Read in English          Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                                Le président péruvien, Pedro Castillo, arrive au bureau du procureur, à Lima, le 3 août 2022.  PERU’S PUBLIC PROSECUTOR’S OFFICE / AFP               Lors de l’une de ses dernières allocutions publiques, dimanche 14 août, le président péruvien de gauche, Pedro Castillo, a appelé à « la plus grande unité » et à « tourner la page », invitant l’opposition à laisser les différends de côté. Une tentative d’apaisement, alors que le pays a vécu une escalade de tension après l’ouverture par le parquet, le 11 août, d’une sixième enquête préliminaire à son encontre pour corruption.          L’homme d’Etat, en fonctions depuis un an, est aux prises avec la justice et fragilisé par les assauts répétés du Congrès (unique chambre parlementaire), dominé par la droite. L’opposition a tenté par deux fois de le destituer au cours des douze derniers mois.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Pérou, le difficile début de mandat pour le président de gauche Pedro Castillo                 Quelques jours avant l’ouverture de l’enquête judiciaire, sa belle-sœur, Yenifer Paredes – qu’il a élevée et considère comme sa propre fille –, s’est retrouvée au centre de l’attention médiatico-judiciaire. Une opération policière, menée le 9 août au cœur du palais présidentiel, a visé à arrêter la jeune femme de 26 ans, qui doit répondre aux autorités judiciaires dans une affaire de contrats de travaux publics présumés irréguliers.               Quelques heures plus tard, « cette incursion » était fustigée par Pedro Castillo, lequel a évoqué une « perquisition illégale » et un « complot » orchestré par la justice, une partie des médias et l’opposition, visant à l’écarter du pouvoir. Yenifer Paredes s’est finalement rendue à la justice le lendemain.          A son tour rattrapé par les affaires          M. Castillo dénonce régulièrement ceux qui « n’ont jamais accepté son élection », obtenue de justesse en juin 2021 face à son adversaire de la droite populiste, Keiko Fujimori. « Ils veulent intimider ma famille en disant que mes enfants, mes frères, mon entourage sont corrompus, mais c’est faux », écrivait-il récemment sur Twitter.          Des déclarations rejetées par la présidente du pouvoir judiciaire, Elvia Barrios, qui a réaffirmé sur une chaîne de télévision publique, le 12 août : « Au sein du pouvoir judiciaire, nous ne menons pas de persécution politique, nous rendons la justice et nous appliquons la loi. »              La nouvelle enquête préliminaire, ouverte à l’encontre du président, porte sur une affaire de corruption présumée dans l’attribution de contrats de travaux publics dans sa région d’origine, Cajamarca (nord). Outre Yenifer Paredes, elle implique plusieurs de ses proches, qui, selon l’accusation, formeraient un réseau de corruption et de blanchiment d’argent dirigé par Pedro Castillo. Ce dernier fait l’objet de cinq autres enquêtes du ministère public. Une situation sans précédent au Pérou pour un président en exercice. Il est notamment cité pour trafic d’influence présumé dans le cadre de la promotion de militaires, dans l’achat présumé irrégulier de carburant par l’entreprise publique Petroperu et de plagiat dans son mémoire de maîtrise universitaire.        Il vous reste 46.79% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/19/perou-pedro-castillo-fragilise-par-l-ouverture-d-une-sixieme-enquete-preliminaire_6138414_3210.html"},"headline":"P\u00e9rou\u00a0: Pedro Castillo fragilis\u00e9 par l\u2019ouverture d\u2019une sixi\u00e8me enqu\u00eate pr\u00e9liminaire","dateCreated":"2022-08-19T06:27:39+02:00","datePublished":"2022-08-19T06:27:39+02:00","dateModified":"2022-08-19T09:04:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","P\u00e9rou"],"keywords":["Am\u00e9riques","P\u00e9rou","International"],"description":"Le pr\u00e9sident de gauche, en fonctions depuis un an, d\u00e9nonce un complot alors qu\u2019il est poursuivi dans plusieurs investigations judiciaires et que des demandes d\u2019\u00e9lections anticip\u00e9es se font de plus en plus pressantes dans la population.","author":[{"@type":"Person","name":"Amanda Chaparro","description":" Cuzco (P\u00e9rou), correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/18/0/0/6093/3046/1342/671/60/0/510def9_1660831476060-893841.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"P\u00e9rou","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/perou/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/08/19/17-20">
<filnamedate="20220819"><AAMM="202208"><AAMMJJ="20220819"><AAMMJJHH="2022081917">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ La sœur du dirigeant Kim Jong-un a qualifié cette offre – qui prévoit une aide alimentaire et énergétique, ainsi que des financements pour ses infrastructures si Pyongyang abandonne son programme d’armement nucléaire – de « sommet d’absurdité ».
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                                  Consulterle journal      Navigation        Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                À la une nav_back_to_home       En continu         Actualités     En ce moment    Guerre en Ukraine    Climat    Incendies    Taïwan    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Séries d'été    Afghanistan    Uber Files    Toute l’actualité en continu      Actualités     International    Politique    Société    Les Décodeurs    Sport    Planète    Sciences    M Campus    Le Monde Afrique    Pixels    Santé    Big Browser    Disparitions    Podcasts    Le Monde & Vous              Économie      Économie    Économie mondiale    Économie française    Médias    Emploi    Argent & placements    Tribunes éco    Cities    Le Club de l’économie                      Économie  Article réservé à nos abonnés « Le lendemain de la photo, c’était la ruée » : l’« instagrammabilité » des lieux touristiques, une aubaine et une malédiction                   Économie Bill Gates investit dans la climatisation moins énergivore                   Chronique Peut-on se faire indemniser après un cambriolage avec des volets restés ouverts ?   Rafaële Rivais                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « La question de la sobriété salariale devrait être étendue à l’ensemble des entreprises »   Eva Sadoun Coprésidents du Mouvement Impact France                  Vidéos      Vidéos    L'actualité    Les explications    Enquêtes vidéo    Les mini-séries                      Entretien « Je savais que je risquais ma vie » : quand l’avortement tuait les femmes en France                   Planète Les individus peuvent-ils sauver le climat grâce à la sobriété ?                   Économie Les voyages en train sont-ils trop chers ?                   Vidéos Pourquoi la France s’accroche à des ilots inhabités ?                 Débats      Débats    Editoriaux    Chroniques    Enquêtes idées    Notions    Entretiens idées    Analyses    Tribunes                      Éditorial L’éditorial du « Monde » : répondre à un été de catastrophes climatiques                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le pluriversel, pour un « monde fait d’une multitude de mondes »                   Débats  Article réservé à nos abonnés Le monde selon Poutine : la croix et la bannière                   Tribune  Article réservé à nos abonnés Un collectif d’élus et de militants EELV : « Nous voulons décroître pour vivre, et pour mieux vivre »   Collectif                   Culture      Culture    Cinéma    Télévision    Livres    Musiques    Arts    Scènes                      Disparitions  Article réservé à nos abonnés La mort de Wolfgang Petersen, réalisateur allemand devenu valeur sûre d’Hollywood                   Disparitions La mort du sociologue Jean Baechler                   Culture « Goulag. Une histoire soviétique », sur Arte.tv : un long voyage en enfer                   Livres  Article réservé à nos abonnés Près de 500 nouveaux romans d’ici à la mi-octobre : notre panorama de la rentrée littéraire                 M le mag      M le mag    L’actu    L’époque    Le style    Le Monde passe à table    Voyage    Mode    Les Recettes du Monde                      M le mag  Article réservé à nos abonnés Quatre glaciers pour fondre de bonheur                   M le mag  Article réservé à nos abonnés A la rencontre de Sixto Rodriguez, « Sugar Man » à la vie douce-amère                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Il mettait des paillettes dans ma vie, c’était ma seule perspective positive »   Lorraine de Foucher                      Styles Carte postale culinaire du mont Athos : les pâtes d’orge aux crevettes de Dina Nikolaou                 Services     Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : améliorer sa culture générale    Mots croisés / Sudokus    Guides d’achat    Boutique Le Monde    Newsletters        Services partenaires     Cours d’anglais    Formation professionnelle    Jardinage    Dictionnaire de citations    Paroles de chansons     Annonces immobilières         Service Codes Promo     Codes Promo    Codes Promo Amazon    Codes Promo BoohooMan    Codes Promo Gorillas    Codes Promo Emma Matelas    Codes Promo Asos    Codes Promo Pandora    Codes Promo Cdiscount    Codes Promo Boulanger    Codes Promo NordVPN        Suppléments partenaires     La liberté de créer    L’Alsace à l'heure du lâcher-prise          Gestion des cookies              Recherche                                                                           International       Corée du Nord             La Corée du Nord rejette la proposition d’aide de Séoul en échange d’une dénucléarisation      La sœur du dirigeant Kim Jong-un a qualifié cette offre – qui prévoit une aide alimentaire et énergétique, ainsi que des financements pour ses infrastructures si Pyongyang abandonne son programme d’armement nucléaire – de « sommet d’absurdité ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h49, mis à jour à 13h11    Temps de Lecture 1 min.         Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         Kim Yo-jong, la très influente sœur du dirigeant nord-coréen Kim Jong-un, a catégoriquement rejeté, vendredi 19 août, une offre d’aide économique formulée par le gouvernement sud-coréen.            Le président sud-coréen, Yoon Seok-youl, a proposé cette semaine à la Corée du Nord un plan de soutien qui comprendrait une aide alimentaire et énergétique, ainsi que des financements pour la modernisation de ses infrastructures si elle abandonnait son programme d’armement nucléaire.                             Lire aussi :  La Corée du Sud propose un plan d’aides à Pyongyang en échange d’une dénucléarisation                   Les analystes jugeaient infimes les chances pour que Pyongyang accepte cette offre, formulée pour la première fois en mai par M. Yoon lors de son discours inaugural, la Corée du Nord ayant depuis longtemps affirmé qu’elle n’accepterait jamais un tel compromis. Cette offre est un « sommet d’absurdité », a réagi Kim Yo-jong, vendredi.            « Simple et puéril »            « Quand on pense que le plan pour troquer une “coopération économique” contre notre honneur, [nos] armes nucléaires, est le grand rêve, l’espoir et le plan de Yoon, on se rend compte qu’il est vraiment simple et encore puéril, a-t-elle dit, citée par l’agence officielle nord-coréenne KCNA. Il est clair que nous n’allons pas nous asseoir face à lui. »                 Le bureau de la présidence sud-coréenne a exprimé son « profond regret » face aux déclarations « désobligeantes » de Kim Yo-jong, mais a ajouté que l’offre d’aide économique tenait toujours. « Une telle attitude de la part de la Corée du Nord ne contribue ni à la paix et à la prospérité de la péninsule coréenne ni à son propre avenir. Elle ne fait que promouvoir son isolement sur la scène internationale », a déclaré le bureau.            La Corée du Nord a procédé à une série record d’essais d’armes cette année, notamment en tirant un missile balistique intercontinental, ce qui n’était pas arrivé depuis 2017. Washington et les responsables sud-coréens ont averti à plusieurs reprises que Pyongyang se préparait à reprendre ses essais nucléaires.                             Lire aussi :  La Corée du Nord tire deux missiles de croisière, selon Séoul                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer       Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter       Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                                Édition du jour Daté du samedi 20 août   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  1936, premières vacances  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde     Les ateliers du Monde    Mémorable : travailler sa mémoire    Mots croisés / Sudokus    Résultats élections             Education      Gastronomie           Guides d'achat Le Monde         Appareil Photo instantané    Meilleur Aspirateur Robot    Meilleur antivol vélo          Codes promo     Codes promo    Soldes          Le Monde à l'international     Le Monde in English    Algérie    Belgique    Canada    Côte d’Ivoire    Mali    Maroc    Sénégal    Suisse    Tunisie          Services Partenaires         Découvrir le jardinage    Dictionnaire de citations    Hits du moment    Formation professionnelle          Sites du groupe     Le Monde Evènements    Courrier International    Télérama    La Vie    Le HuffPost    L’Obs    Le Monde diplomatique    La société des lecteurs du Monde    Talents    Source Sûre    Le Club de l’économie    M Publicité    Avis de décès dans Le Monde              Newsletters du monde      Recevoir les newsletters du Monde           Applications Mobiles     Sur iPhone  Sur Android              Abonnement        Archives du Monde          S’abonner          Se connecter          Consulter le Journal du jour        Évenements abonnés        Jeux-concours abonnés        Contacter Le Monde               Informations légales le Monde      Mentions légales      Conditions générales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Aide (FAQ)               Mentions légales      Charte du Groupe      Politique de confidentialité      Gestion des cookies      Conditions générales      Aide (FAQ)        Suivez Le Monde       Facebook       Youtube       Twitter       Instagram       Snapchat       Fils RSS             
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/08/19/la-coree-du-nord-rejette-la-proposition-d-aide-de-seoul-en-echange-d-une-denuclearisation_6138402_3210.html"},"headline":"La Cor\u00e9e du Nord rejette la proposition d\u2019aide de S\u00e9oul en \u00e9change d\u2019une d\u00e9nucl\u00e9arisation","dateCreated":"2022-08-19T03:49:22+02:00","datePublished":"2022-08-19T03:49:22+02:00","dateModified":"2022-08-19T13:11:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Cor\u00e9e du Nord"],"keywords":["Cor\u00e9e du Sud","International","Asie-Pacifique","Cor\u00e9e du Nord"],"description":"La s\u0153ur du dirigeant Kim Jong-un a qualifi\u00e9 cette offre \u2013\u00a0qui pr\u00e9voit une aide alimentaire et \u00e9nerg\u00e9tique, ainsi que des financements pour ses infrastructures si Pyongyang abandonne son programme d\u2019armement nucl\u00e9aire\u00a0\u2013 de \u00ab\u00a0sommet d\u2019absurdit\u00e9\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/08/19/167/0/2000/1000/1342/671/60/0/c0519a7_9cf7eeb4249f4064a0e4c15aeda97937-9cf7eeb4249f4064a0e4c15aeda97937-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cor\u00e9e du Nord","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/coree-du-nord/"}}
       

        
  
