<FILE-date="2022/06/28/19">

<article-nb="2022/06/28/19-1">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Sans surprise, la candidate du camp présidentiel a été élue par ses pairs, réunissant la majorité absolue des suffrages exprimés lors du deuxième tour de scrutin, avec 242 voix.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Qui sont ces personnes habillées en queue-de-pie que l'on voit beaucoup sur les photos de l'Assemblée, notamment sur la photo titre de ce live ? Ont-ils un rôle particulier à l'Assemblée ?    Raph         Bonjour Raph,          Ils n’ont pas seulement un rôle particulier, ils ont un rôle essentiel ! Ce sont les huissiers de l’Assemblée nationale, les fonctionnaires de l’institution dont le rôle est d’être au plus près des députés pour les aider, les assister, les guider... Ceux qui sont positionnés dans l’hémicycle sont en effet habillés en queue-de-pie ; vous les reverrez souvent lors des séances et particulièrement pendant les séances de question au gouvernement car ils vont et viennent dans les rangées pour apporter des petits mots aux uns et aux autres. Il y en a même un qui a un rôle tout particulier : veiller à ce que l’orateur en tribune ait toujours à proximité un verre d’eau. On l’appelle d’ailleurs « le service du verre d’eau ».                    16:41   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Le Président de l'Assemblée peut-il se faire destituer au cours du quinquennat ? Par les deputés ou le Président par exemple ?    Martin         Bonjour Martin,          Non, rien n’est prévu dans les textes concernant une éventuelle destitution du président de l’Assemblée nationale. Celui ou celle qui occupe le perchoir y est élu pour toute la durée de la législature, et une seule chose peut l’en déloger : une dissolution. En toute logique, si le président de la République prononce cette dissolution, tous les députés sont destitués de leur mandat… leur président(e) compris(e).                    16:20      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A l’Assemblée, la tenue très politique de la députée Marie-Charlotte Garin        La députée Marie-Charlotte Garin (EELV-Nupes, Rhône) est venue pour cette séance inaugurale de la 16e législature vêtue de la même robe blanche à motifs bleus qui avait valu à Cécile Dufot, en 2012, une flopée de critiques sexistes proférées au nom de l’étiquette vestimentaire. « Un parfum de transmission dans l’air », a écrit Mme Garin sur Twitter.          L’ancienne ministre a salué l’hommage sur Twitter, assurant au passage qu’il s’agit bien de la robe qu’elle portait et non d’un modèle similaire. « L’histoire des femmes se tricote entre générations. Bonne chance à la benjamine des députés écolos, et à tous les parlementaires qui auront au cœur de leur action le combat pour l’égalité, la justice sociale et le climat », a-t-elle écrit.          La robe en question avait aussi fait un passage au Musée des arts décoratifs, comme l’avait raconté Le Monde.                                               Yaël Braun-Pivet élue présidente de l’Assemblée nationale         Augmentation générale de 3,5 % pour les fonctionnaires dès le 1er juillet                    Le contexte       Live  animé par Simon Auffret et Julien Lemaignen      Image de couverture :   Michel Euler / AP          lRetrouvez ici les résultats des législatives 2022         Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Dans un entretien à l’Agence France-Presse (AFP) rendu public dans la soirée de samedi, Emmanuel Macron a annoncé avoir demandé à la première ministre, Elisabeth Borne, de lui présenter, en fin de semaine, des « propositions » pour « un nouveau gouvernement d’action [qui sera mis] en place dans les premiers jours du mois de juillet ». L’annonce de ce remaniement acte, de fait, le maintien à Matignon de l’ancienne ministre du travail, dont une partie de l’opposition réclamait le départ pour tenir compte du nouvel équilibre politique qui s’est imposé à l’Assemblée nationale.Depuis lundi, Mme Borne consulte de nouveau les groupes parlementaires, en particulier au sujet d’un possible « accord de gouvernement », voire de leur participation à un gouvernement, ainsi qu’à propos du vote des prochains textes de loi.La semaine qui s’est ouverte à l’Assemblée nationale sera également marquée par une série d’échéances décisives dans l’établissement des rapports de force au sein de l’institution. Les 577 députés doivent procéder à la répartition des postes-clés, de la présidence de l’Assemblée nationale aux présidences des huit commissions permanentes en passant par la questure, les six vice-présidences et les douze postes de secrétaires qui composent le bureau, l’organe qui supervise le fonctionnement interne de l’institution.         A l’agenda mardi 28 juin :         Les députés se retrouvent à 15 heures pour l’ouverture en séance publique de la 16e législature. Elle sera inaugurée par le doyen des élus, le député des Bouches-du-Rhône José Gonzalez (Rassemblement national), âgé de 79 ans. Au cours de cette séance, les députés élisent à bulletin secret et à la tribune le président de l’Assemblée nationale. Si un candidat n’obtient pas la majorité absolue des suffrages exprimés au premier, puis au second tour, la majorité relative suffit au troisième. Ce format favorise la candidate du camp présidentiel, Yaël Braun-Pivet.Outre cette première séance publique, les groupes parlementaires – dix sont annoncés – doivent déposer avant 18 heures leur déclaration politique, le nom de leur président et les signatures de l’ensemble des députés souhaitant s’y rattacher auprès du secrétariat général de la présidence de l’Assemblée nationale. Publiées au Journal officiel dès le lendemain, ces listes permettront d’officialiser les affiliations des 577 élus et de fixer les rapports de force : chaque groupe peut, en effet, préciser s’il se place dans l’opposition. Le groupe La République en marche – qui devrait à cette occasion être renommé formellement Renaissance – sera catégorisé comme la majorité, et ses alliés, Horizons et le MoDem, comme groupes minoritaires.         Pour approfondir         A l’Assemblée nationale, une semaine décisive pour le partage des postes-clés entre les oppositions et la majoritéAssemblée nationale : les députés de la coalition présidentielle veulent faire d’un échec une aubaineBataille pour les postes-clés à l’Assemblée nationale : les dilemmes du RN et de LRLa Nupes critique l’appel à la sobriété énergétique des patrons de TotalEnergies, d’EDF et d’Engie : « C’est gonflé »         Les essentiels         Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Le calendrier des premiers jours de la nouvelle Assemblée nationale sans majorité absolue                          Yaël Braun-Pivet élue présidente de l’Assemblée nationale         Augmentation générale de 3,5 % pour les fonctionnaires dès le 1er juillet                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","coverageStartTime":"2022-06-28T16:52:17+00:00","coverageEndTime":"2022-06-29T04:52:17+00:00","headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet est \u00e9lue pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, premi\u00e8re femme \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ce pos...","description":"Sans surprise, la candidate du camp pr\u00e9sidentiel a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue par ses pairs, r\u00e9unissant la majorit\u00e9 absolue des suffrages exprim\u00e9s lors du deuxi\u00e8me tour de scrutin, avec 242\u00a0voix.","articleSection":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Simon Auffret et Julien Lemaignen"},"about":{"@type":"Event","name":"Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Sans surprise, la candidate du camp pr\u00e9sidentiel a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue par ses pairs, r\u00e9unissant la majorit\u00e9 absolue des suffrages exprim\u00e9s lors du deuxi\u00e8me tour de scrutin, avec 242\u00a0voix.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Simon Auffret et Julien Lemaignen"
,"startDate":"2022-06-28T16:52:17+00:00"
,"endDate":"2022-06-29T04:52:17+00:00"
  La candidate au perchoir de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle vient d\u2019\u00eatre \u00e9lue pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, devenant la premi\u00e8re femme \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ce poste. Elle a obtenu 242\u00a0suffrages sur les 462\u00a0exprim\u00e9s, d\u00e9passant donc la majorit\u00e9 absolue requise pour ce second tour du scrutin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet \u00e9lue pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-28T16:58:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#543123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T16:36:33+00:00","articleBody":"     Alors que les d\u00e9put\u00e9s \u00e9lisent aujourd\u2019hui leur pr\u00e9sident ou pr\u00e9sidente, le combat sera \u00e2pre jeudi pour l\u2019\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finances, qui revient \u00e0 l\u2019opposition selon le r\u00e8glement de l\u2019H\u00e9micycle, et que briguent notamment Jean-Philippe Tanguy pour le Rassemblement national (RN) et Eric Coquerel pour La France insoumise (LFI).          \u00ab\u00a0Nous pensons que nous devons avoir la pr\u00e9sidence de la commission des finances\u00a0\u00bb, a soutenu Laurent Jacobelli, d\u00e9put\u00e9 RN de la Moselle, mardi sur La Cha\u00eene parlementaire. Pour lui, \u00ab\u00a0il y aurait danger\u00a0\u00bb \u00e0 ce qu\u2019elle revienne \u00e0 M.\u00a0Coquerel, \u00ab\u00a0qui est un anticapitaliste et un anti-entreprises notoire, qui va se servir de la commission des finances comme d\u2019un gigantesque moyen de contr\u00f4le de la fiscalit\u00e9 de chacun\u00a0\u00bb.          En revanche, selon lui, \u00ab\u00a0Jean-Philippe Tanguy est quelqu\u2019un de raisonnable, [un homme] de dossiers, qui pourra faire consensus autour de sa candidature\u00a0\u00bb. Et d\u2019appeler par cons\u00e9quent \u00ab\u00a0tous les d\u00e9put\u00e9s de la commission des finances \u00e0 penser \u00e0 l\u2019avenir plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 faire un coup politicien\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Laurent Jacobelli, Eric Coquerel est un \u00ab\u00a0anti-entreprises notoire\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-28T16:51:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#543043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T16:14:05+00:00","articleBody":"     Le journaliste du Point Aziz Zemouri, auteur de l\u2019article qui a mis en cause le couple de d\u00e9put\u00e9s La France insoumise (LFI), Raquel Garrido et Alexis Corbi\u00e8re, a d\u00e9pos\u00e9 plainte mardi pour \u00ab\u00a0abus de confiance\u00a0\u00bb contre l\u2019ex-d\u00e9put\u00e9 UDI Jean-Christophe Lagarde et un ex-policier. La plainte, dont l\u2019Agence France-presse a pris connaissance, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e nomm\u00e9ment contre M.\u00a0Lagarde et un ancien policier des renseignements territoriaux, Anouar Bouhadjela, dit Noam Anouar, que M.\u00a0Zemouri pr\u00e9sente comme \u00e9tant \u00e0 l\u2019origine des fausses accusations contre les deux \u00e9lus.          Mercredi dernier, un article de M.\u00a0Zemouri publi\u00e9 sur le site du Point accusait le couple d\u2019avoir exploit\u00e9 une femme de m\u00e9nage sans papiers, ce qu\u2019ils avaient aussit\u00f4t d\u00e9menti. Fait tr\u00e8s rare, l\u2019article avait \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 d\u00e8s le lendemain, et le directeur du Point, Etienne Gernelle, avait reconnu \u00ab\u00a0des erreurs et des manquements \u00e0 la prudence\u00a0\u00bb. Dans le m\u00eame temps, Le Point a ouvert une enqu\u00eate interne, le journaliste a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 pied et convoqu\u00e9 \u00e0 un entretien pr\u00e9alable \u00e0 un possible licenciement.          Jeudi 23\u00a0juin, M.\u00a0Zemouri s\u2019\u00e9tait dit \u00ab\u00a0convaincu de la v\u00e9racit\u00e9 des faits\u00a0\u00bb. Mais depuis, il se dit persuad\u00e9 d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0manipul\u00e9\u00a0\u00bb, comme il l\u2019a dit lors d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique lundi 27\u00a0juin avec Noam Anouar. Dans sa plainte, il assure que l\u2019ex-policier, \u00ab\u00a0qui serait d\u00e9tach\u00e9 aupr\u00e8s de la mairie de Drancy\u00a0\u00bb, dont la maire est l\u2019\u00e9pouse de M.\u00a0Lagarde, l\u2019a contact\u00e9 fin mai pour le mettre en contact avec une femme pr\u00e9tendant \u00eatre la femme de m\u00e9nage, non d\u00e9clar\u00e9e et sans papiers, du couple de d\u00e9put\u00e9s LFI. Raquel Garrido, 48\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue d\u00e9put\u00e9e de Seine-Saint-Denis face au pr\u00e9sident de l\u2019UDI, Jean-Christophe Lagarde, au deuxi\u00e8me tour des l\u00e9gislatives le 19\u00a0juin.          Dans sa plainte, M.\u00a0Zemouri met en cause M.\u00a0Lagarde en faisant valoir qu\u2019au d\u00e9clenchement de la pol\u00e9mique, ce dernier avait tweet\u00e9 \u00ab\u00a0des propos\u00a0\u00bb que le journaliste avait \u00ab\u00a0uniquement tenus aupr\u00e8s\u00a0\u00bb de l\u2019ex-policier sur le pr\u00e9sum\u00e9 blocage de l\u2019article. Le tweet de M.\u00a0Lagarde a \u00e9t\u00e9 depuis supprim\u00e9. Sollicit\u00e9 par l\u2019AFP, M.\u00a0Lagarde n\u2019a pu \u00eatre joint imm\u00e9diatement.          Dans une vid\u00e9o post\u00e9e sur sa page Facebook, Noam Anouar a cat\u00e9goriquement ni\u00e9 les accusations du journaliste du Point et \u00eatre \u00ab\u00a0l\u2019auteur du complot\u00a0\u00bb visant les deux \u00e9lus. \u00ab\u00a0On essaie de faire de moi le coupable id\u00e9al\u00a0\u00bb, a-t-il regrett\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fausses accusations contre Raquel Garrido et Alexis Corbi\u00e8re\u00a0: le journaliste du \u00ab\u00a0Point\u00a0\u00bb d\u00e9pose p...","dateModified":"2022-06-28T16:35:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#543033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T16:06:49+00:00","articleBody":"     Tous les d\u00e9put\u00e9s ont d\u00e9sormais vot\u00e9 au second tour de l\u2019\u00e9lection du pr\u00e9sident ou de la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sultat du second tour de scrutin \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e sera connu vers 18\u00a0h\u00a045, annonce le pr\u00e9sident de...","dateModified":"2022-06-28T16:08:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#543014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T16:04:51+00:00","articleBody":"    Si les d\u00e9put\u00e9s  RN ne prennent pas part au vote, la majorit\u00e9 absolue va-t-elle baisser ? Pourrons-nous donc avoir une pr\u00e9sidente \u00e9lue d\u00e8s le deuxi\u00e8me tour ?     oscar         Bonjour Oscar,          Vous pourriez nous dire plus d\u00e9licatement que vous ne comptez pas passer la soir\u00e9e avec nous\u00a0!          Plus s\u00e9rieusement, la majorit\u00e9 absolue se calcule en effet sur les suffrages exprim\u00e9s. Il y a eu 553\u00a0suffrages exprim\u00e9s au premier tour, avec par cons\u00e9quent une majorit\u00e9 absolue \u00e0 277\u00a0voix. Si l\u2019on retire, de ces 553 suffrages, les 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s du RN,  464\u00a0suffrages seront exprim\u00e9s. La majorit\u00e9 absolue serait alors de 233 voix (la moiti\u00e9 de 464, soit 232, plus une voix). Ya\u00ebl Braun-Pivet ayant obtenu 238\u00a0voix au premier tour, elle serait effectivement \u00e9lue au second tour de scrutin si elle r\u00e9it\u00e9rait ce score.          Bien s\u00fbr, tout ceci n\u2019est que projections, mais votre hypoth\u00e8se n\u2019est pas saugrenue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet est \u00e9lue pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, premi\u00e8re femme \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ce pos...","dateModified":"2022-06-28T16:17:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T15:37:10+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0On souhaite que l\u2019institution fonctionne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 S\u00e9bastien Chenu, candidat du RN \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e qui a retir\u00e9 sa candidature avant le deuxi\u00e8me tour de scrutin. \u00ab\u00a0A partir du moment o\u00f9 nous ne pouvons pas acc\u00e9der \u00e0 la pr\u00e9sidence, nous n\u2019insistons pas\u00a0\u00bb, a-t-il fait valoir sur La Cha\u00eene parlementaire. \u00ab\u00a0Nous nous sommes compt\u00e9s, nous savons ce que nous pesons, et les autres aussi\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que les d\u00e9put\u00e9s RN ne prendront pas part au vote lors de ce second tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9bastien Chenu (RN) commente le retrait de sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e","dateModified":"2022-06-28T15:49:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T15:34:17+00:00","articleBody":"    Bonjour, Je r\u00e9agis \u00e0 la r\u00e9ponse apport\u00e9e \u00e0 Ben \u00e0 17h27 : sauf erreur de ma part, le r\u00e8glement des assembl\u00e9e (AN et S\u00e9nat) est obligatoirement soumis au Conseil constitutionnel. C'est inscrit dans ladite Constitution (art. 61), ce n'est donc nullement le fait que le pr\u00e9sident n'ait pas trop aim\u00e9 ce changement propos\u00e9 par d'autres... Cela n'enl\u00e8ve en rien le caract\u00e8re semble-t-il assez peu fond\u00e9 de la d\u00e9cision du Conseil constitutionnel \u00e0 ce sujet...    djah         Vous avez tout \u00e0 fait raison, toutes nos excuses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet est \u00e9lue pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, premi\u00e8re femme \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ce pos...","dateModified":"2022-06-28T15:48:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T15:29:01+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nComment se d\u00e9termine la place g\u00e9ographique des groupes dans l'assembl\u00e9e? Qui d\u00e9cide qu'un groupe a une tendance plus a droite ou \u00e0 gauche qu'un autre ?     Droite\/Gauche          Les d\u00e9put\u00e9s sont assis selon leur tendance politique de gauche \u00e0 droite depuis la position du pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e (quand vous \u00eates en tribune, de presse ou du public, les d\u00e9put\u00e9s de gauche sont donc \u00e0 votre droite, et vice versa)\u00a0; cela remonte \u00e0 la R\u00e9volution quand les d\u00e9put\u00e9s de la Constituante avaient d\u00fb se r\u00e9partir de part et d\u2019autre du pr\u00e9sident de s\u00e9ance selon qu\u2019ils \u00e9taient pour ou contre le droit de veto du roi (\u00e0 gauche, les opposants, \u00e0 droite, les autres). Concernant la r\u00e9partition, si certaines places sont \u00e9videntes (la Nupes, le RN) il est certain que les choses se compliquent avec de plus en plus de groupes politiques (ils devraient \u00eatre dix pour cette l\u00e9gislature)\u00a0; en g\u00e9n\u00e9ral, s\u2019il y a des d\u00e9saccords sur la position de chacun, cela se r\u00e8gle au bureau de l\u2019Assembl\u00e9e, sorte de conseil d\u2019administration de l\u2019Assembl\u00e9e o\u00f9 si\u00e8gent les pr\u00e9sidents de groupe, et se d\u00e9cide en n\u00e9gociant. A savoir\u00a0: \u00e0 part pendant les questions au gouvernement et les s\u00e9ances de vote solennel, il est fr\u00e9quent que les d\u00e9put\u00e9s si\u00e8gent \u00e0 un autre fauteuil que le leur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet est \u00e9lue pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, premi\u00e8re femme \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ce pos...","dateModified":"2022-06-28T15:47:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T15:27:35+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nLe groupe \u00e9cologiste a deux pr\u00e9sidents... Combien de pr\u00e9sidents un groupe parlementaire peut-il avoir au maximum ? Meci,     Ben         Bonjour Ben,          Excellente question\u00a0! La r\u00e9ponse est\u00a0: un. Mais il y a une histoire derri\u00e8re cela, et elle d\u00e9marre en\u00a02012 quand, fort de leur tout premier groupe parlementaire, les \u00e9cologistes d\u00e9cident d\u2019innover\u00a0; pour faire valoir la parit\u00e9, ils proposent une copr\u00e9sidence de groupe, avec Fran\u00e7ois de Rugy et Barbara Pompili. Cela ne s\u2019\u00e9tait jamais vu \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e et pour donner une existence l\u00e9gale \u00e0 tout \u00e7a, les \u00e9cologistes soumettent une proposition de r\u00e9solution pour modifier le r\u00e8glement de l\u2019Assembl\u00e9e (consultable ici) et parviennent \u00e0 la faire adopter, par 229 voix pour et 139 voix contre. Mais l\u2019histoire ne s\u2019arr\u00eate pas l\u00e0\u00a0; saisi par le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale (en g\u00e9n\u00e9ral, les pr\u00e9sidents n\u2019aiment pas trop quand d\u2019autres qu\u2019eux-m\u00eames proposent de modifier le r\u00e8glement), le Conseil constitutionnel examine la loi. Conclusion\u00a0: \u00ab\u00a0La r\u00e9solution adopt\u00e9e par l\u2019Assembl\u00e9e nationale le 12\u00a0f\u00e9vrier\u00a02013 est d\u00e9clar\u00e9e contraire \u00e0 la Constitution.\u00a0\u00bb Fin de l\u2019histoire. L\u2019usage perdure, mais sachez donc que, officiellement, un seul des deux copr\u00e9sidents est \u00ab\u00a0vraiment\u00a0\u00bb \u00e0 la t\u00eate du groupe \u00e9colo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet est \u00e9lue pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, premi\u00e8re femme \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ce pos...","dateModified":"2022-06-28T15:38:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T15:24:20+00:00","articleBody":"     Comme au pr\u00e9c\u00e9dent tour, les d\u00e9put\u00e9s sont appel\u00e9s \u00e0 la tribune, o\u00f9 ils votent \u00e0 bulletin secret, dans l\u2019ordre alphab\u00e9tique, en commen\u00e7ant par la lettre E.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le deuxi\u00e8me tour de scrutin commence","dateModified":"2022-06-28T15:25:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T15:20:56+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9tendant du Rassemblement national a retir\u00e9 sa candidature, avant le debut du deuxi\u00e8me tour de scrutin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9bastien Chenu n\u2019est plus candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-28T15:22:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T15:19:56+00:00","articleBody":"     Les r\u00e9sultats du premier tour de scrutin pour l\u2019\u00e9lection du pr\u00e9sident ou de la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e sont maintenant connus.         Ya\u00ebl Braun-Pivet, la candidate de la majorit\u00e9\u00a0: 238 suffrages sur les 553 exprim\u00e9s.          Fatiha Keloua-Hachi (Nupes)\u00a0: 146 voix          S\u00e9bastien Chenu (Rassemblement national)\u00a0: 90 voix          Annie Genevard (Les R\u00e9publicains)\u00a0: 61 voix.          Nathalie Bassire (non inscrite)\u00a0: 18 voix           Aucun candidat n\u2019ayant obtenu la majorit\u00e9 absolue, fix\u00e9e \u00e0 277 voix, le deuxi\u00e8me tour de scrutin commence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ya\u00ebl-Braun Pivet remporte le premier tour de scrutin pour la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-28T15:22:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T15:09:39+00:00","articleBody":"    Bonjour, quand auront lieu les choix de commission et les \u00e9lections de leurs pr\u00e9sidents ? En dehors de la commission des finances, y a-t-il d'autres enjeux en terme de pr\u00e9sidence ou ces postes sont-ils vou\u00e9s \u00e0 la majorit\u00e9 (m\u00eame relative) ? Merci beaucoup !    ViveLeDroitConstit         Bonjour,          Les r\u00e9partitions pour les huit commissions permanentes de l\u2019Assembl\u00e9e auront lieu jeudi. Il est beaucoup question de la commission des finances car c\u2019est en effet la seule qui est pr\u00e9sid\u00e9e par un \u00e9lu d\u2019un groupe d\u2019opposition, contrairement \u00e0 toutes les autres qui sont pr\u00e9sid\u00e9es par des d\u00e9put\u00e9s issus du camp majoritaire. Parmi les sept autres commissions, deux voire trois sont vues comme plus prestigieuses que les autres et font donc l\u2019objet de toutes les convoitises\u00a0: la commission des lois, la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res et la commission de la d\u00e9fense. Les places y sont en g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9serv\u00e9es aux \u00e9lus ayant d\u00e9j\u00e0 au moins un mandat derri\u00e8re eux. En bout de liste, la commission des affaires culturelles est malheureusement souvent celle qui\u00a0accueille le plus de d\u00e9put\u00e9s n\u2019ayant pas trouv\u00e9 de place ailleurs. Un genre de Parcousup parlementaire si vous voulez\u00a0:)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet est \u00e9lue pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, premi\u00e8re femme \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ce pos...","dateModified":"2022-06-28T15:23:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T15:04:08+00:00","articleBody":"     Les regards se tournent aujourd\u2019hui essentiellement vers l\u2019\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, mais d\u2019aucuns voient plus loin. A deux jours du vote pour d\u00e9signer le pr\u00e9sident de la strat\u00e9gique commission des finances, les tractations s\u2019acc\u00e9l\u00e8rent au Palais-Bourbon. La Nupes a ainsi d\u00e9sign\u00e9, mardi, \u00ab\u00a0l\u2019insoumis\u00a0\u00bb Eric Coquerel comme candidat commun. Le d\u00e9put\u00e9 de Seine-Saint-Denis affrontera le candidat du Rassemblement national (RN), Jean-Philippe Tanguy, jeudi 30\u00a0juin, lors d\u2019un vote \u00e0 bulletin secret.          Le choix de M.\u00a0Coquerel a \u00e9t\u00e9 officialis\u00e9 mardi matin en intergroupe par la coalition de gauche, alors que la socialiste Val\u00e9rie Rabault, ex-pr\u00e9sidente du groupe socialiste (2018-2022) et rapporteuse du budget de l\u2019Assembl\u00e9e (2014-2017), au profil plus consensuel, \u00e9tait int\u00e9ress\u00e9e par le poste.          Plus de d\u00e9tails dans notre article\u00a0:                    Lire aussi :  Pr\u00e9sidence de la commission des finances\u00a0: Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La bataille RN-Nupes pour la pr\u00e9sidence de la commission des finances","dateModified":"2022-06-28T15:10:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T14:58:37+00:00","articleBody":"    L'orateur ne peut pas penser lui m\u00eame \u00e0 prendre une petite bouteille d'eau ?    QuestionCon         Mais votre question n\u2019est pas si \u00ab\u00a0con\u00a0\u00bb\u00a0! C\u2019est en effet ce qu\u2019on pourrait se dire\u00a0: que les d\u00e9put\u00e9s sont assez grands pour venir avec leur propre bouteille d\u2019eau \u00e0 la tribune (ou d\u2019autres choses pour lesquelles ils sont assist\u00e9s par les huissiers). Mais l\u2019esprit qui r\u00e8gne dans les murs du Palais-Bourbon est que tout doit \u00eatre fait par l\u2019institution pour que les d\u00e9put\u00e9s aient le moins de pr\u00e9occupations possibles et ne se soucient que d\u2019une seule et unique chose\u00a0: leur travail l\u00e9gislatif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet est \u00e9lue pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, premi\u00e8re femme \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ce pos...","dateModified":"2022-06-28T15:03:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T14:55:03+00:00","articleBody":"    Apparemment, le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e pour la s\u00e9ance, doyen des d\u00e9put\u00e9s et adh\u00e9rent au FN depuis les ann\u00e9es 1970, a \u00e9t\u00e9 applaudi apr\u00e8s avoir mentionn\u00e9 l'Alg\u00e9rie fran\u00e7aise dans son discours. Vous confirmez ?    Volkmar          Bonjour Volkmar,          C\u2019est vrai. Jos\u00e9 Gonzalez parlait surtout de son histoire personnelle. Voici ce qu\u2019il a dit\u00a0:           En ce lieu sacr\u00e9 de la repr\u00e9sentation du peuple fran\u00e7ais, de l\u2019expression de la volont\u00e9 nationale, vous voir r\u00e9unis c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te par ordre alphab\u00e9tique, au-del\u00e0 de toutes nos divergences, est un symbole d\u2019unit\u00e9 fran\u00e7aise. Ce symbole d\u2019unit\u00e9 touche l\u2019enfant d\u2019une France d\u2019ailleurs, que je suis, arrach\u00e9 \u00e0 sa terre natale et dross\u00e9 sur les c\u00f4tes proven\u00e7ales par le vent de l\u2019histoire en\u00a01962. J\u2019ai laiss\u00e9 l\u00e0-bas une partie de ma France et beaucoup d\u2019amis. Je suis un homme qui a vu son \u00e2me \u00e0 jamais meurtrie.           Le pr\u00e9sident de s\u00e9ance s\u2019est ensuite interrompu \u00e0 cause de l\u2019\u00e9motion. \u00ab\u00a0Excusez-moi, je pense \u00e0 mes amis que j\u2019ai laiss\u00e9s l\u00e0-bas\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. C\u2019est alors qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 applaudi, d\u2019un peu partout dans l\u2019H\u00e9micycle \u2013 o\u00f9 les d\u00e9put\u00e9s, en cette s\u00e9ance inaugurale, sont install\u00e9s par ordre alphab\u00e9tique et ne sont pas regroup\u00e9s selon leurs appartenances politiques.          M.\u00a0Gonzalez a ensuite termin\u00e9 ce passage de son discours\u00a0:           Je suis un homme qui a vu son \u00e2me \u00e0 jamais meurtrie par le sentiment d\u2019abandon et les p\u00e9riodes de d\u00e9chirement. Comme nous tous, je n\u2019en doute pas.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet est \u00e9lue pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, premi\u00e8re femme \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ce pos...","dateModified":"2022-06-28T15:01:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T14:52:12+00:00","articleBody":"    Si le Pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e d\u00e9c\u00e8de en cours de mandat, qui le remplace, son suppl\u00e9ant \u00e0 son si\u00e8ge de d\u00e9put\u00e9 ou il y a une nouvelle \u00e9lection ?    Heindeux         Bonjour Heindeux,          Il faut garder \u00e0 l\u2019esprit que le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e est avant tout un d\u00e9put\u00e9 (presque) comme les autres. Si un d\u00e9put\u00e9 meurt, alors la loi pr\u00e9voit qu\u2019il soit remplac\u00e9 par son ou sa suppl\u00e9ante. En revanche, on peut supposer que ce suppl\u00e9ant ne r\u00e9cup\u00e9rerait pas automatiquement le perchoir, car le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e doit \u00eatre \u00e9lu par ses pairs (en plus d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par le suffrage universel). Cette situation ne s\u2019est, \u00e0 notre connaissance, jamais pr\u00e9sent\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet est \u00e9lue pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, premi\u00e8re femme \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ce pos...","dateModified":"2022-06-28T15:00:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T14:45:33+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nQui sont ces personnes habill\u00e9es en queue-de-pie que l'on voit beaucoup sur les photos de l'Assembl\u00e9e, notamment sur la photo titre de ce live ? Ont-ils un r\u00f4le particulier \u00e0 l'Assembl\u00e9e ?    Raph         Bonjour Raph,          Ils n\u2019ont pas seulement un r\u00f4le particulier, ils ont un r\u00f4le essentiel\u00a0! Ce sont les huissiers de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, les fonctionnaires de l\u2019institution dont le r\u00f4le est d\u2019\u00eatre au plus pr\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s pour les aider, les assister, les guider... Ceux qui sont positionn\u00e9s dans l\u2019h\u00e9micycle sont en effet habill\u00e9s en queue-de-pie\u00a0; vous les reverrez souvent lors des s\u00e9ances et particuli\u00e8rement pendant les s\u00e9ances de question au gouvernement car ils vont et viennent dans les rang\u00e9es pour apporter des petits mots aux uns et aux autres. Il y en a m\u00eame un qui a un r\u00f4le tout particulier\u00a0: veiller \u00e0 ce que l\u2019orateur en tribune ait toujours \u00e0 proximit\u00e9 un verre d\u2019eau. On l\u2019appelle d\u2019ailleurs \u00ab\u00a0le service du verre d\u2019eau\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet est \u00e9lue pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, premi\u00e8re femme \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ce pos...","dateModified":"2022-06-28T14:45:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T14:41:00+00:00","articleBody":"    Le Pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e peut-il se faire destituer au cours du quinquennat ? Par les deput\u00e9s ou le Pr\u00e9sident par exemple ?    Martin         Bonjour Martin,          Non, rien n\u2019est pr\u00e9vu dans les textes concernant une \u00e9ventuelle destitution du pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Celui ou celle qui occupe le\u00a0perchoir y est \u00e9lu pour toute la dur\u00e9e de la l\u00e9gislature, et une seule chose peut l\u2019en d\u00e9loger\u00a0: une dissolution. En toute logique, si le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique prononce cette dissolution, tous les d\u00e9put\u00e9s sont destitu\u00e9s de leur mandat\u2026 leur pr\u00e9sident(e) compris(e).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet est \u00e9lue pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, premi\u00e8re femme \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ce pos...","dateModified":"2022-06-28T14:49:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T14:20:45+00:00","articleBody":"     La d\u00e9put\u00e9e Marie-Charlotte Garin (EELV-Nupes, Rh\u00f4ne) est venue pour cette s\u00e9ance inaugurale de la 16e l\u00e9gislature v\u00eatue de la m\u00eame robe blanche \u00e0 motifs bleus qui avait valu \u00e0 C\u00e9cile Dufot, en\u00a02012, une flop\u00e9e de critiques sexistes prof\u00e9r\u00e9es au nom de l\u2019\u00e9tiquette vestimentaire. \u00ab\u00a0Un parfum de transmission dans l\u2019air\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Mme\u00a0Garin sur Twitter.          L\u2019ancienne ministre a salu\u00e9 l\u2019hommage sur Twitter, assurant au passage qu\u2019il s\u2019agit bien de la robe qu\u2019elle portait et non d\u2019un mod\u00e8le similaire. \u00ab\u00a0L\u2019histoire des femmes se tricote entre g\u00e9n\u00e9rations. Bonne chance \u00e0 la benjamine des d\u00e9put\u00e9s \u00e9colos, et \u00e0 tous les parlementaires qui auront au c\u0153ur de leur action le combat pour l\u2019\u00e9galit\u00e9, la justice sociale et le climat\u00a0\u00bb, a-t-elle \u00e9crit.          La robe en question avait aussi fait un passage au Mus\u00e9e des arts d\u00e9coratifs, comme l\u2019avait racont\u00e9 Le Monde.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, la tenue tr\u00e8s politique de la d\u00e9put\u00e9e Marie-Charlotte Garin","dateModified":"2022-06-28T14:27:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T14:17:32+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de s\u00e9ance du jour et doyen de l\u2019Assembl\u00e9e, Jos\u00e9 Gonzalez, vient de d\u00e9clarer le premier tour de scrutin ferm\u00e9. Les deux urnes vont \u00eatre d\u00e9pouill\u00e9es et le r\u00e9sultat devrait \u00eatre donn\u00e9 d\u2019ici une demi-heure. La majorit\u00e9 absolue est n\u00e9cessaire pour que le pr\u00e9sident soit \u00e9lu, ce qui semble peu probable d\u00e8s le premier tour. Un second tour est certainement \u00e0 pr\u00e9voir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier tour est termin\u00e9, place au d\u00e9pouillement","dateModified":"2022-06-28T14:20:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542686","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T14:11:39+00:00","articleBody":"     Outre cette premi\u00e8re s\u00e9ance publique, les groupes parlementaires \u2013 dix sont annonc\u00e9s \u2013 devront d\u00e9poser avant 18\u00a0heures leur d\u00e9claration politique, le nom de leur pr\u00e9sident et les signatures de l\u2019ensemble des d\u00e9put\u00e9s souhaitant s\u2019y rattacher aupr\u00e8s du secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Publi\u00e9es au Journal officiel d\u00e8s le lendemain, ces listes permettront d\u2019officialiser les affiliations des 577 \u00e9lus et de fixer les rapports de force\u00a0: chaque groupe peut, en effet, pr\u00e9ciser s\u2019il se place dans l\u2019opposition.          Le groupe La R\u00e9publique en marche \u2013 qui devrait \u00e0 cette occasion \u00eatre renomm\u00e9 formellement Renaissance \u2013 sera cat\u00e9goris\u00e9 comme la majorit\u00e9, et ses alli\u00e9s, Horizons et le MoDem, comme groupes minoritaires. Voici une estimation indicative de la r\u00e9partition actuelle des forces dans l\u2019H\u00e9micycle\u00a0:                 LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/0c37d47_1656425308572-an-par-groupe-350-pix.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019officialisation du nombre de d\u00e9put\u00e9s par groupe parlementaire attendue dans la nuit","dateModified":"2022-06-28T14:13:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T14:03:24+00:00","articleBody":"    L'urne est-elle magique ? Elle devrait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9border vu sa taille et sa forme de vase...     D\u00e9mocratie \u00e9tonnante         Bonjour D\u00e9mocratie \u00e9tonnante,          Regardez mieux votre \u00e9cran de t\u00e9l\u00e9vision\u00a0: nous en sommes d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la deuxi\u00e8me urne sur la tribune, tandis que ce sont d\u00e9sormais les d\u00e9put\u00e9s dont le nom commence par un C qui votent. Pour rappel, les \u00e9lus ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre appel\u00e9s par la lettre E et se succ\u00e8dent dans l\u2019ordre alphab\u00e9tique. Nous allons donc bient\u00f4t arriver au terme de ce premier tour de scrutin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet est \u00e9lue pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, premi\u00e8re femme \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ce pos...","dateModified":"2022-06-28T14:15:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T14:01:28+00:00","articleBody":"     Avant l\u2019ouverture de la premi\u00e8re s\u00e9ance publique de la 16e\u00a0l\u00e9gislature, les d\u00e9put\u00e9s de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) sont arriv\u00e9s ensemble devant le Palais-Bourbon juste avant 14\u00a0heures. Notre photographe Julien Muguet y \u00e9tait\u00a0:                Les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes arrivent \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, mardi 28 juin, derri\u00e8re Mathilde Panot, pr\u00e9sidente du groupe La France insoumise. JULIEN MUGUET POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Julien Bayou, d\u00e9put\u00e9 EELV de Paris, serre la main d'Eric Coquerel, d\u00e9put\u00e9 LFI de Seine-Saint-Denis, devant l'Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 Paris, mardi 28 juin 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes, dont Olivier Faure (PS, Seine-et-Marne), Mathilde Panot (LFI, Val-de-Marne), Julien Bayou (EELV, Paris) et Boris Vallaud (PS, Landes), arrivent \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, mardi 28 juin 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/0e5d729_1656424593853-img-3253.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arriv\u00e9e chor\u00e9graphi\u00e9e des d\u00e9put\u00e9s de la Nupes devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-28T14:14:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T13:57:42+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour ce live. Y-a-t-il une raison \u00e0 ce que Marine Le Pen ne vise pas la pr\u00e9sidence ? Merci :)    Ali.G         Bonjour Ali G.,          Nous ne pouvons pas parler \u00e0 la place de la d\u00e9put\u00e9e du Pas-de-Calais, en revanche il est certain qu\u2019elle aura d\u00e9j\u00e0 fort \u00e0 faire dans l\u2019H\u00e9micycle en tant que pr\u00e9sidente des 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s Rassemblement national, premier groupe d\u2019opposition en effectif, et compos\u00e9 d\u2019un tr\u00e8s grand nombre de novices.          Marine Le Pen a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue \u00e0 la pr\u00e9sidence de ce groupe par acclamation, le 23\u00a0juin. Compte tenu de ses nouvelles fonctions, elle avait d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9 qu\u2019elle ne reprendrait pas la pr\u00e9sidence du parti, brigu\u00e9e par l\u2019actuel occupant du poste par int\u00e9rim, Jordan Bardella.          D\u2019ailleurs, le mode de scrutin pour la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e favorise la candidate de la majorit\u00e9, Ya\u00ebl Braun-Pivet. En effet, si une majorit\u00e9 absolue est requise aux deux premiers tours de ce scrutin, une majorit\u00e9 relative suffit au troisi\u00e8me tour. Or, le camp pr\u00e9sidentiel dispose d\u2019une telle majorit\u00e9. Les chances des autres candidats sont donc beaucoup plus minces.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet est \u00e9lue pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, premi\u00e8re femme \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ce pos...","dateModified":"2022-06-28T14:10:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T13:46:03+00:00","articleBody":"     Les 577\u00a0\u00e9lus se succ\u00e8dent \u00e0 la tribune de l\u2019H\u00e9micycle pour d\u00e9poser dans l\u2019urne leur bulletin de vote. Ils sont appel\u00e9s par ordre alphab\u00e9tique, \u00e0 partir de la lettre E qui a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9e au sort. Ils disposent de bulletins imprim\u00e9s mais peuvent aussi \u00e9crire eux-m\u00eames le nom du candidat qu\u2019ils ont choisi.          En bon ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie, le pr\u00e9sident de s\u00e9ance, Jos\u00e9 Gonzalez, a demand\u00e9 \u00e0 chaque \u00e9lu d\u2019attendre d\u2019\u00eatre appel\u00e9 avant de quitter les trav\u00e9es, pour \u00e9viter les embouteillages. Le premier tour devrait se terminer vers 16\u00a0h\u00a015, selon le pr\u00e9sident de s\u00e9ance. Il sera d\u00e9pouill\u00e9 par quatre scrutateurs titulaires et deux scrutateurs suppl\u00e9ants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s votent par ordre alphab\u00e9tique pour leur pr\u00e9sident ou pr\u00e9sidente","dateModified":"2022-06-28T13:56:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T13:35:45+00:00","articleBody":"     Quatre femmes et un homme se sont port\u00e9s candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e. La majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle a investi Ya\u00ebl Braun-Pivet, \u00e9lue des Yvelines, qui fait figure de favorite. S\u00e9bastien Chenu (Nord) porte les couleurs du Rassemblement national et Annie Genevard (Doubs) celle du parti Les R\u00e9publicains. La Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale a investi, pour sa part, Fatiha Keloua-Hachi (Seine-Saint-Denis). Nathalie Bassire (non inscrite, La R\u00e9union) est \u00e9galement candidate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e","dateModified":"2022-06-28T13:38:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T13:35:03+00:00","articleBody":"     Le plus jeune d\u00e9put\u00e9 de la nouvelle l\u00e9gislature, qui a, aujourd\u2019hui, la charge d\u2019accueillir \u00e0 la tribune de l\u2019H\u00e9micycle les 577\u00a0\u00e9lus qui \u00e9lisent leur pr\u00e9sident ou pr\u00e9sidente, est aussi le plus jeune d\u00e9put\u00e9 de toute l\u2019histoire de la Ve\u00a0R\u00e9publique. Tematai Le Gayic, 21\u00a0ans, est \u00e9lu en Polyn\u00e9sie.          Plus de d\u00e9tails dans notre article\u00a0:                    Lire aussi :  Tematai Le Gayic, 21 ans, \u00e9lu en Polyn\u00e9sie et plus jeune d\u00e9put\u00e9 de l\u2019histoire de la Ve R\u00e9publique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qui est Tematai Le Gayic, benjamin de l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0?","dateModified":"2022-06-28T13:39:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T13:33:54+00:00","articleBody":"           Du fait de l'obligation de si\u00e9ger par ordre alphab\u00e9tique pour la premi\u00e8re s\u00e9ance publique de la 16e l\u00e9gislature, la d\u00e9put\u00e9e de Paris Sophia Chikirou, de La France insoumise, est assise \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du d\u00e9put\u00e9 du Nord S\u00e9bastien Chenu, du Rassemblement national. JULIEN MUGUET POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/720cb8d_1656423443357-img-9045-2.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sophia Chikirou (La France insoumise) assise \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de S\u00e9bastien Chenu (Rassemblement national)","dateModified":"2022-06-28T13:43:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T13:32:03+00:00","articleBody":"           A l\u2019ouverture de la premi\u00e8re s\u00e9ance publique de la 16e l\u00e9gislature de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 Paris, mardi 28 juin 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           Les d\u00e9put\u00e9s se sont install\u00e9s, pour la seule fois de cette mandature, par ordre alphab\u00e9tique dans l\u2019H\u00e9micycle. Damien Abad est assis tout en haut \u00e0 gauche, du point de vue du pr\u00e9sident de s\u00e9ance, et Jean-Marc Zulesi est assis tout en bas \u00e0 droite.          Sur l\u2019image prise par notre photographe, Julien Muguet, Olivier V\u00e9ran est assis seul au centre des bancs r\u00e9serv\u00e9s au membre du gouvernement. En tant que ministre des relations avec le Parlement, le d\u00e9put\u00e9 de l\u2019Is\u00e8re ne peut pas voter pour l\u2019\u00e9lection du pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale mais a le droit d\u2019assister \u00e0 la s\u00e9ance.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/0b7147e_1656422498145-img-9043.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ministres \u00e9lus n\u2019ont pas le droit de voter pour le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, au nom d...","dateModified":"2022-06-28T13:42:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T13:21:55+00:00","articleBody":"     Accueillis par le plus jeune d\u00e9put\u00e9 de l\u2019H\u00e9micycle, Tematai Le Gayic, les 577 \u00e9lus d\u00e9posent maintenant, chacun leur tour, un bulletin dans l\u2019urne. Il s\u2019agit du premier tour de scrutin pour l\u2019\u00e9lection de leur pr\u00e9sident ou pr\u00e9sidente. Si aucun candidat n\u2019obtient de majorit\u00e9 absolue, un deuxi\u00e8me tour est organis\u00e9. Si la majorit\u00e9 absolue continue de faire d\u00e9faut, un troisi\u00e8me tour est organis\u00e9, lors duquel la majorit\u00e9 relative suffit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier tour de scrutin commence pour l\u2019\u00e9lection du pr\u00e9sident ou de la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e","dateModified":"2022-06-28T13:41:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T13:14:53+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la premi\u00e8re s\u00e9ance publique de l\u2019Assembl\u00e9e nationale prononce son allocution. \u00ab\u00a0Ce lieu r\u00e9sonne de tous les grands d\u00e9bats qui ont marqu\u00e9 notre vie d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb, constate-t-il depuis le perchoir.          \u00ab\u00a0Une Assembl\u00e9e profond\u00e9ment renouvel\u00e9e s\u2019installe. Les courants, m\u00eame minoritaires, sont toujours utiles \u00e0 la richesse d\u2019un d\u00e9bat d\u00e9mocratique ou \u00e0 l\u2019\u00e9mergence de nouvelles th\u00e9matiques dans le d\u00e9bat public\u00a0\u00bb, fait remarquer ce d\u00e9put\u00e9, qui fait partie du contingent d\u2019\u00e9lus entr\u00e9s massivement dans l\u2019H\u00e9micycle sous l\u2019\u00e9tiquette du Rassemblement national.          \u00ab\u00a0Nous ne devons pas oublier qu\u2019en choisissant l\u2019abstention nombre de nos compatriotes nous appellent certainement encore \u00e0 une r\u00e9flexion sur la repr\u00e9sentativit\u00e9 politique et la d\u00e9mocratie sociale\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient-il ensuite. Et de souhaiter, \u00e0 ses pairs\u00a0comme \u00e0 lui, d\u2019\u00eatre des \u00ab\u00a0l\u00e9gislateurs audacieux et fructueux\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jos\u00e9 Gonzalez\u00a0: \u00ab\u00a0Les courants, m\u00eame minoritaires, sont toujours utiles \u00e0 la richesse d\u2019un d\u00e9bat d\u00e9m...","dateModified":"2022-06-28T13:41:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T13:04:10+00:00","articleBody":"     Jos\u00e9 Gonzalez (RN), d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne, pr\u00e9side cette premi\u00e8re s\u00e9ance de la nouvelle l\u00e9gislature, en sa qualit\u00e9 de doyen de l\u2019Assembl\u00e9e nationale (79\u00a0ans).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le doyen de l\u2019Assembl\u00e9e nationale prend la parole","dateModified":"2022-06-28T13:10:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T13:02:42+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Suivez en direct la premi\u00e8re s\u00e9ance publique de la 16e\u00a0l\u00e9gislature sur La Cha\u00eene parlementaire","dateModified":"2022-06-28T13:09:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T13:02:28+00:00","articleBody":"     Le doyen de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne Jos\u00e9 Gonzalez (du Rassemblement national), a ouvert la premi\u00e8re s\u00e9ance publique en pr\u00e9sence des d\u00e9put\u00e9s nouvellement \u00e9lus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La 16e\u00a0l\u00e9gislature commence \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-28T13:08:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T12:50:01+00:00","articleBody":"    Pourquoi continue-on de parler de Nupes pour d\u00e9signer tel ou tel d\u00e9put\u00e9, alors que les \u00e9lections sont termin\u00e9es et tous les partis de gauche ont fait savoir qu\u2019ils ne souhaitaient pas un unique groupe parlementaire ?    Antoine         Bonjour Antoine,          Nous voyons deux bonnes raisons de continuer \u00e0 parler de d\u00e9put\u00e9s de la Nupes. La premi\u00e8re est qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus d\u2019abord sous cette \u00e9tiquette, et non sous celle de leur parti. Toute la campagne de la Nupes et de Jean-Luc M\u00e9lenchon a tourn\u00e9 autour de l\u2019ambition d\u2019imposer une cohabitation \u00e0 Emmanuel Macron, en gommant \u2013 relativement \u2013 les diff\u00e9rences de points de vue entre les quatre partis qui composent l\u2019alliance.          La seconde raison est que, si chaque parti a tenu mordicus \u00e0 son groupe parlementaire comme vous le rappelez, il n\u2019en reste pas moins qu\u2019ils sont rassembl\u00e9s dans un intergroupe, qui s\u2019est r\u00e9uni pour la premi\u00e8re fois jeudi. Certes, cette structure n\u2019a pas d\u2019existence v\u00e9ritable dans l\u2019H\u00e9micycle. Toutefois, selon le programme de la Nupes, l\u2019intergroupe doit \u00eatre un \u00ab\u00a0lieu de discussion et de coordination permanente entre ses diff\u00e9rentes composantes\u00a0\u00bb.          Vous pouvez le voir comme une sorte d\u2019assembl\u00e9e dans l\u2019Assembl\u00e9e, o\u00f9 LFI, le PS, EELV et le PCF cherchent \u00e0 \u00e9tablir des positions communes. L\u2019intergroupe s\u2019est d\u2019ailleurs engag\u00e9 \u00e0 ne pr\u00e9senter qu\u2019un seul candidat \u00e0 chacun des postes-cl\u00e9s de l\u2019Assembl\u00e9e, et non quatre. De ce fait, c\u2019est l\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Eric Coquerel qui a \u00e9t\u00e9 investi ce matin pour la pr\u00e9sidence de la commission des finances, et non la socialiste Val\u00e9rie Rabault.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet est \u00e9lue pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, premi\u00e8re femme \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ce pos...","dateModified":"2022-06-28T13:07:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T12:48:26+00:00","articleBody":"      Les d\u00e9put\u00e9s se retrouveront \u00e0 15\u00a0heures pour l\u2019ouverture en s\u00e9ance publique de la 16e\u00a0l\u00e9gislature. Elle sera inaugur\u00e9e par le doyen des \u00e9lus, le d\u00e9put\u00e9 Rassemblement national des Bouches-du-Rh\u00f4ne Jos\u00e9 Gonzalez, \u00e2g\u00e9 de 79\u00a0ans. Au cours de cette s\u00e9ance, les d\u00e9put\u00e9s \u00e9liront le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00e0 bulletin secret d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la tribune. Si un candidat n\u2019obtient pas la majorit\u00e9 absolue des suffrages exprim\u00e9s au premier, puis au second tour, la majorit\u00e9 relative suffit au troisi\u00e8me. Un format qui favorise la candidate du camp pr\u00e9sidentiel, Ya\u00ebl Braun-Pivet. Le pr\u00e9sident nouvellement \u00e9lu tient un discours dans la foul\u00e9e du scrutin.          Outre cette premi\u00e8re s\u00e9ance publique, les groupes parlementaires \u2013 dix sont annonc\u00e9s \u2013 devront d\u00e9poser avant 18\u00a0heures leur d\u00e9claration politique, le nom de leur pr\u00e9sident et les signatures de l\u2019ensemble des d\u00e9put\u00e9s souhaitant s\u2019y rattacher aupr\u00e8s du secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Publi\u00e9es au Journal officiel d\u00e8s le lendemain, ces listes permettront d\u2019officialiser les affiliations des 577\u00a0\u00e9lus et de fixer les rapports de force\u00a0: chaque groupe peut, en effet, pr\u00e9ciser s\u2019il se place dans l\u2019opposition. Le groupe La R\u00e9publique en marche \u2013 qui devrait \u00e0 cette occasion \u00eatre renomm\u00e9 formellement Renaissance \u2013 sera cat\u00e9goris\u00e9 comme la majorit\u00e9, et ses alli\u00e9s, Horizons et le MoDem, comme groupes minoritaires.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme de l\u2019apr\u00e8s-midi","dateModified":"2022-06-28T13:12:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T12:40:04+00:00","articleBody":"     Plusieurs d\u00e9put\u00e9s de gauche ont r\u00e9agi, mardi, \u00e0 la gr\u00e8ve de plusieurs antennes de radio et cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision de l\u2019audiovisuel public, pour le maintien de la redevance que le gouvernement entend supprimer dans le cadre de la loi \u00e0 venir sur le pouvoir d\u2019achat.          \u00ab\u00a0Tout mon soutien aux gr\u00e9vistes de l\u2019audiovisuel public\u00a0! Supprimer la redevance sans dire un mot des compensations-financements, c\u2019est programmer la destruction de ce service public. Nous avons besoin d\u2019une grande r\u00e9forme dans ce secteur essentiel, pas d\u2019une mise \u00e0 mort\u00a0\u00bb, a \u00e9crit l\u2019\u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Cl\u00e9mentine Autain, d\u00e9put\u00e9e de Seine-Saint-Denis, sur Twitter.          \u00ab\u00a0Supprimer la redevance, c\u2019est condamner \u00e0 terme l\u2019audiovisuel public, lui a fait \u00e9cho Fabien Roussel, d\u00e9put\u00e9 du Nord, sur le r\u00e9seau social. Pour am\u00e9liorer le pouvoir d\u2019achat, il ne faut pas condamner les services publics. Cela passe au contraire par la cr\u00e9ation d\u2019emplois et l\u2019augmentation des salaires.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nous avons besoin en France d\u2019un vrai service public TV-radio-Internet, garantissant une information fiable et ind\u00e9pendante, avec des moyens d\u00e9di\u00e9s pour travailler\u00a0\u00bb, a consid\u00e9r\u00e9 pour sa part le socialiste Guillaume Garot, d\u00e9put\u00e9 de la Mayenne, sur Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des d\u00e9put\u00e9s de gauche appellent au maintien de la redevance audiovisuelle et soutiennent les gr\u00e9vistes","dateModified":"2022-06-28T12:47:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T12:20:09+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a tendu de nouveau la main au parti de droite, mardi matin, en estimant que son groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00e9tait \u00ab\u00a0le groupe le moins \u00e9loign\u00e9\u00a0\u00bb du camp pr\u00e9sidentiel. A l\u2019inverse, le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, G\u00e9rard Larcher, et le chef de file des d\u00e9put\u00e9s LR, Olivier Marleix, ont r\u00e9affirm\u00e9 leur \u00ab\u00a0ligne d\u2019opposition claire\u00a0\u00bb \u00e0 la majorit\u00e9.                    Lire aussi :  G\u00e9rald Darmanin estime que la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle est \u00ab\u00a0d\u2019accord sur l\u2019essentiel\u00a0\u00bb avec Les R\u00e9publicains, G\u00e9rard Larcher souligne leurs divergences         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9rald Darmanin estime que la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle est \u00ab\u00a0d\u2019accord sur l\u2019essentiel\u00a0\u00bb avec Les...","dateModified":"2022-06-28T12:44:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T12:08:35+00:00","articleBody":"     Jean-Philippe Tanguy, le candidat du Rassemblement national \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, est agac\u00e9 que les membres de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale se soient finalement mis d\u2019accord sur un candidat qui pourrait ravir le poste qu\u2019il convoite.          Le choix du d\u00e9put\u00e9 \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Eric Coquerel a \u00e9t\u00e9 officialis\u00e9 mardi matin en intergroupe \u2013 bien que la socialiste Val\u00e9rie Rabault, au profil plus consensuel, se soit montr\u00e9e int\u00e9ress\u00e9e par le poste. La Nupes doit annoncer d\u2019autres candidatures communes \u00e0 des postes-cl\u00e9s en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi.          Pour M.\u00a0Tanguy, la Nupes est \u00ab\u00a0en rupture avec la pratique r\u00e9publicaine\u00a0\u00bb en ne laissant pas la pr\u00e9sidence de la commission au plus gros groupe d\u2019opposition. L\u2019usage pr\u00e9valait jusqu\u2019ici sans figurer dans le r\u00e8glement, stipulant simplement que le poste doit revenir \u00e0 un \u00e9lu d\u2019un groupe d\u2019opposition. Le groupe d\u2019extr\u00eame droite estime que le poste doit lui revenir gr\u00e2ce \u00e0 ses 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s, contre quelque 75 \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, une trentaine de socialistes, 23\u00a0\u00e9cologistes et une vingtaine de communistes. Num\u00e9riquement, l\u2019alliance de gauche Nupes (LFI, PS, EELV et PCF) para\u00eet donc favorite avec son candidat commun.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon le candidat du RN \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finances, la Nupes est \u00ab\u00a0en rupture avec la...","dateModified":"2022-06-28T12:43:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T11:45:00+00:00","articleBody":"     Sans tractations ni accord politique, le Rassemblement national a peu de chance de se voir offrir, par le seul vote de ses pairs, la pr\u00e9sidence d\u2019une commission aux pouvoirs de contr\u00f4le \u00e9tendus sur le budget et les d\u00e9penses de l\u2019Etat. Au total, 68\u00a0\u00e9lus devraient y si\u00e9ger, dont seulement 11\u00a0d\u00e9put\u00e9s du RN. L\u2019\u00e9lection de la pr\u00e9sidence aura lieu jeudi 30\u00a0juin, \u00e0 bulletin secret, sans que la majorit\u00e9 y prenne part, en vertu d\u2019une tradition \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, \u00e9crivent nos journalistes Sarah Belouezzane et Ivanne Trippenbach.                    Lire aussi :  Bataille pour les postes-cl\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0: les dilemmes du RN et de LR         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bataille pour les postes-cl\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0: les dilemmes du RN et de LR","dateModified":"2022-06-28T11:52:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T11:22:46+00:00","articleBody":"     Eric Coquerel, d\u00e9put\u00e9 La France insoumise, a \u00e9t\u00e9 choisi ce matin comme candidat de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) pour le poste convoit\u00e9 de pr\u00e9sident de la commission des finances \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, a appris l\u2019Agence France-Presse de sources parlementaires. Le choix d\u2019Eric Coquerel a \u00e9t\u00e9 officialis\u00e9 mardi matin en intergroupe, alors que la socialiste Val\u00e9rie Rabault, au profil plus consensuel, \u00e9tait int\u00e9ress\u00e9e par le poste. La Nupes doit annoncer d\u2019autres candidatures communes \u00e0 des postes-cl\u00e9s en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi.          La bataille est aussi \u00e2pre que le poste est convoit\u00e9. La commission des finances, qui v\u00e9rifie tous les projets de budget avant leur examen dans l\u2019h\u00e9micycle, passe pour l\u2019une des plus puissantes et prestigieuses de l\u2019Assembl\u00e9e.          Elu de Seine-Saint-Denis, Eric Coquerel (LFI) affrontera notamment le candidat du Rassemblement national, Jean-Philippe Tanguy (Somme), ainsi qu\u2019un pr\u00e9tendant LR. Les membres de la commission des finances voteront jeudi matin \u00e0 huis clos et \u00e0 bulletins secrets pour l\u2019attribution de cette fonction-cl\u00e9, d\u00e9volue \u00e0 un d\u00e9put\u00e9 d\u2019un groupe d\u2019opposition. La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a promis la semaine derni\u00e8re sur LCI que la majorit\u00e9 \u00ab\u00a0respecterait les traditions\u00a0\u00bb et ne prendrait pas part au scrutin, laissant les oppositions s\u2019organiser.          A droite, le pr\u00e9sident du groupe LR, Olivier Marleix, a \u00e9voqu\u00e9 sur LCP \u00ab\u00a0un choix un peu corn\u00e9lien\u00a0\u00bb alors que le candidat LR a de tr\u00e8s faibles chances de l\u2019emporter. \u00ab\u00a0La Nupes aurait pu faire un choix sans doute un peu plus consensuel en pr\u00e9sentant quelqu\u2019un comme [la socialiste] Val\u00e9rie Rabault\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9, regrettant le \u00ab\u00a0choix un peu plus pol\u00e9mique\u00a0\u00bb d\u2019Eric Coquerel, 63\u00a0ans, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 membre de cette commission lors de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature.          Depuis plusieurs jours, la droite et la majorit\u00e9 accusent LFI de vouloir se servir de certaines pr\u00e9rogatives de la pr\u00e9sidence de la commission, comme l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des documents couverts par le secret fiscal, \u00e0 des fins politiques. \u00ab\u00a0C\u2019est du m\u00eame acabit que toutes les \u201cfake news\u201d qu\u2019ils font circuler\u00a0\u00bb, r\u00e9torque M.\u00a0Coquerel. \u00ab\u00a0On ne va pas se servir de \u00e7a comme d\u2019une arme politique contre des personnalit\u00e9s. Par contre, oui, on veut mener une action forte sur les questions d\u2019\u00e9vasion fiscale.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9put\u00e9 LFI Eric Coquerel candidat de la Nupes pour la pr\u00e9sidence de la commission des finances","dateModified":"2022-06-28T11:34:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T11:08:43+00:00","articleBody":"     Il esp\u00e9rait monter un groupe parlementaire, ce sera finalement un \u00ab\u00a0p\u00f4le\u00a0\u00bb. Le d\u00e9put\u00e9 socialiste des Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques, David Habib, qui a d\u00e9plor\u00e9 l\u2019accord de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), a annonc\u00e9 mardi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale qu\u2019il comptait cr\u00e9er un p\u00f4le \u00ab\u00a0de centre gauche\u00a0\u00bb avec cinq autres d\u00e9put\u00e9s. Il s\u2019agit de Benjamin Saint-Huile (Nord), de Jean-Louis Bricout (Aisne), de Laurent Panifous (Ari\u00e8ge), de David Taupiac (Gers) et d\u2019Olivier Falorni (Charente).          M.\u00a0Habib qui s\u2019inscrira dans l\u2019opposition se dit toutefois \u00ab\u00a0libre\u00a0\u00bb alors que la coalition pr\u00e9sidentielle aura besoin de voix \u00e0 droite et \u00e0 gauche pour faire passer ses textes. Ces six d\u00e9put\u00e9s se placent aussi en opposition \u00e0 la Nupes \u00e0 gauche. \u00ab\u00a0On a refus\u00e9 leur investiture et on ne veut pas rejoindre leur groupe alors qu\u2019on ne partage pas leurs convictions\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 mardi matin. S\u2019il ne s\u2019agit pour le moment que d\u2019un p\u00f4le, M.\u00a0Habib affiche son ambition de constituer un groupe parlementaire \u2013 il faut un minimum de 15\u00a0d\u00e9put\u00e9s \u2013, \u00ab\u00a0d\u2019ici septembre en allant chercher dans les rangs de la majorit\u00e9 ou des socialistes\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec de M. Habib \u00e0 r\u00e9unir quinze d\u00e9put\u00e9s d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent, il devrait donc y avoir dix groupes parlementaires \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale pour ce d\u00e9but de l\u00e9gislature (La R\u00e9publique en marche, MoDem, Horizons, Les R\u00e9publicains, le Rassemblement national, La France insoumise, le Parti socialiste, le Parti communiste fran\u00e7ais, Europe Ecologie-Les Verts et Libert\u00e9s, ind\u00e9pendance, outre-mer et territoires). La liste officielle des groupes parlementaires et le nombre de d\u00e9put\u00e9s qui y sont inscrits seront publi\u00e9s mercredi matin au Journal officiel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"David Habib cr\u00e9e un \u00ab\u00a0p\u00f4le\u00a0\u00bb, faute de pouvoir constituer un groupe parlementaire","dateModified":"2022-06-28T11:18:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T11:05:03+00:00","articleBody":"     Il assure que le trac ne l\u2019a pas encore saisi. Mais il sait d\u00e9j\u00e0 que son c\u0153ur battra \u00ab\u00a0un peu plus fort\u00a0\u00bb au moment d\u2019acc\u00e9der au perchoir de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Mardi 28\u00a0juin, Jos\u00e9 Gonzalez, d\u00e9put\u00e9 de la 10e\u00a0circonscription des Bouches-du-Rh\u00f4ne, pr\u00e9sidera la s\u00e9ance d\u2019ouverture de la 16e l\u00e9gislature. A 79\u00a0ans et deux mois, l\u2019\u00e9lu Rassemblement national (RN) est l\u2019inattendu doyen des d\u00e9put\u00e9s, \u00e9crit notre journaliste Gilles Rof.                    Lire aussi :  Jos\u00e9 Gonzalez, l\u2019inattendu doyen du Palais-Bourbon         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jos\u00e9 Gonzalez, l\u2019inattendu doyen du Palais-Bourbon","dateModified":"2022-06-28T11:07:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T10:58:13+00:00","articleBody":"     Le groupe \u00ab\u00a0Utiles\u00a0\u00bb (Ultramarins, territoires, insularit\u00e9s, libert\u00e9, \u00e9galit\u00e9 et solidarit\u00e9s) s\u2019appellera finalement Libert\u00e9s, ind\u00e9pendants, outre-mer et territoires. C\u2019est les d\u00e9put\u00e9s Bertrand Pancher et Christophe Naegelen qui vont diriger ce groupe. \u00ab\u00a0Nous sommes un groupe dans l\u2019opposition qui veut faire avancer notre pays. Nous discuterons les r\u00e9formes les unes apr\u00e8s les autres pour que la voix des territoires et des outre-mer soit reprise\u00a0\u00bb, a fait savoir M. Pancher mardi midi depuis l\u2019Assembl\u00e9e nationale alors que la 16e\u00a0l\u00e9gislature commence aujourd\u2019hui. Quinze d\u00e9put\u00e9s composent ce groupe \u00ab\u00a0\u00e0 cette heure\u00a0\u00bb, soit le nombre suffisant pour constituer un groupe au Palais-Bourbon.          Sous la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, M.\u00a0Pancher a pr\u00e9sid\u00e9 le groupe Libert\u00e9s et territoires, rassemblant une quinzaine de membres, des radicaux de gauche, d\u2019anciens membres de La R\u00e9publique en marche, des centristes et des nationalistes corses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe Libert\u00e9s, ind\u00e9pendants, outre-mer et territoires sera dirig\u00e9 par le d\u00e9put\u00e9 de la Meuse Bert...","dateModified":"2022-06-28T13:30:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#541950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T10:30:06+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous aimez notre direct quotidien\u00a0? N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous soutenir en vous abonnant au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-06-28T10:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#541876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T09:55:08+00:00","articleBody":"     Le gouvernement esp\u00e8re faire voter la fin de la redevance audiovisuelle dans le cadre du texte de loi sur le pouvoir d\u2019achat, qui doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 en conseil des ministres le 6\u00a0juillet. S\u2019il ne r\u00e9ussit pas \u00e0 franchir cette \u00e9tape, la redevance sera maintenue. La taxe d\u2019habitation \u00e0 laquelle elle est adoss\u00e9e \u00e9tant supprim\u00e9e, il lui faudra alors imaginer un nouveau moyen de collecte.          Au-del\u00e0 de la question du financement, cependant, c\u2019est le spectre d\u2019une fusion de Radio France, France T\u00e9l\u00e9visions et France M\u00e9dias Monde avec, \u00e0 la cl\u00e9, des \u00e9conomies drastiques et une r\u00e9duction du pluralisme, qui fait l\u2019effet d\u2019un \u00e9pouvantail. Le S\u00e9nat a bris\u00e9 un tabou en faisant de ce rapprochement la proposition-phare d\u2019un rapport publi\u00e9 le 8\u00a0juin, expliquent nos journalistes Sandrine Cassini et Aude Dassonville.                    Lire aussi :  L\u2019audiovisuel public se met en gr\u00e8ve pour d\u00e9fendre son avenir         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019audiovisuel public se met en gr\u00e8ve pour d\u00e9fendre son avenir","dateModified":"2022-06-28T10:20:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#541859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T09:40:05+00:00","articleBody":"     Les antennes des radios et cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision de l\u2019audiovisuel public sont perturb\u00e9es aujourd\u2019hui par un mouvement de gr\u00e8ve contre la suppression de la redevance voulue par le gouvernement d\u00e8s cet automne \u2013\u00a0dans un contexte plus large de craintes, de la part des salari\u00e9s, pour leur avenir.          En raison de cette gr\u00e8ve, la musique a tourn\u00e9 \u00e0 plein sur Franceinfo, France Inter ou encore France Culture en lieu et place des traditionnelles matinales, tandis que France\u00a02 a propos\u00e9 des rediffusions d\u2019extraits de \u00ab\u00a0T\u00e9l\u00e9matin\u00a0\u00bb. Des bandeaux annon\u00e7aient \u00e9galement la perturbation des antennes des cha\u00eenes d\u2019info France\u00a024 et Franceinfo et du site Internet de cette derni\u00e8re.          Les salari\u00e9s de France T\u00e9l\u00e9visions et de Radio France, ainsi que ceux de France M\u00e9dias Monde (France 24, RFI, MCD), d\u2019Arte et de l\u2019Institut national de l\u2019audiovisuel (INA) \u00e9taient appel\u00e9s \u00e0 cesser le travail mardi par une large intersyndicale (rassemblant la CGT, la CFDT, FO, le SNJ, SUD, l\u2019UNSA, la CGC et la CFTC).          Un rassemblement est pr\u00e9vu \u00e0 midi \u00e0 Montparnasse, \u00e0 Paris, pour un cort\u00e8ge en direction de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. D\u2019autres actions sont pr\u00e9vues ailleurs en France.          A l\u2019origine du mouvement, la volont\u00e9 de l\u2019ex\u00e9cutif de supprimer la redevance d\u00e8s cet automne, au profit d\u2019un budget courant sur plusieurs ann\u00e9es. Cette mesure a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e pendant la campagne pr\u00e9sidentielle par Emmanuel Macron, au titre du pouvoir d\u2019achat. Mais, pour les syndicats et les gr\u00e9vistes, elle menace le financement et l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019audiovisuel public.          D\u2019un montant de 138\u00a0euros dans l\u2019Hewagone et de 88 euros en outre-mer, la redevance ne concerne que les foyers qui d\u00e9tiennent un t\u00e9l\u00e9viseur\u00a0: les autres ne la payent pas, m\u00eame s\u2019ils regardent des programmes sur leur ordinateur, tablette ou smartphone.          Cette ressource est devenue d\u2019autant plus strat\u00e9gique depuis la suppression de la publicit\u00e9 en soir\u00e9e puis dans les programmes pour enfants sur les cha\u00eenes du service public. La suppression de la redevance entra\u00eenera un manque \u00e0 gagner de plus de 3\u00a0milliards d\u2019euros que l\u2019Etat promet de compenser aupr\u00e8s des diffuseurs publics.          Mais les organisations syndicales de salari\u00e9s jugent que le budget de l\u2019audiovisuel public \u00ab\u00a0ne peut \u00eatre d\u00e9cid\u00e9 par le gouvernement et soumis aux al\u00e9as du vote des lois de finances annuelles\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il doit disposer d\u2019une ressource affect\u00e9e, garantissant au mieux son ind\u00e9pendance \u00e9conomique et politique tant en termes d\u2019information que de diversit\u00e9 culturelle\u00a0\u00bb, selon un tract syndical.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin de la redevance audiovisuelle\u00a0: t\u00e9l\u00e9visions et radios publiques en gr\u00e8ve","dateModified":"2022-06-28T10:18:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#541849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T09:30:42+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous avons atteint la cote d\u2019alerte\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, lundi, alors que la loi sur le pouvoir d\u2019achat co\u00fbtera plusieurs dizaines de milliards d\u2019euros, \u00e9crit notre journaliste Audrey Tonnelier.                    Lire aussi :  Finances publiques\u00a0: Bruno Le Maire tire la sonnette d\u2019alarme         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Finances publiques\u00a0: Bruno Le Maire tire la sonnette d\u2019alarme","dateModified":"2022-06-28T09:44:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#541770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T09:15:19+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre poursuit son cycle de consultations, commenc\u00e9 lundi 27\u00a0juin, avec les pr\u00e9sidents de groupe de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, en vue de pr\u00e9senter \u00e0 Emmanuel Macron, en fin de semaine, des \u00ab\u00a0propositions\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0un nouveau gouvernement d\u2019action [qui sera mis] en place dans les premiers jours du mois de juillet\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s ses entretiens hier avec les pr\u00e9sidents des groupes de la majorit\u00e9, Aurore Berg\u00e9 (La R\u00e9publique en marche), Jean-Paul Matt\u00e9i (MoDem) et Laurent Marcangeli (Horizons), la premi\u00e8re ministre entre dans le dur en rencontrant \u00e0 tour de r\u00f4le les chefs des groupes LR, socialiste, communiste et \u00e9cologiste.          Dans une lettre qu\u2019elle leur a adress\u00e9e lundi, la premi\u00e8re ministre prend acte de leur refus d\u2019\u00ab\u00a0entrer dans une dynamique de construction de coalition ou d\u2019accord global avec le groupe majoritaire\u00a0\u00bb, mais ajoute qu\u2019elle souhaiterait cependant \u00ab\u00a0approfondir [la] discussion pour mieux identifier les points essentiels de convergences et de d\u00e9saccords\u00a0\u00bb. Elle ne renonce pas \u00e0 un accord de gouvernement, pr\u00e9cise son entourage \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          Une id\u00e9e balay\u00e9e \u00e0 nouveau par Olivier Marleix (LR), premier \u00e0 \u00eatre re\u00e7u \u00e0 Matignon mardi matin. \u00ab\u00a0On lui a redit qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas question de quelque coalition que ce soit, mais qu\u2019on \u00e9tait l\u00e0 pour essayer de trouver des solutions. On va avoir un certain nombre de textes sur lesquels (\u2026) on doit pouvoir travailler ensemble, comme la question du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Puis, elle discutera avec le pr\u00e9sident des socialistes et apparent\u00e9s, Boris Vallaud, \u00e0 19\u00a0heures. Enfin, elle rencontrera les copr\u00e9sidents du groupe d\u2019Europe Ecologie-Les Verts, Julien Bayou et Cyrielle Chatelain, \u00e0 20\u00a0heures.          Mercredi, Mme\u00a0Borne recevra successivement Andr\u00e9 Chassaigne (Parti communiste fran\u00e7ais) \u00e0 8\u00a0h\u00a030, Mathilde Panot (La France insoumise) \u00e0 16\u00a0heures, puis, dans la foul\u00e9e, la pr\u00e9sidente des d\u00e9put\u00e9s Rassemblement national, Marine Le Pen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne poursuit les tractations avec les pr\u00e9sidents des groupes de l\u2019Assembl\u00e9e","dateModified":"2022-06-28T09:45:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#541754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T09:05:59+00:00","articleBody":"     Les fonctionnaires b\u00e9n\u00e9ficieront d\u00e8s le 1er juillet d\u2019une augmentation g\u00e9n\u00e9rale de 3,5\u00a0%. Une mesure qui devrait co\u00fbter 7,5\u00a0milliards d\u2019euros. Pour modifier la valeur du point, fix\u00e9e \u00e0 4,69\u00a0euros depuis f\u00e9vrier 2017, un d\u00e9cret suffira. Mais le financement devra, lui, \u00eatre vot\u00e9 par le Parlement. Cette mesure de \u00ab\u00a0d\u00e9gel\u00a0\u00bb s\u2019ajoute donc \u00e0 toutes celles (dont les 8\u00a0milliards d\u2019euros de revalorisation des prestations sociales) que le gouvernement pr\u00e9pare. Deux projets de loi seront pr\u00e9sent\u00e9s au d\u00e9but de\u00a0juillet, \u00e9crit notre journaliste Beno\u00eet Floc\u2019h.                    Lire aussi :  Le gouvernement met fin au gel du point d\u2019indice des fonctionnaires avec une augmentation de 3,5\u00a0%         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fonction publique\u00a0: le gouvernement met fin au gel du point d\u2019indice","dateModified":"2022-06-28T09:08:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#541565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T08:35:24+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du groupe Les R\u00e9publicains \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Olivier Marleix, a pris la parole \u00e0 l\u2019h\u00f4tel de Matignon, mardi matin, apr\u00e8s son entrevue avec la premi\u00e8re ministre. Elisabeth Borne consulte, depuis hier, l\u2019ensemble des forces politiques repr\u00e9sent\u00e9es dans l\u2019H\u00e9micycle apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives.          \u00ab\u00a0C\u2019est un\u00a0\u00e9change de vues que je crois utile. On lui a redit que nous \u00e9tions un groupe d\u2019opposition\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par d\u00e9clarer le d\u00e9put\u00e9 d\u2019Eure-et-Loire, avant de relever que son camp \u00e9tait dispos\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0trouver des solutions pour les Fran\u00e7ais, pour le pays\u00a0\u00bb. Notamment sur le pouvoir d\u2019achat, sujet sur lequel M.\u00a0Marleix a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je crois qu\u2019on doit essayer de travailler ensemble\u00a0\u00bb avec le gouvernement. Le pr\u00e9sident de groupe a exclu, suivant ainsi la ligne officielle du parti pour l\u2019instant, tout accord de gouvernement ou coalition dans les prochaines semaines.          \u00ab\u00a0On a beaucoup insist\u00e9 sur le fait qu\u2019on voulait donner la priorit\u00e9 \u00e0 la France qui travaille, \u00e0 tous ces salari\u00e9s ou fonctionnaires qui ont des salaires modestes et qui, aujourd\u2019hui, ont de grandes difficult\u00e9s pour se rendre au travail, pour faire face au co\u00fbt de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a dit le d\u00e9put\u00e9. Une mani\u00e8re de soutenir un dispositif de prime pour les \u00ab\u00a0gros rouleurs\u00a0\u00bb, d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 par l\u2019ex\u00e9cutif, plut\u00f4t qu\u2019un \u00ab\u00a0texte qui privil\u00e9gie uniquement la revalorisation des minima sociaux\u00a0\u00bb selon M.\u00a0Marleix. Il s\u2019est, par ailleurs, dit oppos\u00e9 au retour des contraintes sanitaires en \u00e9voquant un \u00ab\u00a0texte sanitaire sur lequel je lui ai dit notre plus grande r\u00e9ticence\u00a0\u00bb et a pr\u00e9sent\u00e9 le \u00ab\u00a0retour au travail des allocataires du RSA\u00a0\u00bb, proposition de Val\u00e9rie P\u00e9cresse reprise par Emmanuel Macron pendant la campagne pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, comme un sujet \u00ab\u00a0sur lequel on peut \u00eatre parmi les plus moteurs au Parlement\u00a0\u00bb, selon lui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Marleix apr\u00e8s son entretien avec Elisabeth Borne\u00a0: \u00ab\u00a0On a beaucoup insist\u00e9 sur le fait qu\u2019o...","dateModified":"2022-06-28T08:56:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#541605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T08:28:13+00:00","articleBody":"     Geoffroy Roux de B\u00e9zieux, le pr\u00e9sident du Mouvement des entreprises de France (Medef), a invit\u00e9 ce matin les syndicats de salari\u00e9s et les organisations patronales \u00e0 trouver des \u00ab\u00a0consensus\u00a0\u00bb pour contourner une \u00e9ventuelle paralysie politique li\u00e9e \u00e0 la fragmentation de la nouvelle Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0On ne peut pas rester cinq ans immobiles, les partenaires sociaux doivent aussi former des majorit\u00e9s, des majorit\u00e9s de circonstance\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le patron de la premi\u00e8re organisation patronale sur RMC-BFM-TV.          Alors qu\u2019aucun parti n\u2019a atteint le seuil de 289\u00a0d\u00e9put\u00e9s lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives du 19 juin, \u00ab\u00a0on voit bien qu\u2019on va avoir du mal \u00e0 trouver une majorit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, a anticip\u00e9 M.\u00a0Roux de B\u00e9zieux. \u00ab\u00a0\u00c7a nous oblige presque \u00e0 trouver des consensus entre patronat et syndicats\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, avant de lancer un appel \u00e0 \u00ab\u00a0tous les syndicats pr\u00eats \u00e0 discuter\u00a0\u00bb.          Par exemple, \u00ab\u00a0sur le compte personnel de formation [CPF], il y a un certain nombre d\u2019abus, on peut trouver un accord\u00a0\u00bb entre\u00a0patronat et\u00a0syndicats, a dit le patron du Medef. Dans une interview au journal Les Echos, il avait \u00e9galement entrevu lundi des compromis avec les syndicats sur \u00ab\u00a0les barri\u00e8res au plein emploi\u00a0\u00bb.          Il a rappel\u00e9 mardi les accords conclus r\u00e9cemment par les partenaires sociaux dans le cadre de l\u2019\u00ab\u00a0agenda social autonome\u00a0\u00bb, mis sur la table par le Medef au printemps 2021, pour tenter de redonner des couleurs au paritarisme, apr\u00e8s un premier quinquennat Macron o\u00f9 l\u2019Etat a eu tendance \u00e0 rogner les pr\u00e9rogatives des partenaires sociaux. \u00ab\u00a0Depuis trois ans, \u00e7a ne s\u2019est pas beaucoup vu dans les m\u00e9dias, mais on a sign\u00e9 cinq accords qui font progresser des choses dans l\u2019entreprise\u00a0: t\u00e9l\u00e9travail, sant\u00e9 au travail\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9num\u00e9r\u00e9.          Plusieurs syndicats et organisations patronales ont d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 ces derniers jours leurs inqui\u00e9tudes quant \u00e0 un \u00e9ventuel blocage politique \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. Mardi matin, Geoffroy Roux de B\u00e9zieux a appel\u00e9 les parlementaires \u00e0 \u00e9viter de construire des consensus sur des \u00ab\u00a0d\u00e9penses nouvelles\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui je vois \u00e9norm\u00e9ment de promesses sur le pouvoir d\u2019achat, et je ne suis pas s\u00fbr que tout \u00e7a soit tenable dans la dur\u00e9e\u00a0\u00bb, s\u2019est-il inqui\u00e9t\u00e9, alors que le gouvernement doit prochainement pr\u00e9senter une s\u00e9rie de mesures de soutien au pouvoir d\u2019achat en conseil des ministres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le patron du Medef veut b\u00e2tir des \u00ab\u00a0consensus\u00a0\u00bb avec les syndicats pour contourner les blocages polit...","dateModified":"2022-06-28T08:41:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#541515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T07:52:45+00:00","articleBody":"     Le suspense durait depuis des mois. Mardi, Stanislas Guerini, le nouveau ministre de la transformation et de la fonction publiques, y a mis fin\u00a0: les agents publics b\u00e9n\u00e9ficieront d\u2019une augmentation g\u00e9n\u00e9rale de 3,5\u00a0%, en une seule fois et ce d\u00e8s le 1er\u00a0juillet, selon les informations du Monde.          \u00ab\u00a0C\u2019est l\u2019augmentation la plus forte depuis 1985, pr\u00e9cise l\u2019entourage du ministre aupr\u00e8s du Monde. A cela s\u2019ajoutent les augmentations individuelles automatiques de 1,5\u00a0% en moyenne par an. Aujourd\u2019hui, nous avons 700\u00a0000\u00a0agents au smic. Avec cette mesure, il n\u2019y en aura plus.\u00a0\u00bb          Il n\u2019est pas certain que l\u2019argumentation suffise cependant \u00e0 convaincre le secteur public. La premi\u00e8re organisation repr\u00e9sentative, la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT), demandait \u00ab\u00a010\u00a0% a minima\u00a0\u00bb, une r\u00e9troactivit\u00e9 au 1er\u00a0janvier et une indexation du point d\u2019indice sur l\u2019inflation. \u00ab\u00a0Nous estimons la perte de pouvoir d\u2019achat \u00e0 10\u00a0% ou 11\u00a0% depuis 2010, explique au Monde C\u00e9line Verzeletti, secr\u00e9taire conf\u00e9d\u00e9rale de la CGT, et l\u2019on continue \u00e0 en perdre.\u00a0\u00bb Pour la CGT, 3\u00a0% ou 4\u00a0% d\u2019augmentation du point, \u00ab\u00a0ce serait du m\u00e9pris et de la provocation\u00a0\u00bb. Force ouvri\u00e8re (FO), troisi\u00e8me syndicat, r\u00e9clamait, lundi encore, \u00ab\u00a0une revalorisation du point d\u2019indice et un rattrapage des pertes subies depuis 2000, \u00e0 savoir 25\u00a0%\u00a0\u00bb, assorties de diverses mesures financi\u00e8res.          La Conf\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise d\u00e9mocratique du travail (CFDT) souhaitait que la hausse soit \u00ab\u00a0bien sup\u00e9rieure \u00e0 3\u00a0%\u00a0\u00bb. Myl\u00e8ne Jacquot, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la CFDT-Fonctions publiques, deuxi\u00e8me organisation du secteur, rappelle que, \u00ab\u00a0plus vous augmentez la valeur du point, plus \u00e7a b\u00e9n\u00e9ficie aux hauts salaires et plus vous accentuez donc les \u00e9carts\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Augmentation g\u00e9n\u00e9rale de 3,5\u00a0% pour les fonctionnaires d\u00e8s le 1er\u00a0juillet","dateModified":"2022-06-28T08:55:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#541130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T07:42:08+00:00","articleBody":"     Une semaine apr\u00e8s le second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives et la perte de la majorit\u00e9 absolue, les \u00e9lus macronistes doivent d\u00e9sormais composer avec la droite et la gauche, quitte \u00e0 faire des \u00ab\u00a0compromis\u00a0\u00bb et des \u00ab\u00a0concessions\u00a0\u00bb, \u00e9crivent nos journalistes J\u00e9r\u00e9mie Lamothe et Mariama Darame.                    Lire aussi :  A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, les d\u00e9put\u00e9s de la coalition pr\u00e9sidentielle veulent faire d\u2019un \u00e9chec une aubaine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s de la coalition pr\u00e9sidentielle veulent faire d\u2019un \u00e9chec une auba...","dateModified":"2022-06-28T07:55:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#541361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T07:21:41+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre poursuit son cycle de consultations, qu\u2019elle a commenc\u00e9 lundi 27\u00a0juin, avec les pr\u00e9sidents de groupes parlementaires de l\u2019Assembl\u00e9e nationale en vue de pr\u00e9senter \u00e0 Emmanuel Macron, en fin de semaine, des \u00ab\u00a0propositions\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0un nouveau gouvernement d\u2019action [qui sera mis] en place dans les premiers jours du mois de juillet\u00a0\u00bb.          Mme\u00a0Borne re\u00e7oit le pr\u00e9sident des d\u00e9put\u00e9s de LR, Olivier Marleix, ce matin \u00e0 9\u00a0heures. Puis, elle discutera avec le pr\u00e9sident des socialistes et apparent\u00e9s, Boris Vallaud, \u00e0 19\u00a0heures. Enfin, elle rencontrera les copr\u00e9sidents du groupe d\u2019Europe Ecologie-Les Verts, Julien Bayou et Cyrielle Chatelain, \u00e0 20\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne re\u00e7oit Olivier Marleix (LR), Boris Vallaud (PS), Julien Bayou et Cyrielle Chatelain (EELV...","dateModified":"2022-06-28T09:10:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#541329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T06:59:23+00:00","articleBody":"     Marine Le Pen fait valoir un alignement d\u2019int\u00e9r\u00eats avec la droite dans l\u2019espoir d\u2019obtenir la pr\u00e9sidence de la commission des finances et de gagner en cr\u00e9dibilit\u00e9.                    Lire aussi :  Bataille pour les postes-cl\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0: les dilemmes du RN et de LR         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bataille pour les postes-cl\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0: les dilemmes du RN et de LR","dateModified":"2022-06-28T07:26:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#541211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T06:56:22+00:00","articleBody":"     Mardi matin sur LCI, le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, G\u00e9rard Larcher (Les R\u00e9publicains, LR), s\u2019est plac\u00e9 dans le cadre d\u2019une \u00ab\u00a0opposition claire, responsable\u00a0\u00bb mais \u00ab\u00a0utile\u00a0\u00bb \u00e0 Emmanuel Macron au Parlement. \u00ab\u00a0Ni un pacte de gouvernement ni une coalition\u00a0\u00bb, tient \u00e0 marquer M.\u00a0Larcher, tout en assurant au nom de sa formation\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne choisissons pas la voie des blocages.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Texte par texte, nous devons trouver ensemble une nouvelle m\u00e9thode\u00a0\u00bb, dit-il, \u00e9voquant, par exemple, le fait que les premiers \u00e9l\u00e9ments de l\u2019avant-projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s dans la presse avant d\u2019\u00eatre communiqu\u00e9s aux parlementaires. \u00ab\u00a0La vraie m\u00e9thode, ce serait d\u2019associer les commissions des finances, les commissions des lois\u00a0\u00bb, consid\u00e8re M.\u00a0Larcher, qui estime qu\u2019\u00ab\u00a0il va falloir une vraie r\u00e9volution culturelle de la part de l\u2019ex\u00e9cutif [pour] redonner au Parlement toute sa place\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique va sans doute un peu red\u00e9couvrir notre Parlement\u00a0\u00bb, a aussi ironis\u00e9 le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, avant de r\u00e9pondre \u00e0 G\u00e9rald Darmanin, qui appelait LR \u00e0 un rapprochement avec le camp pr\u00e9sidentiel, en actant, de son c\u00f4t\u00e9, de \u00ab\u00a0vraies diff\u00e9rences\u00a0\u00bb, notamment sur la d\u00e9centralisation. Lui appelle \u00e0 des d\u00e9bats sur l\u2019immigration et la s\u00e9curit\u00e9, sujets sur lesquels des convergences pourraient, assure-t-il, appara\u00eetre. Quant au projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, M.\u00a0Larcher suit la ligne du pr\u00e9sident du groupe LR \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Olivier Marleix, en appelant \u00e0 pr\u00e9ciser le financement des mesures pour ne pas augmenter la dette fran\u00e7aise.          \u00ab\u00a0Je continue d\u2019\u00eatre la t\u00eate de pont d\u2019une barri\u00e8re totale, parce que nous n\u2019avons pas les m\u00eames valeurs, nous ne partageons pas la m\u00eame vision de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, a aussi dit M.\u00a0Larcher \u00e0 propos de sa position face au Rassemblement national (RN), en relevant qu\u2019il ne \u00ab\u00a0souhaite pas\u00a0\u00bb que la pr\u00e9sidence de la commission des finances \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale revienne \u00e0 un d\u00e9put\u00e9 d\u2019extr\u00eame droite. Ses propos au Parisien \u2013 le s\u00e9nateur y notait que cette pr\u00e9sidence devait revenir au plus important groupe d\u2019opposition, soit celui du RN \u2013 avaient d\u00e9clench\u00e9 des r\u00e9actions, notamment dans Le Monde ce matin\u00a0: nos journalistes Ivanne Trippenbach et Sarah Belouezzane relaient la surprise de Marine Le Pen, devant ses proches, face \u00e0 la d\u00e9claration de M.\u00a0Larcher\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait la t\u00eate de pont du cordon sanitaire issu du chiraquisme\u00a0!\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab Nous devons trouver ensemble une nouvelle m\u00e9thode\u00a0\u00bb, insiste G\u00e9rard Larcher \u00e0 propos des relations...","dateModified":"2022-06-28T07:54:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#541209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T06:49:01+00:00","articleBody":"     Mathilde Panot, pr\u00e9sidente du groupe La France insoumise \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de Sud Radio, mardi matin. Elle a critiqu\u00e9 vertement le projet de loi pouvoir d\u2019achat sur lequel le gouvernement est actuellement en train de travailler.          \u00ab\u00a0La grande loi pouvoir d\u2019achat dont on nous a parl\u00e9, en fait, ce ne sont que des miettes qui sont distribu\u00e9es aux gens. Je vais vous donner un exemple. On nous dit \u201cregardez, incroyable, on va augmenter de 3,5\u00a0% les APL [aides personnalis\u00e9es au logement]\u201d. \u00c7a co\u00fbte combien\u00a0? 168 \u00e0 180\u00a0millions d\u2019euros. Vous savez combien d\u2019\u00e9conomies ils ont fait[es] sur les APL les cinq derni\u00e8res\u00a0ann\u00e9es\u00a0? Au total, 15\u00a0milliards\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Panot, tandis que le journaliste Patrick Roger avan\u00e7ait d\u2019autres chiffres (\u00ab\u00a08 \u00e0 10\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb). \u00ab\u00a0Si vous voulez, 168\u00a0millions par rapport \u00e0 8 \u00e0 10\u00a0milliards\u00a0d\u2019euros\u00a0\u00bb, a r\u00e9pliqu\u00e9 Mme\u00a0Panot, d\u00e9non\u00e7ant le fait de vivre \u00ab\u00a0dans un pays dans lequel il y a 5\u00a0milliardaires qui d\u00e9tiennent autant que 27\u00a0millions de personnes\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je veux bien qu\u2019on nous dise que c\u2019est incroyable, qu\u2019on nous distribue l\u2019aum\u00f4ne par-ci, par-l\u00e0. Mais, la vraie question, c\u2019est une question de partage des revenus\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 la cheffe des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb au Palais-Bourbon. \u00ab\u00a0Il faut au contraire relancer la consommation populaire par, justement, l\u2019augmentation des salaires, le smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros, par le blocage des prix \u00e0 la baisse qui permet aux gens de respirer, par le fait de faire en sorte que plus aucune retraite ne soit en dessous du niveau du smic\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00f4n\u00e9.          Les d\u00e9put\u00e9s se retrouveront \u00e0 15\u00a0heures pour l\u2019ouverture en s\u00e9ance publique de la 16e l\u00e9gislature. Au cours de cette s\u00e9ance, les d\u00e9put\u00e9s \u00e9liront \u00e0 bulletin secret et \u00e0 la tribune le ou la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. La candidate du camp pr\u00e9sidentiel, Ya\u00ebl Braun-Pivet, est favorite de ce scrutin et devrait devenir la premi\u00e8re femme \u00e0 si\u00e9ger au perchoir. \u00ab\u00a0Nous aurons notre propre candidature. Mais, oui, je pense que c\u2019est important qu\u2019un poste comme celui de pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, qui n\u2019avait jamais \u00e9t\u00e9 occup\u00e9 par une femme, le soit par femme\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par dire Mme Panot.           Ya\u00ebl Braun-Pivet est aussi celle qui, \u00e0 la t\u00eate de la commission des lois, a enterr\u00e9 l\u2019affaire Benalla. Je trouve que, pour quelqu\u2019un qui a emp\u00each\u00e9 l\u2019Assembl\u00e9e nationale d\u2019aller au bout d\u2019une enqu\u00eate qui \u00e9tait men\u00e9e par des parlementaires de tous bancs, c\u2019est quand m\u00eame un mauvais signal. Et j\u2019ai un petit mot pour nos compatriotes ultramarins qui l\u2019auront vu seulement trente-six jours \u00e0 la t\u00eate du minist\u00e8re des outre-mer, [ce] qui contribue \u00e0 un certain m\u00e9pris ou sentiment de m\u00e9pris. (\u2026) On fait des grands mots comme \u00e7a pour dire que c\u2019est une priorit\u00e9. On va faire des choses d\u2019urgence. Et puis, \u00e0 la fin, y a rien du tout.           Enfin, la cheffe des d\u00e9put\u00e9s LFI a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e sur la candidature d\u2019Eric Coquerel (LFI) \u00e0 la t\u00eate de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e, alors que la socialiste Val\u00e9rie Rabault semble s\u2019int\u00e9resser \u00e9galement \u00e0 ce poste. \u00ab\u00a0Je trouve normal que la pr\u00e9sidence de la commission des finances revienne au plus gros groupe de la Nupes, qui compte 75\u00a0membres\u00a0\u00bb, a d\u00e9fendu Mme\u00a0Panot.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce ne sont que des miettes qui sont distribu\u00e9es\u00a0\u00bb, estime Mathilde Panot \u00e0 propos du projet de loi...","dateModified":"2022-06-28T07:42:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#541189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T06:15:11+00:00","articleBody":"    Bonjour !\r\nMerci pour votre live. \r\nQuand le remaniement interviendra-t-il ?    Impatient          Bonjour Impatient,          Le remaniement n\u2019est pas attendu avant la fin de la semaine. Dans un entretien \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) rendu public dans la soir\u00e9e de samedi, Emmanuel Macron annon\u00e7ait avoir demand\u00e9 \u00e0 la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, de lui pr\u00e9senter, en fin de semaine, des \u00ab\u00a0propositions\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0un nouveau gouvernement d\u2019action [qui sera mis] en place dans les premiers jours du mois de juillet\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Macron a charg\u00e9 la cheffe du gouvernement de sonder les groupes parlementaires, dont il a d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 les dirigeants en d\u00e9but de semaine derni\u00e8re avant d\u2019encha\u00eener les rendez-vous diplomatiques, du sommet europ\u00e9en jusqu\u2019\u00e0 ceux du G7 et de l\u2019OTAN, qui le tiendront \u00e9loign\u00e9 de la sc\u00e8ne politique nationale jusqu\u2019\u00e0 vendredi matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet est \u00e9lue pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, premi\u00e8re femme \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ce pos...","dateModified":"2022-06-28T06:24:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#541150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T06:06:13+00:00","articleBody":"     G\u00e9rald Darmanin, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de la radio RTL ce matin. Selon lui, \u00ab\u00a0le groupe qui est le moins \u00e9loign\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0de la coalition pr\u00e9sidentielle est le groupe Les R\u00e9publicains. \u00ab\u00a0Et puis, il y a une vingtaine de d\u00e9put\u00e9s divers droite ou divers gauche qui peuvent constituer \u00e9galement une majorit\u00e9\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le locataire de Beauvau.          Quel enseignement tirer des r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives qui ont vu na\u00eetre une Assembl\u00e9e nationale fragment\u00e9e et avec une coalition pr\u00e9sidentielle mise en difficult\u00e9\u00a0? \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais ont manifestement voulu que l\u2019on s\u2019entende. Ils ont manifestement voulu que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique continue son action, puisqu\u2019il a une majorit\u00e9 assez ample par rapport aux autres groupes. Mais ils n\u2019ont pas voulu nous laisser gouverner seuls\u00a0\u00bb, a-t-il commenc\u00e9 par dire. \u00ab\u00a0On n\u2019est pas d\u2019accord sur tout avec les LR, mais on est d\u2019accord sur beaucoup de choses. Je pense que, par exemple, sur la s\u00e9curit\u00e9 ou sur l\u2019immigration, nous avons une majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale pour donner davantage de moyens aux policiers et pour les mesures propos\u00e9es \u00e0 la demande du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, a d\u00e9fendu M.\u00a0Darmanin, ancien membre des R\u00e9publicains.          \u00ab\u00a0On est d\u2019accord sur la s\u00e9curit\u00e9, on est d\u2019accord sur les finances publiques et l\u2019\u00e9conomie, on est d\u2019accord sur le pouvoir d\u2019achat de nos concitoyens, on est d\u2019accord pour qu\u2019il y aient des baisses d\u2019imp\u00f4ts, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 pas si mal\u00a0!\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le ministre de l\u2019int\u00e9rieur.          Sur quoi pourraient-ils s\u2019entendre\u00a0? \u00ab\u00a0Je vais pr\u00e9senter dans la loi de programmation de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure une proposition, qui consiste \u00e0 expulser d\u00e9sormais ou \u00e0 retirer les titres de s\u00e9jour de tout \u00e9tranger qui est coupable d\u2019un crime. Je pense que sur \u00e7a, il y a une majorit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale et au S\u00e9nat, votons-le\u00a0!\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M.\u00a0Darmanin, qui a aussi d\u00e9clar\u00e9 souhaiter reprendre une proposition de loi \u00ab\u00a0anti-casseur\u00a0\u00bb du d\u00e9put\u00e9 LR Bruno Retailleau.          \u00ab\u00a0On n\u2019a pas vocation \u00e0 gouverner avec le Rassemblement national\u00a0\u00bb, a pour autant pr\u00e9venu M.\u00a0Darmanin. \u00ab\u00a0Nous avons vocation \u00e0 discuter de nos textes, me semble-t-il, dans un esprit constructif et, avant l\u2019H\u00e9micycle, avec les LR. Cependant, dans l\u2019H\u00e9micyle, il n\u2019y a pas de sous-d\u00e9put\u00e9. Si des d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise ou des d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national veulent voter des textes propos\u00e9s par le gouvernement ou propos\u00e9s par leurs coll\u00e8gues, ce n\u2019est pas le gouvernement qui fait le tri \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On n\u2019est pas d\u2019accord sur tout avec les LR, mais on est d\u2019accord sur beaucoup de choses\u00a0\u00bb, ass...","dateModified":"2022-06-28T06:18:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#541119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T05:42:04+00:00","articleBody":"      Les d\u00e9put\u00e9s se retrouveront \u00e0 15 heures pour l\u2019ouverture en s\u00e9ance publique de la 16e\u00a0l\u00e9gislature. Elle sera inaugur\u00e9e par le doyen des \u00e9lus, le d\u00e9put\u00e9 Rassemblement national des Bouches-du-Rh\u00f4ne Jos\u00e9 Gonzalez, \u00e2g\u00e9 de 79 ans. Au cours de cette s\u00e9ance, les d\u00e9put\u00e9s \u00e9liront \u00e0 bulletin secret et \u00e0 la tribune le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Si un candidat n\u2019obtient pas la majorit\u00e9 absolue des suffrages exprim\u00e9s au premier, puis au second tour, la majorit\u00e9 relative suffit au troisi\u00e8me. Un format qui favorise la candidate du camp pr\u00e9sidentiel, Ya\u00ebl Braun-Pivet.          Outre cette premi\u00e8re s\u00e9ance publique, les groupes parlementaires \u2013 dix sont annonc\u00e9s \u2013 devront d\u00e9poser avant 18 heures leur d\u00e9claration politique, le nom de leur pr\u00e9sident et les signatures de l\u2019ensemble des d\u00e9put\u00e9s souhaitant s\u2019y rattacher aupr\u00e8s du secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Publi\u00e9es au Journal officiel d\u00e8s le lendemain, ces listes permettront d\u2019officialiser les affiliations des 577 \u00e9lus et de fixer les rapports de force\u00a0: chaque groupe peut, en effet, pr\u00e9ciser s\u2019il se place dans l\u2019opposition. Le groupe La R\u00e9publique en marche \u2013 qui devrait \u00e0 cette occasion \u00eatre renomm\u00e9 formellement Renaissance \u2013 sera cat\u00e9goris\u00e9 comme la majorit\u00e9, et ses alli\u00e9s, Horizons et le MoDem, comme groupes minoritaires.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019agenda mardi 28 juin\u00a0","dateModified":"2022-06-28T06:22:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#541128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T05:35:02+00:00","articleBody":"      Dans une tribune au Journal du dimanche, les patrons des trois \u00e9nerg\u00e9ticiens fran\u00e7ais TotalEnergies, EDF et Engie ont appel\u00e9 ensemble les Fran\u00e7ais \u00e0 r\u00e9duire \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb leur consommation de carburant, de p\u00e9trole, d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de gaz face au risque de p\u00e9nurie et de flamb\u00e9e des prix qui menacent \u00ab\u00a0la coh\u00e9sion sociale\u00a0\u00bb, cet hiver. Lundi 27 juin, plusieurs responsables de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) se sont insurg\u00e9s \u00e0 propos de ce texte, en liant notamment cette tribune aux importants profits r\u00e9alis\u00e9s par TotalEnergies.          L\u2019alliance de gauche de la Nupes a ouvert, lundi, aux signatures, hors Rassemblement national (RN), sa proposition de loi \u00ab\u00a0de progr\u00e8s humain\u00a0\u00bb qui vise \u00e0 inscrire le droit \u00e0 l\u2019avortement dans la Constitution, \u00e0 la suite de la d\u00e9cision am\u00e9ricaine concernant l\u2019interruption volontaire de grossesse (IVG).          \u00ab\u00a0Nous avons atteint la cote d\u2019alerte\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Bruno Le Maire, lundi, alors que la loi sur le pouvoir d\u2019achat co\u00fbtera plusieurs dizaines de milliards d\u2019euros. \u00ab\u00a0Les conditions de financement ont chang\u00e9. Nous pouvions emprunter \u00e0 des taux n\u00e9gatifs et, aujourd\u2019hui, nous empruntons \u00e0 plus de 2 %. Quand l\u2019inflation augmente, la charge de la dette augmente aussi de plusieurs milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie.          Le ministre des solidarit\u00e9s, de l\u2019autonomie et des personnes handicap\u00e9es, Damien Abad, fait l\u2019objet, depuis lundi 27 juin, d\u2019une proc\u00e9dure pour \u00ab\u00a0tentative de viol\u00a0\u00bb, a appris l\u2019Agence France-Presse aupr\u00e8s du parquet de Paris, confirmant une information de Mediapart. Cette plainte est \u00ab\u00a0actuellement en cours d\u2019analyse\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le parquet. Selon Mediapart, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par une \u00ab\u00a0\u00e9lue centriste\u00a0\u00bb, qui accuse M.\u00a0Abad d\u2019avoir tent\u00e9 de la violer lors d\u2019une f\u00eate organis\u00e9e chez lui, \u00e0 Paris, au premier semestre 2010. Le ministre des solidarit\u00e9s a annonc\u00e9, lundi, d\u00e9poser plainte pour \u00ab\u00a0d\u00e9nonciation calomnieuse\u00a0\u00bb.          Un \u00ab\u00a0accord de gouvernement\u00a0\u00bb est-il possible ou, au moins, des \u00ab\u00a0majorit\u00e9s d\u2019id\u00e9es\u00a0\u00bb \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable\u00a0? En qu\u00eate d\u2019une r\u00e9ponse, Elisabeth Borne, cheffe d\u2019un gouvernement minoritaire, a entam\u00e9 lundi la mission ardue que lui confie Emmanuel Macron pour la semaine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 hier dans l\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0?","dateModified":"2022-06-28T05:49:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#541106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T05:30:41+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 aux nombreuses cons\u00e9quences politiques des \u00e9lections l\u00e9gislatives, qui ont vu na\u00eetre une Assembl\u00e9e nationale fragment\u00e9e. Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis le d\u00e9but de janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct politique\u00a0!","dateModified":"2022-06-28T05:45:50+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/28/19-2">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ La justice avait été saisie de 34 requêtes mettant en cause la responsabilité de l’Etat dans la prévention et la gestion de la phase initiale de la crise sanitaire. Les demandes d’indemnités des victimes de l’épidémie ont été rejetées.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Emmanuel Macron             Covid-19 : pour la justice administrative, l’Etat est fautif de ne pas avoir fait de stocks suffisants de masques avant l’épidémie      La justice avait été saisie de 34 requêtes mettant en cause la responsabilité de l’Etat dans la prévention et la gestion de la phase initiale de la crise sanitaire. Les demandes d’indemnités des victimes de l’épidémie ont été rejetées.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h50, mis à jour à 18h33    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’Etat a commis une faute, en ne maintenant pas un stock suffisant de masques chirurgicaux, avant l’épidémie de Covid-19, puis en laissant penser que leur port était inutile, a estimé, mardi 28 juin, le tribunal administratif de Paris.            « L’Etat a commis une faute en s’abstenant de constituer un stock suffisant de masques permettant de lutter contre une pandémie liée à un agent respiratoire hautement pathogène », a affirmé le tribunal dans sa décision.                             Lire le décryptage :  Fin du masque dans les transports : le point sur l’allégement quasi total des restrictions liées au Covid-19                   Par ailleurs, le tribunal a jugé que « les déclarations gouvernementales indiquant, au début de la crise sanitaire, qu’il n’était pas utile, pour la population générale, de porter un masque avaient un caractère fautif, compte tenu de leur caractère contradictoire avec les données scientifiques disponibles ».            Demandes d’indemnisations rejetées            La justice avait été saisie de 34 requêtes mettant en cause la responsabilité de l’Etat dans la prévention et la gestion de la phase initiale de la crise sanitaire due au SARS-CoV-2. Dans les premiers mois de la pandémie, au printemps 2020, le flou avait régné sur l’intérêt de porter des masques chirurgicaux pour se protéger du Covid-19 ou éviter de le propager. Alors que les stocks étaient insuffisants, le gouvernement avait choisi de réserver les masques aux soignants directement exposés aux malades.              Avec un stock d’Etat d’à peu près 100 millions d’unités, la France s’est en effet trouvée rapidement démunie, laissant parfois désemparés les professionnels de santé et d’autres métiers exposés, comme les caissières de supermarchés.            Les critiques ont aussi visé la communication fluctuante du gouvernement sur le sujet. D’abord « inutile » pour le grand public, le masque est finalement devenu obligatoire dans les lieux clos en juillet 2020 et s’est généralisé partout à la fin de l’été de la même année.                             Le détail des premiers mois :  Coronavirus : comment le discours des autorités sur les masques a largement changé                   La trentaine de plaignants faisait valoir que cette attitude avait directement contribué au fait qu’ils attrapent le Covid-19. Mais la justice ne leur a que partiellement donné raison. S’il reconnaît que l’Etat a fauté sur sa gestion des masques, le tribunal juge en revanche qu’on ne peut pas établir un lien direct avec les contaminations des plaignants. Il a donc rejeté les demandes d’indemnisations des plaignants.              La justice souligne trois points : la nature « aléatoire » de la transmission du virus, l’observation qu’un masque ne protège pas à coup sûr contre le Covid-19 et, enfin, le fait que l’Etat ait pris, à l’époque, d’autres mesures de nature à limiter la contamination, comme l’encouragement à maintenir les distances physiques.            Le tribunal administratif a par ailleurs estimé que d’autres accusations sur la gestion de crise, comme celle de ne pas avoir lancé assez tôt de dépistage généralisé, étaient injustifiées.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 29 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/28/covid-19-la-justice-juge-l-etat-fautif-de-ne-pas-avoir-fait-de-stocks-suffisants-de-masques-avant-l-epidemie_6132388_823448.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: pour la justice administrative, l\u2019Etat est fautif de ne pas avoir fait de stocks suffisants de masques avant l\u2019\u00e9pid\u00e9mie","dateCreated":"2022-06-28T16:50:01+02:00","datePublished":"2022-06-28T16:50:01+02:00","dateModified":"2022-06-28T18:33:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Politique","Emmanuel Macron","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"La justice avait \u00e9t\u00e9 saisie de 34\u00a0requ\u00eates mettant en cause la responsabilit\u00e9 de l\u2019Etat dans la pr\u00e9vention et la gestion de la phase initiale de la crise sanitaire. Les demandes d\u2019indemnit\u00e9s des victimes de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/12/10/286/0/3500/1750/1342/671/60/0/4623137_gggmahe08-health-coronavirus-france-test-1210-11.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/28/19-3">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Alors que sa popularité et celle de son parti AKP sont au plus bas dans les sondages, et que l’économie du pays est en mauvaise posture, le président turc mise sur sa diplomatie en faisant monter les enchères sur l’élargissement de l’Alliance à la Suède et la Finlande.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Turquie             OTAN : le jeu ambigu de Recep Tayyip Erdogan      Alors que sa popularité et celle de son parti AKP sont au plus bas dans les sondages, et que l’économie du pays est en mauvaise posture, le président turc mise sur sa diplomatie en faisant monter les enchères sur l’élargissement de l’Alliance à la Suède et la Finlande.          Par Marie Jégo(Istanbul, correspondante)         Publié hier à 11h30, mis à jour à 08h17    Temps de Lecture 6 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président turc, Recep Tayyip Erdogan (à gauche), avec le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, lors du sommet de l’organisation, à Bruxelles, en juin 2021.  PATRICK SEMANSKY / AFP               Tensions avec la Grèce, menace d’une nouvelle offensive au nord de la Syrie, jeu trouble avec la Russie, refus de donner son feu vert à l’adhésion de la Suède et de la Finlande à l’OTAN, le président turc, Recep Tayyip Erdogan, continue de jouer les perturbateurs en faisant monter les enchères auprès du camp transatlantique, alors que doit s’ouvrir pour trois jours, mardi 28 juin, le sommet de l’organisation, à Madrid.          Présenté comme une simple formalité il y a un mois, l’élargissement de l’Alliance atlantique aux deux pays nordiques est durablement bloqué par le numéro un turc, visiblement peu pressé de mettre fin à la crise qu’il a déclenchée.          Les pourparlers sont dans l’impasse. Ankara maintient son veto, ne voyant « aucune initiative tangible de la Suède susceptible d’atténuer ses inquiétudes », selon les propos qu’il a tenus à la première ministre suédoise, Magdalena Andersson, lors d’une conversation téléphonique, samedi 25 juin.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Syrie, clé des divergences entre la Turquie et ses alliés occidentaux                 Superviser la lutte antiterroriste en Europe          La Turquie, pilier oriental de l’Alliance, ne lâche rien de ses exigences. Celles-ci sont « légitimes », a réitéré Jens Stoltenberg, le secrétaire général de l’OTAN, après les pourparlers qui se sont tenus à Bruxelles, le 20 juin, entre Ibrahim Kalin, le conseiller diplomatique du président turc, et des représentants de la Suède et de la Finlande.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La Turquie monnaye son soutien à la Suède et à la Finlande, candidates pour entrer dans l’OTAN                 Ces pays sont sommés de cesser leur soutien aux « terroristes » kurdes du Parti des travailleurs du Kurdistan (PKK, autonomiste), aux combattants kurdes YPG (Unités de protection du peuple) de Syrie, et sont tenus d’extrader les opposants politiques réclamés par Ankara.          Stockholm et Helsinki vont devoir aussi lever les embargos sur les ventes d’armes adoptés en 2019 et renforcer leurs législations antiterroristes. Un engagement écrit est réclamé. Autrement dit, il revient désormais à M. Erdogan, champion de l’emprisonnement des opposants – journalistes, universitaires, maires et politiciens kurdes – estampillés « terroristes » en son pays, de superviser la lutte antiterroriste en Europe.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Adhésion à l’OTAN : les Kurdes de Suède s’inquiètent du marchandage d’Ankara                 L’obstruction turque pourrait durer. Le sommet de l’OTAN n’est pas « un tournant historique pour le processus d’adhésion », a prévenu M. Kalin avant de partir pour Bruxelles. Mardi, le président turc devrait participer à des pourparlers avec les dirigeants suédois et finlandais « à la demande » de M. Stoltenberg – sans que cela signifie un « recul » de la part de la Turquie, a précisé son conseiller diplomatique.          Posture ambivalente          Le blocage ne fait que commencer. « Notre intérêt national vital est en question, nous sommes prêts à empêcher ces adhésions pendant un an si nécessaire », avait déclaré Akif Cagatay Kiliç, député du Parti de la justice et du développement (AKP) au pouvoir, et président de la commission des affaires étrangères du Parlement, lors d’un séjour à Londres à la mi-juin.        Il vous reste 68.84% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/27/otan-le-jeu-ambigu-de-recep-tayyip-d-erdogan_6132185_3210.html"},"headline":"OTAN\u00a0: le jeu ambigu de Recep Tayyip Erdogan","dateCreated":"2022-06-27T11:30:20+02:00","datePublished":"2022-06-27T11:30:20+02:00","dateModified":"2022-06-28T08:17:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Turquie"],"keywords":["Diplomatie","International","Europe","OTAN","Turquie"],"description":"Alors que sa popularit\u00e9 et celle de son parti AKP sont au plus bas dans les sondages, et que l\u2019\u00e9conomie du pays est en mauvaise posture, le pr\u00e9sident turc mise sur sa diplomatie en faisant monter les ench\u00e8res sur l\u2019\u00e9largissement de l\u2019Alliance \u00e0 la Su\u00e8de et la Finlande.","author":[{"@type":"Person","name":"Marie J\u00e9go","description":"Istanbul, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/98/0/5772/2886/1342/671/60/0/19687e9_1656315420542-000-9c489b.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Turquie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/turquie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/28/19-4">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Selon le dernier recensement, plus de 5,5 millions d’Ukrainiens qui avaient initialement fui à l’étranger ou ailleurs dans le pays sont retournés chez eux, selon l’Organisation internationale pour les migrations.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 125e jour de guerre                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret      Image de couverture :   Alexei Alexandrov / AP          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         Un missile russe a touché un centre commercial « très fréquenté » de la ville de Krementchouk, lundi 27 juin, faisant au moins vingt morts et cinquante-neuf blessés, selon un premier bilan. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dénoncé un « acte terroriste éhonté » de la part de la Russie.« Les attaques aveugles contre des civils innocents constituent un crime de guerre », ont dénoncé les dirigeants du G7 (Allemagne, Canada, Etats-Unis, France, Italie, Japon, Royaume-Uni), réunis en sommet dans le sud de l’Allemagne. « Le président russe, [Vladimir] Poutine, et les personnes responsables auront à rendre des comptes », ont-ils déclaré en annonçant par ailleurs qu’ils « continuer[aient] à fournir un soutien financier, humanitaire, militaire et diplomatique » à l’Ukraine « aussi longtemps qu’il le faudra ».Les dirigeants réunis ont, en outre, exprimé leur « vive inquiétude » après que la Russie a annoncé qu’elle pourrait transférer des missiles à capacité nucléaire en Biélorussie ; ils ont « exigé » le retour « immédiat » des Ukrainiens emmenés « par la force » en Russie.Paris va envoyer « des quantités significatives » de véhicules blindés de transport de troupes en Ukraine, annonce le ministre des armées français, Sébastien Lecornu, dans une interview publiée lundi soir dans Le Parisien.Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, rencontrera, mardi à Madrid, son homologue finlandais, Sauli Niinistö, et la première ministre suédoise, Magdalena Andersson, pour discuter des candidatures de la Suède et de la Finlande à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord, bloquées par Ankara, a annoncé Helsinki.Le président russe, Vladimir Poutine, se rendra mardi au Tadjikistan, allié de la Fédération de Russie en Asie centrale, et au Turkménistan, mercredi, pour participer à un sommet des pays riverains de la mer Caspienne.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Krementchouk, une scène de crime géante après la frappe russe qui a détruit un centre commercial         Décryptage. Le G7 annonce de nouvelles sanctions contre la Russie         Enquête. En Ukraine, les drones, arme déterminante et défi technologique         Analyse. Vladimir Poutine parie sur l’érosion du soutien des Occidentaux à l’Ukraine         Podcast. Guerre en Ukraine : menace sur la sécurité alimentaire mondiale         Chronique. « Les sanctions n’arrêteront pas la guerre en Ukraine »         Tribune. « Il faut un grand plan d’aide pour sauvegarder et même enrichir le capital humain en Ukraine »                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 125e jour de guerre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-28T16:47:04+00:00","coverageEndTime":"2022-06-29T04:47:04+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de six millions de d\u00e9plac\u00e9s, 5,2 millions d\u2019habitants ont fui le pa...","description":"Selon le dernier recensement, plus de 5,5 millions d\u2019Ukrainiens qui avaient initialement fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger ou ailleurs dans le pays sont retourn\u00e9s chez eux, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : plus de six millions de déplacés, 5,2 millions d’habitants ont fui le pays","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Selon le dernier recensement, plus de 5,5 millions d\u2019Ukrainiens qui avaient initialement fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger ou ailleurs dans le pays sont retourn\u00e9s chez eux, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/0/0/5472/3648/1342/894/3/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-06-28T16:47:04+00:00"
,"endDate":"2022-06-29T04:47:04+00:00"
  Boris Johnson a reconnu mardi que les discussions en vue d\u2019une adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN donneraient lieu \u00e0 une \u00ab\u00a0conversation difficile\u00a0\u00bb avec la Turquie au sommet de l\u2019Alliance. \u00ab\u00a0Ce qui compte, c\u2019est qu\u2019il y a des progr\u00e8s\u00a0: les Su\u00e9dois, en particulier, ont pris des mesures importantes concernant les (organisations kurdes du) PKK, des YPG, la question qui pr\u00e9occupe particuli\u00e8rement le pr\u00e9sident Erdogan\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, insistant\u00a0:           \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il est tr\u00e8s important pour notre alliance que ces deux pays soient int\u00e9gr\u00e9s\u00a0\u00bb           En mai, le Royaume-Uni a sign\u00e9 avec la Su\u00e8de et la Finlande des accords de d\u00e9fense et de protection mutuelle en cas d\u2019agression, sans attendre une \u00e9ventuelle adh\u00e9sion. La demande d\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN, qui dit notamment avoir envahi l\u2019Ukraine au pr\u00e9texte d\u2019un \u00e9ventuel \u00e9largissement de l\u2019organisation.                    Lire aussi :  Finlande, Su\u00e8de\u00a0: la renaissance de l\u2019OTAN\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entr\u00e9e de la Su\u00e8de et Finlande dans l\u2019OTAN\u00a0: ce sera \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb de convaincre la Turquie, selo...","dateModified":"2022-06-28T16:55:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#543118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T16:35:33+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s des investissements massifs d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 la suite de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, l\u2019Allemagne est en train de b\u00e2tir \u00ab\u00a0la plus grande arm\u00e9e conventionnelle\u00a0\u00bb europ\u00e9enne au sein de l\u2019OTAN, a affirm\u00e9, mardi, son chancelier, Olaf Scholz. Actuellement l\u2019Allemagne fournit, aux c\u00f4t\u00e9s des Etats-Unis, \u00ab\u00a0certainement la plus grande contribution\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Alliance atlantique, a affirm\u00e9 le dirigeant social-d\u00e9mocrate dans un entretien \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique ARD apr\u00e8s le sommet du G7.          Dans la foul\u00e9e de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le gouvernement avait annonc\u00e9 la mise en place d\u2019un fonds exceptionnel de 100\u00a0milliards d\u2019euros visant \u00e0 moderniser son arm\u00e9e, la Bundeswehr, dont les \u00e9quipements sont v\u00e9tustes. Pour la premi\u00e8re \u00e9conomie europ\u00e9enne, il s\u2019agit d\u2019assurer la d\u00e9fense de son territoire et de remplir ses engagements envers l\u2019Alliance atlantique, en atteignant l\u2019objectif de consacrer 2\u00a0% du PIB national par an \u00e0 la d\u00e9fense.          Le d\u00e9blocage de 100\u00a0milliards d\u2019euros pour l\u2019arm\u00e9e nationale constitue un revirement de taille pour l\u2019Allemagne, qui, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, tra\u00eenait des pieds pour se conformer aux engagements de l\u2019Alliance atlantique dans ce domaine, s\u2019attirant r\u00e9guli\u00e8rement les foudres des Etats-Unis. Depuis la fin de la guerre froide, le pays a nettement r\u00e9duit les effectifs de son arm\u00e9e, pass\u00e9s de 500\u00a0000 environ lors de la r\u00e9unification du pays en\u00a01990 \u00e0 tout juste 200\u00a0000 aujourd\u2019hui.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne aura \u00e0 terme \u00ab\u00a0la plus grande arm\u00e9e conventionnelle\u00a0\u00bb d\u2019Europe, assure Olaf Scholz","dateModified":"2022-06-28T16:40:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#543061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T16:15:52+00:00","articleBody":"     Plus de six millions d\u2019Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, selon un nouveau d\u00e9compte de l\u2019ONU. Ils s\u2019ajoutent aux plus de 5,2\u00a0millions d\u2019Ukrainiens qui ont fui leur pays et \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s comme r\u00e9fugi\u00e9s dans d\u2019autres Etats europ\u00e9ens depuis le d\u00e9but du conflit. C\u2019est le nombre de d\u00e9plac\u00e9s le moins \u00e9lev\u00e9 que l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) ait recens\u00e9 depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, alors qu\u2019il avait atteint un pic de huit millions d\u00e9but mai.          Selon le dernier recensement, plus de 5,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens qui avaient initialement fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger ou ailleurs dans le pays sont retourn\u00e9s chez eux, selon l\u2019OIM.          64\u00a0% des d\u00e9plac\u00e9s actuels dont des femmes, pr\u00e9cise l\u2019OIM. Pr\u00e8s de 61\u00a0% des d\u00e9plac\u00e9s viennent de l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 se concentrent la plupart des combats, 15\u00a0% du nord, 11\u00a0% de la capitale, Kiev, et 11\u00a0% du sud. Les plus importants d\u00e9placements se font \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la r\u00e9gion est, et, dans une moindre mesure, de l\u2019est vers le centre et le sud du pays. 20\u00a0% des foyers de d\u00e9plac\u00e9s comptent des enfants de 1 \u00e0 4\u00a0ans, 51\u00a0% des personnes \u00e2g\u00e9es et 36\u00a0% des personnes atteintes de maladies chroniques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de six millions de d\u00e9plac\u00e9s en Ukraine, 5,2\u00a0millions d\u2019habitants ont fui le pays","dateModified":"2022-06-28T16:20:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#543018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T16:10:00+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde,\r\n\r\nJe rebondis sur votre r\u00e9ponse \u00e0 Manu. Les oligarques russes ne me semblent pas \u00eatre des citoyens comme les autres. Concr\u00e8tement, que risquent ils \u00e0 s'opposer au discours officiel ? Leur influence sur l'\u00e9conomie leur offre elle une sorte de passe droit pour s'exprimer plus librement ?    B.         Bonjour B,          Depuis plus de vingt ans, les oligarques russes font partie int\u00e9grante du syst\u00e8me poutinien. Mais aussi puissante soit-elle, l\u2019ind\u00e9pendance de cette \u00e9lite s\u2019arr\u00eate aux portes du Kremlin, expliquait notre journaliste Isabelle Mandraud dans un article publi\u00e9 en mars. Plusieurs d\u2019entre eux en ont fait les frais apr\u00e8s l\u2019arriv\u00e9e de Vladimir Poutine au pouvoir, en\u00a02000. Boris Berezovski, qui se targuait d\u2019avoir \u00ab\u00a0fait\u00a0\u00bb l\u2019\u00e9lection du nouveau pr\u00e9sident russe, a, par exemple, d\u00fb s\u2019exiler d\u00e8s 2001 \u00e0 Londres, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort par pendaison dans sa salle de bains en\u00a02013, selon la th\u00e8se du suicide retenue. Autre exemple, en\u00a02003, Mikha\u00efl Khodorkovski, puissant patron du groupe p\u00e9trolier Ioukos, qui pensait pouvoir se rapprocher des Etats-Unis, est arr\u00eat\u00e9 pour \u00ab\u00a0escroquerie\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0\u00e9vasion fiscale\u00a0\u00bb. Il passera dix ans en colonie p\u00e9nitentiaire.          Pour en savoir plus sur les oligarques russes et leur r\u00f4le au sein du syst\u00e8me poutinien, nous vous conseillons ce podcast avec Isabelle Mandraud\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les oligarques russes, au c\u0153ur du syst\u00e8me Poutine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de six millions de d\u00e9plac\u00e9s, 5,2 millions d\u2019habitants ont fui le pa...","dateModified":"2022-06-28T16:16:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#543026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T16:02:51+00:00","articleBody":"     La Bulgarie va expulser 70\u00a0membres du personnel diplomatique russe, a annonc\u00e9, mardi, son premier ministre, Kiril Petkov. \u00ab\u00a0Nos services les ont identifi\u00e9s comme \u00e9tant des personnes qui travaillaient contre nos int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 devant les journalistes. C\u2019est le plus grand nombre de membres du personnel diplomatique russe en Bulgarie \u00e0 \u00eatre expuls\u00e9s en une seule fois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bulgarie va expulser 70\u00a0membres du personnel diplomatique russe","dateModified":"2022-06-28T16:08:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T15:49:03+00:00","articleBody":"     Le maire ukrainien de Kherson, ville occup\u00e9e par les forces russes et leurs alli\u00e9s s\u00e9paratistes, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, a annonc\u00e9 le chef adjoint de l\u2019administration d\u2019occupation, Kyrylo Stremooussov. \u00ab\u00a0[Ihor Kolykha\u00efev] est consid\u00e9r\u00e9 comme un maire h\u00e9ros dans le milieu nazi (\u2026). Cette personne qui faisait beaucoup de mal au processus de d\u00e9nazification a enfin \u00e9t\u00e9 neutralis\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 ce responsable de l\u2019administration militaire et civile de la r\u00e9gion de Kherson \u00e0 l\u2019agence russe RIA Novosti.          Ihor Kolykha\u00efev avait \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 du pouvoir local par les forces russes en avril, quelques semaines apr\u00e8s la conqu\u00eate de la ville et de sa r\u00e9gion par Moscou. Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, une conseill\u00e8re de l\u2019\u00e9lu ukrainien avait d\u00e9nonc\u00e9 son \u00ab\u00a0enl\u00e8vement\u00a0\u00bb sur Facebook.          Apr\u00e8s sa mise \u00e0 l\u2019\u00e9cart en avril, l\u2019\u00e9dile avait annonc\u00e9 rester dans sa cit\u00e9 et continuer son action pour ses administr\u00e9s. Cela faisait plusieurs jours que les autorit\u00e9s d\u2019occupation le critiquaient avec virulence alors que, parall\u00e8lement, les attentats visant les repr\u00e9sentants des autorit\u00e9s prorusses se sont multipli\u00e9s ces derni\u00e8res semaines. Le 24\u00a0juin, un responsable prorusse a ainsi \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 \u00e0 Kherson dans l\u2019explosion de sa voiture, un acte qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb par le Kremlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019administration d\u2019occupation annonce l\u2019arrestation du maire ukrainien de Kherson","dateModified":"2022-06-28T15:54:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T15:08:27+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont mis en \u0153uvre, mardi, les sanctions contre Moscou d\u00e9cid\u00e9es lors du sommet du G7. Il s\u2019agit notamment de l\u2019interdiction des importations d\u2019or venant de Russie et de nouvelles sanctions contre son industrie de d\u00e9fense, a annonc\u00e9 le Tr\u00e9sor.          \u00ab\u00a0Les actions prises aujourd\u2019hui (\u2026) frappent au c\u0153ur des capacit\u00e9s de la Russie \u00e0 d\u00e9velopper et d\u00e9ployer des armes et des technologies utilis\u00e9es pour la guerre d\u2019agression brutale de Vladimir Poutine contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, affirme le Tr\u00e9sor dans un communiqu\u00e9, pr\u00e9cisant que ces sanctions concernent 70 entit\u00e9s russes, dont le conglom\u00e9rat militaro-industriel Rostec.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelles sanctions am\u00e9ricaines contre Moscou","dateModified":"2022-06-28T15:17:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T14:41:35+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, s\u2019en est de nouveau pris aux pays occidentaux, les accusant d\u2019\u00eatre partiellement responsables de la dur\u00e9e du conflit en Ukraine. \u00ab\u00a0Il nous semble que cette ligne que l\u2019Occident a adopt\u00e9e [de fournir une aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine] est absolument contre-productive et nuisible\u00a0\u00bb, a \u00e9nonc\u00e9 le chef de la diplomatie russe dans une vid\u00e9o, ajoutant que plus les pays occidentaux fourniraient des armes \u00e0 l\u2019Ukraine, plus le conflit durerait.          La Russie a frapp\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises \u2013 ou a revendiqu\u00e9 l\u2019avoir fait \u2013 des d\u00e9p\u00f4ts en Ukraine o\u00f9 sont stock\u00e9es des armes livr\u00e9es \u00e0 Kiev par les Etats-Unis et des pays europ\u00e9ens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sergue\u00ef Lavrov accuse les Occidentaux de faire \u00ab\u00a0durer le conflit\u00a0\u00bb en aidant l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-28T15:04:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T14:31:32+00:00","articleBody":"                     Des personnes bless\u00e9es lors du bombardement du centre commercial, h\u00f4pital de Krementchouk, le 28 juin 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/c46eefe_1656421043523-rafy-009.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de six millions de d\u00e9plac\u00e9s, 5,2 millions d\u2019habitants ont fui le pa...","dateModified":"2022-06-28T14:38:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T13:54:47+00:00","articleBody":"    Bonjour. Je r\u00e9agis \u00e0 votre post de 14:50. Vous citez les mots de Deripaska :      \" Est-ce dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de la Russie de d\u00e9truire l\u2019Ukraine ? Bien s\u00fbr que non, ce serait une erreur colossale...\" et vous semblez en d\u00e9duire qu' il se prononce contre la guerre. Nonobstant le fait que l' extrait est tr\u00e8s court, on peut tr\u00e8s bien imaginer qu' en tant qu' oligarque il s' effraie de trop de destructions, nuisibles \u00e9ventuellement aux affaires, sans se prononcer du tout contre le principe de la guerre elle m\u00eame. C' est vrai qu' on aimerait tant que la soci\u00e9t\u00e9 civile russe descende en masse dans la rue pour hurler contre cette guerre...    manu         Bonjour Manu,          Oleg Deripaska a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 plusieurs fois cette formule d\u2019\u00ab\u00a0erreur colossale\u00a0\u00bb, et qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb la situation en Ukraine, un terme pourtant banni en Russie, les autorit\u00e9s ayant impos\u00e9 l\u2019emploi de l\u2019expression \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb. L\u2019oligarque a aussi estim\u00e9 qu\u2019aucun changement de r\u00e9gime politique n\u2019\u00e9tait \u00e0 attendre en Russie, jugeant que \u00ab\u00a0l\u2019opposition \u00e9tait retir\u00e9e de la vie du pays\u00a0\u00bb.          Oleg Deripaska a par ailleurs critiqu\u00e9 la r\u00e9ponse russe aux sanctions, d\u00e9plorant que les autorit\u00e9s n\u2019aient toujours pas pris, \u00ab\u00a0cent vingt\u00a0jours apr\u00e8s le d\u00e9but du conflit, les d\u00e9cisions qui \u00e9taient n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb pour att\u00e9nuer l\u2019impact des restrictions pour l\u2019\u00e9conomie russe. Les sanctions \u00ab\u00a0sont bien s\u00fbr plus p\u00e9nibles pour la Russie\u00a0\u00bb que pour l\u2019Occident, a-t-il estim\u00e9, \u00ab\u00a0c\u2019est \u00e9vident\u00a0\u00bb. Il contredit ainsi le pr\u00e9sident Vladimir Poutine qui affirme que la Russie a r\u00e9sist\u00e9 aux sanctions mais qu\u2019en Occident elles ont frapp\u00e9 de plein fouet les consommateurs du fait notamment de la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de six millions de d\u00e9plac\u00e9s, 5,2 millions d\u2019habitants ont fui le pa...","dateModified":"2022-06-28T14:11:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T13:41:43+00:00","articleBody":"     L\u2019avion pr\u00e9sidentiel des Etats-Unis, Air Force One,  s\u2019est pos\u00e9 mardi \u00e0 Madrid, o\u00f9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, va participer au sommet de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), qui devrait \u00eatre essentiellement consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine et \u00e0 la Chine. Les dirigeants des pays membres de l\u2019OTAN esp\u00e8rent que le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, va lever son veto lors du sommet de trois jours, afin de ne pas fragiliser la posture de fermet\u00e9 adopt\u00e9e par les Occidentaux face \u00e0 la Russie et \u00e0 la Chine.                Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, est accueilli par le roi Felipe\u00a0VI d\u2019Espagne, \u00e0 Madrid, le 28\u00a0juin\u00a02022. BRENDAN SMIALOWSKI \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/712d78e_5578949-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden \u00e0 Madrid pour assister au sommet de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-28T14:52:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T13:28:12+00:00","articleBody":"     Ihor Kolykha\u00efev, le maire de Kherson, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 mardi par les forces russes, a annonc\u00e9 une conseill\u00e8re du maire, Galina Lyashevskaya, sur Facebook.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de Kherson arr\u00eat\u00e9 par les forces russes","dateModified":"2022-06-28T13:56:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T13:18:31+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis vont faire mercredi, lors du sommet de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique nord (OTAN) en Espagne, \u00ab\u00a0des annonces sp\u00e9cifiques\u00a0\u00bb sur \u00ab\u00a0de nouveaux engagements militaires sur terre, en mer et dans les airs \u00e0 long terme\u00a0\u00bb en Europe, en particulier dans l\u2019est du continent, a d\u00e9clar\u00e9 Jake Sullivan, principal conseiller diplomatique et militaire du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, mardi \u00e0 bord d\u2019Air Force One.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis annonceront mercredi un renforcement \u00ab\u00a0\u00e0 long terme\u00a0\u00bb de leur engagement militaire en Eu...","dateModified":"2022-06-28T13:24:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T13:07:00+00:00","articleBody":"     La Russie va bloquer, d\u2019ici \u00e0 jeudi minuit, le renouvellement de la mission permanente de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE) en Ukraine, qui aide depuis vingt-trois\u00a0ans ce pays \u00e0 am\u00e9liorer ses standards de d\u00e9veloppement. \u00ab\u00a0Elle a le pouvoir de bloquer le mandat \u00e0 la fin du mois de juin et elle a dit qu\u2019elle allait le faire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse son coordinateur, l\u2019ambassadeur danois Henrik Villadsen, nomm\u00e9 en\u00a02018.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie bloque la mission permanente de l\u2019OSCE en Ukraine","dateModified":"2022-06-28T13:08:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T12:58:10+00:00","articleBody":"     Dix-sept personnes, presque toutes des militaires ukrainiens, ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es par les Russes dans le cadre d\u2019un nouvel \u00e9change de prisonniers avec Moscou, ont annonc\u00e9, mardi, les services de renseignement ukrainiens. Selon la direction principale du renseignement du minist\u00e8re ukrainien de la d\u00e9fense, il s\u2019agit de deux officiers, de quatorze\u00a0soldats et d\u2019un civil. Cinq d\u2019entre eux sont bless\u00e9s et n\u00e9cessitent des soins d\u2019urgence. L\u2019Ukraine a lib\u00e9r\u00e9 quinze\u00a0prisonniers russes dans le cadre de cet \u00e9change, a ajout\u00e9 le service de renseignement sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine r\u00e9cup\u00e8re 17\u00a0prisonniers dans le cadre d\u2019un \u00e9change avec Moscou","dateModified":"2022-06-28T13:00:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T12:57:01+00:00","articleBody":"                     Des secouristes attendent la fin d\u2019une alerte pour se remettre au travail dans les ruines du centre commercial bombard\u00e9 \u00e0 Krementchouk, le 28 juin 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/fc7ccad_1656420885153-rafy-007.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de six millions de d\u00e9plac\u00e9s, 5,2 millions d\u2019habitants ont fui le pa...","dateModified":"2022-06-28T12:59:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T12:50:54+00:00","articleBody":"     A l\u2019occasion d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Moscou, l\u2019oligarque russe Oleg Deripaska a eu des propos d\u2019une rare virulence en tant que repr\u00e9sentant de l\u2019\u00e9lite russe\u00a0:           Est-ce dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de la Russie de d\u00e9truire l\u2019Ukraine\u00a0? Bien s\u00fbr que non, ce serait une erreur colossale.           Le magnat de l\u2019aluminium Oleg Deripaska avait publi\u00e9 \u00e0 la fin de f\u00e9vrier un bref \u2013 et vague \u2013 message sur les r\u00e9seaux sociaux pour appeler \u00e0 des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations\u00a0\u00bb. Le gouvernement britannique avait annonc\u00e9 \u00e0 la mi-mars des sanctions contre sept oligarques russes, dont le propri\u00e9taire du club de Chelsea, Roman Abramovitch, et son ancien partenaire commercial Oleg Deripaska, qui devaient subir le gel de leurs avoirs et l\u2019interdiction de voyager.                    Lire aussi :  En Russie, un mouvement antiguerre in\u00e9dit                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019oligarque russe Oleg Deripaska qualifie \u00ab\u00a0d\u2019erreur colossale\u00a0\u00bb le conflit en Ukraine","dateModified":"2022-06-28T12:55:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T12:44:31+00:00","articleBody":"     L\u2019Association des maires de France (AMF) et le maire de la localit\u00e9 ukrainienne d\u2019Irpine, Oleksandr Markouchyn, ont sign\u00e9 mardi \u00e0 Paris une \u00ab\u00a0d\u00e9claration d\u2019intention\u00a0\u00bb qui permet aux communes fran\u00e7aises de participer rapidement \u00e0 la reconstruction de cette \u00ab\u00a0ville martyre et h\u00e9ro\u00efque\u00a0\u00bb.                    Le pr\u00e9sident de l\u2019AMF et maire LR de Cannes, David Lisnard, qui s\u2019est rendu en Ukraine d\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, a ajout\u00e9\u00a0:           L\u2019id\u00e9e est que les collectivit\u00e9s fran\u00e7aises, les communes de France et les intercommunalit\u00e9s participent (\u00e0 la reconstruction) par de l\u2019ing\u00e9nierie juridique, administrative, technique, ainsi que par la mobilisation de moyens financiers et celle des entreprises de nos territoires.           \u00ab\u00a0La ville d\u2019Irpine a gagn\u00e9, mais le prix a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s lourd\u00a0\u00bb, a reconnu M. Markouchine, qui a insist\u00e9 sur le besoin de reconstruire \u00ab\u00a0avant l\u2019hiver\u00a0\u00bb certaines infrastructures de la ville. Le maire, qui a estim\u00e9 \u00e0 50\u00a0millions de dollars (47,4\u00a0millions d\u2019euros) les besoins les plus urgents, a affirm\u00e9\u00a0:           L\u2019un de nos plus grands probl\u00e8mes, c\u2019est l\u2019infrastructure sociale, les \u00e9coles, les jardins d\u2019enfants. Si on ne les reconstruit pas, les enfants ne peuvent pas \u00eatre scolaris\u00e9s et les habitants ne peuvent pas revenir.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Association des maires de France s\u2019engage \u00e0 participer \u00e0 la reconstruction d\u2019Irpine","dateModified":"2022-06-28T14:53:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T12:32:59+00:00","articleBody":"           Le centre commercial bombard\u00e9 \u00e0 Krementchouk, en Ukraine, le 28\u00a0juin 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP                 Des secouristes d\u00e9blayent les d\u00e9combres, le lendemain des frappes russes qui ont touch\u00e9 le centre commercial. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Le bilan s\u2019\u00e9levait mardi \u00e0 \u00ab\u00a0plus de 20\u00a0morts\u00a0\u00bb et plus de 40\u00a0disparus, selon Kiev. GENYA SAVILOV \/ AFP                 L\u2019Ukraine a accus\u00e9 la Russie de cibler d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment des civils, tandis que l\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9clar\u00e9 que le bombardement avait touch\u00e9 \u00ab\u00a0un d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes et de munitions\u00a0\u00bb dont l\u2019explosion a d\u00e9clench\u00e9 un incendie dans le centre commercial voisin. GENYA SAVILOV \/ AFP                 Les op\u00e9rations de recherche et de sauvetage se poursuivent \u00e0 Krementchouk, a fait savoir le service d\u2019urgence de l\u2019Etat ukrainien sur Twitter. EFREM LUKATSKY \/ AP                 Une femme allume une bougie, \u00e0 Krementchouk, apr\u00e8s la frappe sur le centre commercial. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/ccc207a_dcf76ac358dc4ea486ae37f5e4b65922-dcf76ac358dc4ea486ae37f5e4b65922-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Krementchouk ","dateModified":"2022-06-28T12:48:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T12:17:19+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a appel\u00e9, mardi, l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique nord (OTAN) \u00e0 d\u00e9gager un \u00ab\u00a0message d\u2019unit\u00e9 et de force\u00a0\u00bb, lors de son sommet, mercredi et jeudi, \u00e0 Madrid qui doit notamment d\u00e9cider de l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019Alliance. Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse en cl\u00f4ture du sommet du G7 en Bavi\u00e8re, le chef de l\u2019Etat a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Nous devons \u00eatre unis \u00e0 Madrid, unis dans le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, unis dans notre fermet\u00e9, unis dans la d\u00e9fense et la s\u00e9curit\u00e9 du flanc oriental de notre Alliance. (\u2026) C\u2019est de la s\u00e9curit\u00e9 du continent europ\u00e9en dont il s\u2019agit.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron appelle l\u2019OTAN \u00e0 envoyer un \u00ab\u00a0message d\u2019unit\u00e9 et de force\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-28T12:40:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T12:04:56+00:00","articleBody":"     Ce sera le sommet du \u00ab\u00a0tournant\u00a0\u00bb, dit le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), Jens Stoltenberg. Apr\u00e8s l\u2019affrontement des Europ\u00e9ens avec Donald Trump, alors pr\u00e9sident des Etats-Unis, sur les budgets de d\u00e9fense en\u00a02018, le d\u00e9bat sur la \u00ab\u00a0mort c\u00e9r\u00e9brale\u00a0\u00bb d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, en\u00a02019, la r\u00e9conciliation euroam\u00e9ricaine en\u00a02021 et le choc, en mars, avec la r\u00e9union d\u2019urgence en raison du d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine, le sommet des chefs d\u2019Etat et de gouvernement de l\u2019OTAN, qui commence mardi 28\u00a0juin \u00e0 Madrid, en Espagne, devrait surtout affirmer la coh\u00e9sion de l\u2019Organisation. Elle entre dans \u00ab\u00a0une nouvelle \u00e8re de comp\u00e9tition strat\u00e9gique\u00a0\u00bb, explique M.\u00a0Stoltenberg, et se doit d\u2019\u00eatre unie pour affronter les nouveaux d\u00e9fis.          Finies, les frictions et les dissensions\u00a0? Sans doute pas. Le veto turc aux adh\u00e9sions de la Su\u00e8de et de la Finlande, la n\u00e9gociation d\u2019un nouveau \u00ab\u00a0concept strat\u00e9gique\u00a0\u00bb et la relation avec l\u2019Union europ\u00e9enne continuent de provoquer des frictions. Des avanc\u00e9es restent possibles d\u2019ici \u00e0 la fin du sommet.                    Lire aussi :  L\u2019OTAN r\u00e9unie \u00e0 Madrid pour un sommet du \u00ab\u00a0tournant\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les membres de l\u2019OTAN veulent afficher leur coh\u00e9sion \u00e0 Madrid","dateModified":"2022-06-28T14:54:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T12:03:36+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a dit mardi en Bavi\u00e8re ne pas reprendre \u00e0 propos de la Russie la \u00ab\u00a0qualification\u00a0\u00bb d\u2019\u00ab\u00a0Etat finan\u00e7ant le terrorisme\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas besoin de quelque qualification que ce soit pour porter ces sanctions\u00a0\u00bb contre Moscou, a r\u00e9pondu \u00e0 l\u2019issue du sommet du G7 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e0 une question sur la Russie ou ce pays \u00e9tait d\u00e9sign\u00e9 comme \u00ab\u00a0Etat finan\u00e7ant le terrorisme\u00a0\u00bb. Volodymyr Zelensky avait plus t\u00f4t ce m\u00eame jour demand\u00e9 que la Russie soit d\u00e9sign\u00e9e comme \u00ab\u00a0Etat parrain du terrorisme\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron dit ne pas reprendre la \u00ab\u00a0qualification\u00a0\u00bb d\u2019\u00ab\u00a0Etat finan\u00e7ant le terrorisme\u00a0\u00bb, c...","dateModified":"2022-06-28T14:56:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T11:57:44+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019un point de presse, le chef adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle, Kirill Timoshenko, a annonc\u00e9 mardi que le bilan de la frappe sur le centre commercial de Krementchouk s\u2019\u00e9levait d\u00e9sormais \u00e0 \u00ab\u00a0plus de 20\u00a0morts\u00a0\u00bb et \u00e0 plus de 40\u00a0disparus.          Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, Denys Monastyrsky, a fait savoir de son c\u00f4t\u00e9 que certains corps ne peuvent pas \u00eatre identifi\u00e9s dans l\u2019imm\u00e9diat, du fait de leur \u00e9tat. \u00ab\u00a0Leur identification peut prendre quelques jours\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan s\u2019alourdit \u00e0 Krementchouk\u00a0: plus de 20\u00a0morts et plus de 40\u00a0disparus","dateModified":"2022-06-28T15:03:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T11:48:36+00:00","articleBody":"     La production de p\u00e9trole des Emirats arabes unis est \u00ab\u00a0proche\u00a0\u00bb du plafond d\u00e9cid\u00e9 par l\u2019OPEP+ (qui regroupe 23 pays), a annonc\u00e9 mardi le pays du Golfe, \u00e0 deux semaines de la premi\u00e8re visite au Moyen-Orient du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden.          A l\u2019issue de leur derni\u00e8re r\u00e9union au d\u00e9but de\u00a0juin, les treize membres de l\u2019Organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole (OPEP), men\u00e9s par l\u2019Arabie saoudite, et leur dix alli\u00e9s, dont la Russie (OPEP+), ont accept\u00e9 d\u2019augmenter l\u00e9g\u00e8rement leur production pour r\u00e9pondre aux appels des Occidentaux.          Ces 23\u00a0pays, qui produisent environ la moiti\u00e9 du p\u00e9trole mondial, sont press\u00e9s par les Occidentaux d\u2019augmenter leur production pour freiner l\u2019envol\u00e9e des prix du brut li\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine, sans contrarier Moscou.          \u00ab\u00a0La production des Emirats est \u00e0 un niveau proche de la capacit\u00e9 maximale pr\u00e9vue actuellement dans le cadre de l\u2019OPEP+, soit 3\u00a0168\u00a0millions de barils par jour\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9nergie et des infrastructures, Souhail Ben Mohammed Al-Mazrouei, dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 par l\u2019agence de presse officielle \u00e9miratie WAM. Le pays s\u2019est \u00ab\u00a0engag\u00e9 \u00e0 respecter [ce plafond] jusqu\u2019au terme de l\u2019accord\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Mais les Occidentaux souhaitent que les pays du Golfe, notamment l\u2019Arabie saoudite et les Emirats, dopent encore leur production pour calmer les march\u00e9s. Lors de la prochaine r\u00e9union de l\u2019OPEP+ pr\u00e9vue jeudi, le march\u00e9 s\u2019attend \u00e0 un nouveau rel\u00e8vement de\u00a0648\u00a0000\u00a0barils par jour en ao\u00fbt, identique \u00e0 celui d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 pour juillet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La production des Emirats \u00ab\u00a0proche\u00a0\u00bb du plafond pr\u00e9vu par l\u2019OPEP+","dateModified":"2022-06-28T11:59:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T11:44:21+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e britannique doit \u00eatre pr\u00eate \u00e0 faire face \u00e0 la menace russe contre la s\u00e9curit\u00e9 en Europe, qui est encore plus grande apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 mardi son nouveau chef, Patrick Sanders.          \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas en guerre\u00a0\u00bb mais \u00ab\u00a0nous devons agir rapidement de mani\u00e8re \u00e0 ce que nous ne soyons pas amen\u00e9s \u00e0 la guerre en raison d\u2019un \u00e9chec \u00e0 contenir une expansion territoriale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef d\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral, comparant la situation \u00e0 celle qui pr\u00e9valait en 1937 peu avant la Seconde Guerre mondiale avec l\u2019Allemagne nazie.          Dans ce discours marquant sa prise de fonction en juin, prononc\u00e9 au centre de r\u00e9flexion Royal United Services Institute (RUSI), il a estim\u00e9 \u00ab\u00a0dangereux\u00a0\u00bb de supposer que l\u2019agression russe s\u2019arr\u00eatera avec l\u2019Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0la Russie posera une menace encore plus grande pour la s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne apr\u00e8s l\u2019Ukraine qu\u2019avant\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019invasion russe nous rappelle cette maxime consacr\u00e9e que si on veut \u00e9viter le conflit, mieux vaut se pr\u00e9parer \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, appelant \u00e0 la modernisation des forces arm\u00e9es et \u00e0 leur pr\u00e9paration au combat aux c\u00f4t\u00e9s des alli\u00e9s de l\u2019OTAN.          Pour Patrick Sanders, \u00ab\u00a0la mobilisation est maintenant le principal effort. Nous mobilisons l\u2019arm\u00e9e pour aider \u00e0 \u00e9viter la guerre en Europe en \u00e9tant pr\u00eats \u00e0 combattre et gagner aux c\u00f4t\u00e9s de nos alli\u00e9s de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce sera un travail difficile, un effort g\u00e9n\u00e9rationnel et j\u2019attends de tous les rangs qu\u2019ils se pr\u00e9parent, s\u2019entra\u00eenent et s\u2019impliquent\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019arm\u00e9e britannique plaide pour une mobilisation face \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-06-28T11:44:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T11:34:12+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), Jens Stoltenberg, a appel\u00e9 mardi les pays de l\u2019Alliance \u00e0 poursuivre leur soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, estimant que ce pays \u00e9tait confront\u00e9 \u00ab\u00a0une brutalit\u00e9\u00a0\u00bb in\u00e9dite \u00ab\u00a0depuis la seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb en raison de son invasion par la Russie.          \u00ab\u00a0Nous allons convenir d\u2019un programme d\u2019assistance complet \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019aider \u00e0 faire respecter son droit \u00e0 la l\u00e9gitime d\u00e9fense. Il est extr\u00eamement important que nous soyons pr\u00eats \u00e0 continuer \u00e0 apporter notre soutien\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Stoltenberg, \u00e0 quelques heures de l\u2019ouverture du sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Jens Stoltenberg, l\u2019Ukraine face \u00e0 une \u00ab\u00a0brutalit\u00e9\u00a0\u00bb in\u00e9dite en Europe \u00ab\u00a0depuis la seconde...","dateModified":"2022-06-28T11:35:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T11:23:53+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, participera \u00e0 la r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res du Groupe des 20 (G20) qui se tiendra \u00e0 Bali la semaine prochaine, a d\u00e9clar\u00e9, mardi, \u00e0 l\u2019agence de presse Reuters un porte-parole de l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Djakarta. La r\u00e9union, organis\u00e9e par l\u2019Indon\u00e9sie, qui pr\u00e9side actuellement le G20, se tiendra les 7 et 8\u00a0juillet.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a, quant \u00e0 lui, fait savoir qu\u2019il comptait se rendre au sommet du G20 en novembre \u00e0 Bali.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sergue\u00ef Lavrov se rendra \u00e0 la r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res du G20 de Bali la semaine...","dateModified":"2022-06-28T11:37:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542149","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T11:19:43+00:00","articleBody":"     Un tribunal de Moscou a condamn\u00e9, mardi, \u00e0 quinze jours de prison Ilia Iachine, l\u2019une des derni\u00e8res figures russes de l\u2019opposition encore dans le pays, en pleine vague de r\u00e9pression depuis l\u2019offensive en Ukraine.          M.\u00a0Iachine, 38\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour \u00ab\u00a0d\u00e9sob\u00e9issance \u00e0 la police\u00a0\u00bb, a fait savoir le service de presse des tribunaux de Moscou, accusation que l\u2019int\u00e9ress\u00e9 a jug\u00e9e mont\u00e9e de toutes pi\u00e8ces, rappelant sur Telegram \u00eatre \u00ab\u00a0un critique du pr\u00e9sident Poutine et un adversaire de la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019opposant Ilia Iachine condamn\u00e9 \u00e0 quinze jours de prison","dateModified":"2022-06-28T11:21:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T11:11:43+00:00","articleBody":"     Les dirigeants du G7 veulent faire payer \u00e0 la Russie un co\u00fbt maximal pour son invasion de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le chancelier allemand, Olaf Scholz, r\u00e9affirmant que \u00ab\u00a0Poutine ne doit pas gagner cette guerre\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le G7 reste uni dans son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Scholz lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 l\u2019issue du sommet des dirigeants du G7, en Allemagne. \u00ab\u00a0Nous continuerons \u00e0 maintenir et \u00e0 augmenter les co\u00fbts \u00e9conomiques et politiques de cette guerre pour le pr\u00e9sident [Vladimir] Poutine et son r\u00e9gime\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 veut \u00ab\u00a0augmenter\u00a0\u00bb pour la Russie les co\u00fbts de la guerre contre l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-28T11:21:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T10:50:37+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 l\u2019issue du sommet du G7, en Allemagne, que la Russie \u00ab\u00a0ne peut ni ne doit\u00a0\u00bb gagner la guerre en Ukraine.                Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, s\u2019est exprim\u00e9 face \u00e0 la presse \u00e0 l\u2019issue du sommet du G7, en Allemagne, le 28\u00a0juin 2022. MARKUS SCHREIBER \/ AP           \u00ab\u00a0Notre soutien \u00e0 l\u2019Ukraine et nos sanctions contre la Russie se maintiendront aussi longtemps que n\u00e9cessaire et avec l\u2019intensit\u00e9 n\u00e9cessaire durant les prochaines semaines et les prochains mois\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/c7bfc4a_7f282620b5884a9ea1bc74cf82b77753-7f282620b5884a9ea1bc74cf82b77753-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Emmanuel Macron, la Russie \u00ab\u00a0ne peut ni ne doit\u00a0\u00bb gagner la guerre","dateModified":"2022-06-28T11:43:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T10:49:57+00:00","articleBody":"     Moscou a jug\u00e9 mardi que son offensive en Ukraine se terminerait quand les autorit\u00e9s et l\u2019arm\u00e9e ukrainienne auraient capitul\u00e9. \u00ab\u00a0La partie ukrainienne peut mettre fin [au conflit] dans la journ\u00e9e. Il faut ordonner aux unit\u00e9s nationalistes de d\u00e9poser les armes, il faut ordonner aux soldats ukrainiens de d\u00e9poser les armes et il faut mettre en \u0153uvre toutes les conditions fix\u00e9es par la Russie. Alors tout sera fini en une journ\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse Dmitri Peskov, le porte-parole de Vladimir Poutine.          Selon lui, aucun d\u00e9lai ni calendrier n\u2019est fix\u00e9 c\u00f4t\u00e9 russe\u00a0: \u00ab\u00a0Nous nous orientons par rapport aux d\u00e9clarations de notre pr\u00e9sident.\u00a0\u00bb M.\u00a0Peskov a une nouvelle fois assur\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale se d\u00e9roulait selon les plans\u00a0\u00bb, utilisant l\u2019euph\u00e9misme de rigueur en Russie pour parler de l\u2019assaut sur l\u2019Ukraine. Il r\u00e9agissait aux propos pr\u00eat\u00e9s au pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, devant les chefs d\u2019Etat et de gouvernement du G7 les appelant \u00ab\u00a0\u00e0 faire le maximum\u00a0\u00bb pour mettre un terme au conflit qui ravage son pays avant la fin de l\u2019ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin arr\u00eatera son offensive quand l\u2019Ukraine capitulera","dateModified":"2022-06-28T10:57:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T10:44:01+00:00","articleBody":"           Sur le lieu du sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid, en Espagne, le 28\u00a0juin 2022. MANU FERNANDEZ \/ AP           Madrid a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e sous tr\u00e8s haute s\u00e9curit\u00e9 pour le sommet de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), qui d\u00e9bute mardi soir et r\u00e9unit jusqu\u2019\u00e0 jeudi plus de quarante\u00a0chefs d\u2019Etat et de gouvernement, en pleine p\u00e9riode de guerre en Ukraine. Baptis\u00e9e \u00ab\u00a0Eir\u00e9n\u00e9\u00a0\u00bb, du nom de la d\u00e9esse grecque de la paix, l\u2019op\u00e9ration de s\u00e9curisation de ce sommet a n\u00e9cessit\u00e9 la mobilisation du \u00ab\u00a0plus important dispositif\u00a0\u00bb militaire et policier \u00ab\u00a0de l\u2019histoire r\u00e9cente\u00a0\u00bb du pays, selon le gouvernement.          Au total, 10\u00a0000\u00a0agents, dont 6\u00a0500\u00a0policiers et 2\u00a0400\u00a0gardes civils, sont d\u00e9ploy\u00e9s pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des 5\u00a0000\u00a0participants au sommet. Des agents de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019OTAN et des diff\u00e9rents pays participants sont aussi mobilis\u00e9s. Outre les policiers et militaires patrouillant dans les rues de la capitale, \u00e0 cheval ou \u00e0 pied, le sommet mobilise des dizaines d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res, d\u00e9ploy\u00e9s depuis lundi dans le ciel madril\u00e8ne. Selon la ministre de la d\u00e9fense espagnole, Margarita Robles, des avions de combat et des dispositifs d\u2019artillerie antia\u00e9rienne ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en \u00e9tat d\u2019alerte afin de prot\u00e9ger l\u2019espace a\u00e9rien espagnol.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/25b1842_f0df93fa261b4b6fa1be81ac1b065e21-f0df93fa261b4b6fa1be81ac1b065e21-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Madrid plac\u00e9e sous haute s\u00e9curit\u00e9 pour le sommet de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-28T10:59:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T10:32:08+00:00","articleBody":"     La ville de Lyssytchansk, voisine de Sievierodonetsk, \u00ab\u00a0continue de se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Il a expliqu\u00e9 sur Telegram\u00a0:           Jusqu\u2019\u00e0 15\u00a0000\u00a0personnes restent \u00e0 Lyssytchansk. La r\u00e9gion de Louhansk devient une ruine totale. Les destructions dans les villages sont catastrophiques. Les Russes continuent \u00e0 essayer de bloquer Lyssytchansk et de prendre le contr\u00f4le de l\u2019autoroute Bakhmout-Lyssytchansk. L\u2019ennemi a attaqu\u00e9 les villages de Vovtchoiarivka-Verkhnyokamyanka, a remport\u00e9 un succ\u00e8s partiel et a commenc\u00e9 \u00e0 s\u2019installer dans l\u2019usine de p\u00e9trole dans le sud de Lyssytchansk. Une attaque continue l\u00e0-bas en ce moment m\u00eame.           Le gouverneur pr\u00e9cise par ailleurs que \u00ab\u00a0plusieurs personnes parmi les 21\u00a0bless\u00e9es lundi ont d\u00fb subir des amputations\u00a0\u00bb. Le m\u00eame jour les tirs russes avaient fait huit\u00a0morts \u00e0 Lyssytchansk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lyssytchansk \u00ab\u00a0continue de se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Lougansk","dateModified":"2022-06-28T10:51:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T10:18:24+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exig\u00e9 mardi que la Russie soit reconnue comme \u00ab\u00a0Etat parrain du terrorisme\u00a0\u00bb, au lendemain d\u2019une frappe russe sur un centre commercial ayant fait \u00ab\u00a0plus de vingt\u00a0morts\u00a0\u00bb, selon Kiev. M.\u00a0Zelensky a \u00e9crit sur Telegram\u00a0:           Seuls des terroristes compl\u00e8tement fous, qui ne devraient pas avoir de place sur terre, peuvent lancer des missiles sur des objectifs civils. (\u2026) La Russie doit \u00eatre reconnue comme Etat parrain du terrorisme. Le monde peut et donc doit arr\u00eater la terreur russe.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky demande que la Russie soit d\u00e9sign\u00e9e comme \u00ab\u00a0Etat parrain du terrorisme\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-28T10:55:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T09:59:28+00:00","articleBody":"     Les sept puissances du G7, r\u00e9unies en sommet en Allemagne, se sont engag\u00e9es mardi \u00e0 \u00ab\u00a0soutenir\u00a0\u00bb la reconstruction de l\u2019Ukraine par le biais d\u2019une conf\u00e9rence et d\u2019un plan de reconstruction internationaux, selon un projet de d\u00e9claration finale consult\u00e9 par l\u2019AFP. Le G7, auquel se sont joints cinq pays \u00e9mergents, dont l\u2019Inde, a par ailleurs condamn\u00e9 l\u2019invasion \u00ab\u00a0ill\u00e9gale\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine par la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 s\u2019engage \u00e0 contribuer \u00e0 la reconstruction de l\u2019Ukraine via une conf\u00e9rence internationale","dateModified":"2022-06-28T10:54:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T09:55:15+00:00","articleBody":"                     Le premier ministre canadien, Justin Trudeau, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et le chancelier allemand, Olaf Scholz, durant le sommet du G7, \u00e0 Kr\u00fcn, en Allemagne, le 28\u00a0juin\u00a02022. BRENDAN SMIALOWSKI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/6c95460_1656409928060-771665.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de six millions de d\u00e9plac\u00e9s, 5,2 millions d\u2019habitants ont fui le pa...","dateModified":"2022-06-28T09:56:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T09:27:43+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre engag\u00e9s, lundi, \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine, que ce soit sur le plan militaire, financier, humanitaire ou diplomatique, les dirigeants du G7, r\u00e9unis en sommet en Allemagne, ont exhort\u00e9, mardi, les pays et les entreprises disposant de stocks de nourriture\u00a0\u00e0 contribuer \u00e0 att\u00e9nuer la p\u00e9nurie alimentaire. Dans une d\u00e9claration, le G7 demande\u00a0:           Comme recours \u00e0 court terme, nous demandons aux partenaires qui ont d\u2019importants stocks de nourriture, ainsi qu\u2019au secteur priv\u00e9, de rendre la nourriture disponible sans fausser les march\u00e9s, notamment en soutenant la strat\u00e9gie d\u2019achat du Programme alimentaire mondial.           Les dirigeants du G7 vont par ailleurs s\u2019engager mardi \u00e0 verser \u00ab\u00a04,5\u00a0milliards de dollars\u00a0[4,25\u00a0milliards d\u2019euros] suppl\u00e9mentaires (\u2026), portant le montant de l\u2019aide \u00e0 un total de plus de 14\u00a0milliards de dollars\u00a0\u00bb pour lutter contre l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire dans le monde, peut-on lire dans un communiqu\u00e9.                    Ecouter notre podcast\u00a0:  Guerre en Ukraine\u00a0: menace sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 exhorte pays et entreprises disposant de stocks alimentaires \u00e0 att\u00e9nuer la p\u00e9nurie","dateModified":"2022-06-28T09:47:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T09:12:16+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a annonc\u00e9, mardi, la tenue d\u2019une possible rencontre avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, \u00ab\u00a0ce soir ou demain\u00a0\u00bb \u00e0 Madrid, \u00e0 quelques heures du sommet de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN). \u00ab\u00a0J\u2019ai parl\u00e9 ce matin au pr\u00e9sident Biden, il a exprim\u00e9 son d\u00e9sir d\u2019une rencontre ce soir ou demain. C\u2019est une chose possible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat turc devant la presse avant de s\u2019envoler pour l\u2019Espagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une possible rencontre entre Recep Tayyip Erdogan et Joe Biden \u00ab\u00a0ce soir ou demain\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-28T09:19:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T09:10:14+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9, mardi, avoir interdit l\u2019acc\u00e8s \u00e0 son territoire \u00e0 vingt-cinq Am\u00e9ricains, dont Jill et Ashley Biden, l\u2019\u00e9pouse et la fille du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, affirmant qu\u2019il s\u2019agissait de r\u00e9pliques aux sanctions adopt\u00e9es par les Etats-Unis. La liste comprend aussi le chef de la minorit\u00e9 r\u00e9publicaine au S\u00e9nat, Mitch McConnell, d\u2019autres s\u00e9nateurs, comme Charles Grassley, Kirsten Gillibrand et Susan Collins, et des professeurs d\u2019universit\u00e9, comme Francis Fukuyama.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou interdit l\u2019acc\u00e8s \u00e0 son territoire \u00e0 vingt-cinq Am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-28T11:35:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T09:03:24+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a pr\u00e9venu mardi qu\u2019il attendait \u00ab\u00a0des r\u00e9sultats, pas des mots creux\u00a0\u00bb de la part de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 Madrid, lors du sommet de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), \u00e0 laquelle les deux pays nordiques veulent adh\u00e9rer.          \u00ab\u00a0Nous allons rencontrer aujourd\u2019hui la premi\u00e8re ministre de Su\u00e8de, la cheffe du gouvernement finlandais et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN\u00a0: nous verrons jusqu\u2019o\u00f9 [ils] peuvent aller\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat turc, qui s\u2019oppose depuis la mi-mai \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion des deux pays. \u00ab\u00a0Notre principale attente \u00e0 ce sommet est la solidarit\u00e9 inconditionnelle dont [l\u2019OTAN] peut t\u00e9moigner. Nous appartenons \u00e0 l\u2019Alliance atlantique depuis soixante-dix ans, la Turquie n\u2019est pas membre de l\u2019OTAN par hasard\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M.\u00a0Erdogan.                    Lire aussi :  La Syrie, cl\u00e9 des divergences entre la Turquie et ses alli\u00e9s occidentaux         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Recep Tayyip Erdogan attend des \u00ab\u00a0r\u00e9sultats, pas des mots creux\u00a0\u00bb \u00e0 Madrid","dateModified":"2022-06-28T13:03:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T08:24:04+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dit mardi sur Twitter avoir eu\u00a0une conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg,\u00a0au cours de laquelle il \u00ab\u00a0a rappel\u00e9 l\u2019importance d\u2019un puissant syst\u00e8me de d\u00e9fense antimissile pour l\u2019Ukraine afin de pr\u00e9venir les attaques terroristes russes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky et Jens Stoltenberg se sont entretenus par t\u00e9l\u00e9phone avant le sommet de l\u2019OTAN \u00e0 M...","dateModified":"2022-06-28T08:34:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T08:18:11+00:00","articleBody":"     Les dirigeants du G7, r\u00e9unis en sommet en Allemagne, vont lancer les travaux visant \u00e0 mettre en place un m\u00e9canisme de plafonnement du p\u00e9trole russe, afin de frapper une importante source de revenus de Moscou, a dit mardi un haut responsable de la Maison Blanche.          Le G7 va \u00ab\u00a0demander aux ministres de travailler d\u2019urgence \u00e0 l\u2019\u00e9laboration d\u2019un plafonnement des prix du p\u00e9trole, en consultant les pays tiers et le secteur priv\u00e9, dans le but de mettre en place un tel plafonnement\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 ce responsable \u00e0 quelques heures de la fin du sommet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 d\u2019accord pour travailler sur un plafonnement du prix du p\u00e9trole russe, annonce un haut responsabl...","dateModified":"2022-06-28T08:32:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541578","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T08:16:37+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9 mardi avoir frapp\u00e9 la veille \u00e0 Krementchouk, en Ukraine, un d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes, ce qui aurait entra\u00een\u00e9 des explosions et mis le feu \u00e0 un centre commercial d\u00e9saffect\u00e9, selon Moscou.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a dans son communiqu\u00e9 quotidien assur\u00e9 avoir d\u00e9truit avec des missiles de \u00ab\u00a0haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb des entrep\u00f4ts d\u2019armements livr\u00e9s par les Occidentaux qui se situaient sur le territoire d\u2019une usine de v\u00e9hicules de chantier mitoyenne du centre commercial.          \u00ab\u00a0Les d\u00e9tonations des munitions destin\u00e9es \u00e0 des armes occidentales ont provoqu\u00e9 l\u2019incendie d\u2019un centre commercial qui ne fonctionnait pas\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe, alors que l\u2019Ukraine a fait \u00e9tat d\u2019au moins dix-huit morts dans le bombardement du centre en question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe affirme avoir frapp\u00e9 un entrep\u00f4t d\u2019armes \u00e0 Krementchouk","dateModified":"2022-06-28T10:43:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541514","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T08:11:14+00:00","articleBody":"     L\u2019opposant Ilia Iachine, l\u2019une des derni\u00e8res figures de l\u2019opposition russe encore en Russie et en libert\u00e9, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Moscou, a annonc\u00e9 mardi son avocat, Vadim Prokhorov. \u00ab\u00a0D\u2019apr\u00e8s les informations \u00e0 ma disposition, il est accus\u00e9 de d\u00e9sob\u00e9issance aux injonctions de la police\u00a0\u00bb, un d\u00e9lit passible de quinze\u00a0jours de prison, a \u00e9crit M.\u00a0Prokhorov sur Facebook, pr\u00e9cisant qu\u2019il n\u2019a pas eu le droit de voir son client. Selon lui, un tribunal de Moscou pourrait d\u00e9cider mardi du sort de M.\u00a0Iachine\u00a0: incarc\u00e9ration, semi-libert\u00e9, remise en libert\u00e9 ou assignation \u00e0 r\u00e9sidence.          L\u2019opposant, qui est proche d\u2019Alexe\u00ef Navalny, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 lundi lors d\u2019une promenade dans un parc moscovite, a dit sur Telegram son amie, la journaliste Irina Babloyan, qui \u00e9tait avec lui. T\u00e9moin de l\u2019interpellation, Mme\u00a0Babloyan a assur\u00e9\u00a0:           Ils disent qu\u2019il aurait insult\u00e9 [la police] et utilis\u00e9 des jurons lors de l\u2019arrestation. CE N\u2019EST PAS VRAI.                                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019opposant Ilia Iachine arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-06-28T08:33:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T08:10:49+00:00","articleBody":"                     Des secouristes d\u00e9blaient les d\u00e9combres du centre commercial bombard\u00e9 la veille \u00e0 Krementchouk, le 28\u00a0juin 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/b2607f8_1656403651210-rafy-005.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de six millions de d\u00e9plac\u00e9s, 5,2 millions d\u2019habitants ont fui le pa...","dateModified":"2022-06-28T08:29:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T07:58:26+00:00","articleBody":"     Ce sera le sommet du \u00ab\u00a0tournant\u00a0\u00bb, dit le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord, Jens Stoltenberg. Apr\u00e8s l\u2019affrontement des Europ\u00e9ens avec Donald Trump, alors pr\u00e9sident des Etats-Unis, sur les budgets de d\u00e9fense en\u00a02018, le d\u00e9bat sur la \u00ab\u00a0mort c\u00e9r\u00e9brale\u00a0\u00bb d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, en\u00a02019, la r\u00e9conciliation euroam\u00e9ricaine en\u00a02021 et le choc, en mars, du d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine, qui a suscit\u00e9 une r\u00e9union d\u2019urgence, le sommet des chefs d\u2019Etat et de gouvernement de l\u2019OTAN, qui d\u00e9bute mardi 28\u00a0juin \u00e0 Madrid, en Espagne, devrait surtout affirmer la coh\u00e9sion de l\u2019organisation. Elle entre dans \u00ab\u00a0une nouvelle \u00e8re de comp\u00e9tition strat\u00e9gique\u00a0\u00bb, explique M.\u00a0Stoltenberg, et se doit d\u2019\u00eatre unie pour affronter ses nouveaux d\u00e9fis.          L\u2019article de Jean-Pierre Stroobants, du bureau europ\u00e9en de Bruxelles, est \u00e0 lire ci-dessous.                    Lire aussi :  L\u2019OTAN r\u00e9unie \u00e0 Madrid pour un sommet du \u00ab\u00a0tournant\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau concept strat\u00e9gique, aide \u00e0 l\u2019Ukraine, moyens renforc\u00e9s\u00a0: l\u2019OTAN r\u00e9unie pour un sommet du...","dateModified":"2022-06-28T08:26:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T07:45:43+00:00","articleBody":"     Certains hommes hurlent pour couvrir le fracas des t\u00f4les tombant au sol. D\u2019autres arrachent des tiges et des poutres de m\u00e9tal \u00e0 la carcasse encore fumante. Quelques heures plus t\u00f4t, dans la fin d\u2019apr\u00e8s-midi du lundi 27\u00a0juin, un missile russe a frapp\u00e9 un centre commercial de Krementchouk, petite ville paisible \u00e0 plus de 250\u00a0kilom\u00e8tres au sud-est de Kiev, la capitale ukrainienne. Tard dans la nuit, les secouristes s\u2019acharnent \u00e0 d\u00e9blayer les restes du b\u00e2timent afin de s\u00e9curiser les lieux, \u00e9teindre les derniers feux et trouver de nouvelles victimes.          Le reportage \u00e0 Krementchouk de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Thomas d\u2019Istria, est \u00e0 lire ci-dessous.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Krementchouk, une sc\u00e8ne de crime g\u00e9ante apr\u00e8s la frappe russe qui a d\u00e9truit un centre commercial                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Krementchouk, une sc\u00e8ne de crime g\u00e9ante apr\u00e8s la frappe russe qui a d\u00e9truit un centre commercial","dateModified":"2022-06-28T08:03:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T07:41:33+00:00","articleBody":"     Michelin a annonc\u00e9 mardi dans un communiqu\u00e9 son intention de c\u00e9der ses activit\u00e9s en Russie \u00e0 son management local d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, en raison de l\u2019\u00ab\u00a0impossibilit\u00e9 technique\u00a0\u00bb de leur reprise dans un contexte de difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement. Le groupe, qui avait suspendu ses activit\u00e9s industrielles en Russie le 15\u00a0mars, explique dans ce communiqu\u00e9 qu\u2019il va \u00ab\u00a0programmer la cession de l\u2019ensemble de ses activit\u00e9s en Russie d\u2019ici \u00e0 fin 2022 et \u00e9tudie la possibilit\u00e9 de transf\u00e9rer le contr\u00f4le de ses op\u00e9rations (\u2026) au management local actuel\u00a0\u00bb.          Cette nouvelle entit\u00e9 op\u00e9rerait par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019une structure ind\u00e9pendante de Michelin. Sur le plan financier, l\u2019exposition bilantielle actuelle du groupe au p\u00e9rim\u00e8tre de ce projet est de l\u2019ordre de 250\u00a0millions d\u2019euros. Le communiqu\u00e9 pr\u00e9cise\u00a0:           La r\u00e9alisation de ce projet entra\u00eenerait la d\u00e9consolidation de ces activit\u00e9s, mais n\u2019aurait pas d\u2019impact sur la guidance financi\u00e8re du groupe.                     Lire aussi :  \u00ab\u00a0Chaos\u00a0\u00bb des cha\u00eenes logistiques, p\u00e9nurie de mati\u00e8res premi\u00e8res... Michelin au bord de la paralysie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Michelin va transf\u00e9rer ses activit\u00e9s en Russie au management local d\u2019ici \u00e0 la fin de\u00a02022","dateModified":"2022-06-28T07:43:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T07:04:03+00:00","articleBody":"     Les paiements d\u2019int\u00e9r\u00eats sur la dette russe bloqu\u00e9s constituent un d\u00e9faut, a estim\u00e9 l\u2019agence de notation Moody\u2019s dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur son site dans la nuit de lundi \u00e0 mardi. \u00ab\u00a0Le 27\u00a0juin, les d\u00e9tenteurs de la dette russe n\u2019avaient pas re\u00e7u de paiement de coupon sur deux euro-obligations d\u2019une valeur de 100\u00a0millions de dollars \u00e0 l\u2019expiration du d\u00e9lai de gr\u00e2ce de trente jours calendaires, ce que nous consid\u00e9rons comme un cas de d\u00e9faut selon notre d\u00e9finition\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 l\u2019agence de notation, qui n\u2019a plus le droit de noter la Russie \u00e0 cause des sanctions internationales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les paiements bloqu\u00e9s constituent un d\u00e9faut, estime l\u2019agence de notation Moody\u2019s","dateModified":"2022-06-28T07:09:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T06:43:33+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN, qui cite des responsables am\u00e9ricains, des conseillers du pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, douteraient du fait que l\u2019Ukraine soit en mesure de reprendre l\u2019ensemble des territoires perdus depuis le d\u00e9but du conflit. \u00ab\u00a0Les conseillers du pr\u00e9sident Joe Biden ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9battre en interne du fait que le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, puisse modifier sa d\u00e9finition d\u2019une \u201cvictoire\u201d ukrainienne \u2013\u00a0en tenant compte de la possibilit\u00e9 que son pays se soit r\u00e9tr\u00e9ci de mani\u00e8re irr\u00e9versible\u00a0\u00bb, explique la cha\u00eene am\u00e9ricaine. Les responsables am\u00e9ricains ont affirm\u00e9 \u00e0 CNN que \u00ab\u00a0cette \u00e9valuation plus pessimiste ne signifi[ait] pas pour autant que les Etats-Unis pr\u00e9voient de faire pression sur l\u2019Ukraine pour qu\u2019elle fasse des concessions territoriales formelles dans le but de mettre fin \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des conseillers de Joe Biden doutent que Kiev puisse reconqu\u00e9rir l\u2019ensemble des territoires perdus dura...","dateModified":"2022-06-28T06:54:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T06:21:33+00:00","articleBody":"     Mardi, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, dans son point quotidien, a expliqu\u00e9 que \u00ab\u00a0les forces ukrainiennes continu[aient] de consolider leurs positions sur les hauteurs de Lyssytchansk, apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 Sievierodonetsk\u00a0\u00bb. Par ailleurs, elles \u00ab\u00a0continuent de perturber le commandement russe gr\u00e2ce \u00e0 des frappes r\u00e9ussies loin derri\u00e8re les lignes russes\u00a0\u00bb.          Le renseignement britannique \u00e9crit \u00e9galement que, \u00ab\u00a0du 24 au 26\u00a0juin, la Russie a lanc\u00e9 des vagues de frappes inhabituellement intenses \u00e0 travers l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019aide de missiles de longue port\u00e9e\u00a0\u00bb. Des frappes effectu\u00e9es \u00ab\u00a0tr\u00e8s probablement gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019AS-4 Kitchen [Kh-22 Burya en russe, un missile de croisi\u00e8re antinavire] de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique et des missiles [de croisi\u00e8re furtifs d\u2019attaque] AS-23A Kodiak plus modernes, tir\u00e9s de l\u2019espace a\u00e9rien bi\u00e9lorusse et russe\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense\u00a0britannique publie son point quotidien","dateModified":"2022-06-28T06:37:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541148","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T05:46:52+00:00","articleBody":"     Mardi, les op\u00e9rations de recherche et de sauvetage se poursuivent \u00e0 Krementchouk, a fait savoir le service d\u2019Etat pour les urgences ukrainien sur Twitter. Des images de secours au travail dans le centre commercial touch\u00e9 la veille par un bombardement russe ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es sur le m\u00eame r\u00e9seau social.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les op\u00e9rations de recherche se poursuivent \u00e0 Krementchouk","dateModified":"2022-06-28T05:52:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T04:52:25+00:00","articleBody":"            RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Les secouristes et militaires ukrainiens cherchent activement des victimes et d\u00e9blaient les d\u00e9combres, sur le site incendi\u00e9 du centre commercial touch\u00e9 par une frappe russe, \u00e0 Krementchouk, en Ukraine, le 27\u00a0juin\u00a02022.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/baf5fe5_256777856-raf-036.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Krementchouk, la recherche des survivants","dateModified":"2022-06-28T05:13:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T04:48:18+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Dix-huit morts\u2026 Mes sinc\u00e8res condol\u00e9ances aux familles et aux proches. Les sauveteurs continuent \u00e0 travailler\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, mardi matin, le chef par int\u00e9rim de l\u2019administration r\u00e9gionale de Poltava, Dmytro Lunin, \u00e0 propos de ce bombardement \u00e0 Krementchouk, une cit\u00e9 sise \u00e0 330\u00a0kilom\u00e8tres au sud-est de Kiev, et \u00e0 plus de 200\u00a0kilom\u00e8tres du front.          Dans la nuit, un pr\u00e9c\u00e9dent bilan des services de secours faisait \u00e9tat de seize morts et de cinquante-neuf bless\u00e9s, dont vingt-cinq sont hospitalis\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan du bombardement du centre commercial de Krementchouk s\u2019alourdit \u00e0 dix-huit morts","dateModified":"2022-06-28T05:08:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T04:40:00+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Volodymyr Zelensky demande aux dirigeants du G7 leur soutien et esp\u00e8re la fin de la guerre d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de six millions de d\u00e9plac\u00e9s, 5,2 millions d\u2019habitants ont fui le pa...","dateModified":"2022-06-28T05:04:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T04:29:48+00:00","articleBody":"           Des centaines de secouristes et de militaires d\u00e9blayent les d\u00e9combres suite aux frappes qui ont touch\u00e9 un centre commercial \u00e0 Krementchouk, en Ukraine, le 27 juin 2022.\nLe bilan est d\u2019au moins 16 morts et 59 bless\u00e9s. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/88c8717_964859305-raf-031.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de six millions de d\u00e9plac\u00e9s, 5,2 millions d\u2019habitants ont fui le pa...","dateModified":"2022-06-28T04:29:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T04:15:35+00:00","articleBody":"      Un missile russe a touch\u00e9 un centre commercial \u00ab\u00a0tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9\u00a0\u00bb de la ville de Krementchouk, lundi 27\u00a0juin, faisant au moins seize morts et cinquante-neuf bless\u00e9s, selon un premier bilan. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0acte terroriste \u00e9hont\u00e9\u00a0\u00bb de la part de la Russie.          Emmanuel Macron a condamn\u00e9 une \u00ab\u00a0horreur absolue\u00a0\u00bb apr\u00e8s la frappe de missile et a appel\u00e9 le peuple russe \u00e0 \u00ab\u00a0voir la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb en face, dans un tweet accompagn\u00e9 d\u2019une vid\u00e9o du b\u00e2timent envahi par les flammes. \u00ab\u00a0Nous partageons la douleur des familles des victimes. Et la col\u00e8re devant une telle ignominie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais.          \u00ab\u00a0Les attaques aveugles contre des civils innocents constituent un crime de guerre\u00a0\u00bb, ont d\u00e9nonc\u00e9 les dirigeants du G7 (Allemagne, Canada, Etats-Unis, France, Italie, Japon, Royaume-Uni), r\u00e9unis en sommet dans le sud de l\u2019Allemagne. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident russe [Vladimir] Poutine et les personnes responsables auront \u00e0 rendre des comptes.\u00a0\u00bb Par ailleurs, ils ont annonc\u00e9 qu\u2019ils \u00ab\u00a0continuer[aient] \u00e0 fournir un soutien financier, humanitaire, militaire et diplomatique\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.          Le G7 a \u00e9galement appel\u00e9 la Russie \u00e0 permettre les exportations de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine pour \u00e9viter d\u2019exacerber la crise alimentaire mondiale.          Les dirigeants r\u00e9unis ont exprim\u00e9 leur \u00ab\u00a0vive inqui\u00e9tude\u00a0\u00bb apr\u00e8s que la Russie a annonc\u00e9 qu\u2019elle pourrait transf\u00e9rer des missiles \u00e0 capacit\u00e9 nucl\u00e9aire en Bi\u00e9lorussie\u00a0; ils ont \u00ab\u00a0exig\u00e9\u00a0\u00bb le retour \u00ab\u00a0imm\u00e9diat\u00a0\u00bb des Ukrainiens emmen\u00e9s \u00ab\u00a0par la force\u00a0\u00bb en Russie.          Paris va envoyer \u00ab\u00a0dans des quantit\u00e9s significatives\u00a0\u00bb des v\u00e9hicules blind\u00e9s de transport de troupes en Ukraine, a annonc\u00e9 le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais, S\u00e9bastien Lecornu, dans une interview publi\u00e9e lundi soir dans Le Parisien. \u00ab\u00a0Pour se d\u00e9placer rapidement dans des zones sous le feu ennemi, les arm\u00e9es ont besoin de v\u00e9hicules blind\u00e9s arm\u00e9s\u00a0\u00bb, souligne-t-il dans cet entretien.          Le pr\u00e9sident ukrainien, qui s\u2019est entretenu par visioconf\u00e9rence avec les dirigeants du G7, a d\u00e9clar\u00e9 que le temps de la n\u00e9gociation avec la Russie n\u2019\u00e9tait pas venu et que l\u2019Ukraine devait d\u2019abord consolider ses positions.          Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, rencontrera, mardi \u00e0 Madrid, son homologue finlandais, Sauli Niinist\u00f6, et la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson, pour discuter des candidatures de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), bloqu\u00e9es par Ankara, a annonc\u00e9 Helsinki.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, se rendra mardi au Tadjikistan, alli\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie en Asie centrale, et au Turkm\u00e9nistan, mercredi, pour participer \u00e0 un sommet des pays riverains de la mer Caspienne.          Le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a appel\u00e9 sur Telegram les civils \u00e0 \u00ab\u00a0une \u00e9vacuation imm\u00e9diate\u00a0\u00bb de la ville de Lyssytchansk, o\u00f9 la situation \u00ab\u00a0est tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce 125e jour de guerre","dateModified":"2022-06-28T05:31:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#540999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T04:00:26+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-28T05:01:31+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/0/0/5472/3648/1342/894/3/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/28/19-5">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Le groupe Geoxia employait près de 1 150 personnes. Le plan de grands licenciements, qui cible les entreprises de plus de 200 salariés, a été activé.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Économie       Entreprises             Le constructeur des maisons Phénix placé en liquidation judiciaire      Le groupe Geoxia employait près de 1 150 personnes. Le plan de grands licenciements, qui cible les entreprises de plus de 200 salariés, a été activé.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h36    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Une maison Phénix à Wizernes, dans le Pas-de-Calais, en 2019.  MAISONS PHÉNIX                 « Phénix, pour que chacun ait sa maison. » Ce slogan publicitaire qui a marqué les années 1970 a fait du groupe Geoxia, constructeur des célèbres maisons Phénix, un symbole de l’accession de masse à la maison individuelle. Son modèle a fait long feu. Le tribunal de commerce de Nanterre a placé quatorze sociétés sur les dix-sept du groupe en liquidation judiciaire, mardi 28 juin, faute d’offres de repreneurs pour son activité.            « J’y ai cru jusqu’à la dernière minute, c’est un peu le sol qui s’effondre sous mes pieds », a réagi Lucy Grolleau, secrétaire du comité social et économique (CSE) de l’entreprise. La liquidation « est à effet immédiat », a-t-elle ajouté, « j’ai demandé à tous les salariés de quitter leur lieu de travail ». Geoxia, qui a réalisé un chiffre d’affaires de 252 millions d’euros en 2021, employait près de 1 150 personnes.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Rien ne m’aurait dit qu’un jour, moi, je pourrais accéder à ça » : le rêve de maison individuelle et de barbecue toujours tenace                   Le plan de grands licenciements, qui cible les entreprises de plus de 200 employés, a été activé, a expliqué Bercy, « pour aider les salariés à retrouver un emploi dans un secteur que l’on sait en forte demande de main-d’œuvre ».              Faute d’avoir accès aux financements bancaires, après de premières difficultés à la fin des années 2000, la direction de Geoxia avait frappé à la porte du ministère de l’économie pour lui réclamer 70 millions d’euros. Elle s’était vu opposer une fin de non-recevoir.            « L’Etat ne peut pas financer seul les pertes passées et futures, sans aucun actionnaire. Il peut soutenir un repreneur mais ne peut pas se substituer à un actionnaire, a tranché Bercy. L’absence de repreneur est bien le signal des difficultés structurelles de l’entreprise. »            Inquiétude pour les chantiers en cours            Il faut, néanmoins, mener à bien les chantiers en cours. « Phénix a 300 maisons à finir », ce qui représente trois mois de travail, a assuré Fernando Cabete Neves, délégué syndical CFTC. Les trois usines de l’entreprise, qui fabriquait elle-même les dalles et charpentes de ses maisons, ont obtenu un sursis : l’Etat a décidé de financer leur poursuite d’activité pour mener à bien les chantiers en cours, a signifié le ministère de l’économie à l’Agence France-Presse.              Pour les chantiers ouverts, les assureurs vont prendre le relais, a précisé Bercy, en recrutant la main-d’œuvre et en prenant en charge les pénalités de retard et les surcoûts. « Ce sont eux qui vont prendre contact avec les assurés dans les prochains jours pour les tenir informés des prochaines étapes pour terminer leur chantier », poursuit le ministère.            Modèle économique fragilisé            Créé en 1946, Maisons Phénix s’est développé en France grâce à un modèle standardisé de maison individuelle, rapide et peu chère à construire. Le groupe fabriquait dans ses propres usines leur ossature, des charpentes métalliques, ensuite, apportées toutes faites sur les chantiers. Il avait connu des premières difficultés à la fin des années 2000, qui lui avaient coupé l’accès aux financements des banques.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  La maison individuelle avec jardin, modèle de logement au centre d’une « bataille culturelle »                   La hausse des prix de l’immobilier et l’assèchement des aides à l’accession à la propriété, qui ont éloigné les ménages modestes de l’achat immobilier, l’ont privé de son cœur de cible. Et le groupe n’est pas parvenu à monter en gamme à temps. La crise sanitaire, puis la guerre en Ukraine, ainsi que la flambée des prix des matériaux et de l’énergie qui les ont accompagnées, lui ont porté le coup de grâce.              « Avec les contraintes de construction qui se sont ajoutées année après année, l’envolée des prix des matériaux et l’augmentation des prix des terrains, le client moyen qui achète une maison, aujourd’hui, est sensiblement différent de celui qui achetait il y a cinq ou six ans », résume Damien Hereng, président de la Fédération française des constructeurs de maisons individuelles.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 29 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/28/le-constructeur-des-maisons-phenix-place-en-liquidation-judiciaire_6132399_3234.html"},"headline":"Le constructeur des maisons Ph\u00e9nix plac\u00e9 en liquidation judiciaire","dateCreated":"2022-06-28T17:36:25+02:00","datePublished":"2022-06-28T17:36:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["\u00c9conomie fran\u00e7aise","\u00c9conomie","Social","Entreprises"],"description":"Le groupe Geoxia employait pr\u00e8s de 1\u00a0150\u00a0personnes. Le plan de grands licenciements, qui cible les entreprises de plus de 200\u00a0salari\u00e9s, a \u00e9t\u00e9 activ\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/451/0/4032/2016/1342/671/60/0/d506e06_1656429334308-maisons-phenix-opo-mars-2019-phx-wizernes-1-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/28/19-6">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Pour la 17e chambre du tribunal correctionnel de Paris, l’article de l’hebdomadaire « déconsidère la procédure engagée par Sand Van Roy et laisse accroire qu’aucun élément tangible ne viendrait supporter les accusations portées à l’encontre de Luc Besson ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Police et justice       Procès             Affaire Besson : la plaignante fait de nouveau condamner « Le Point » et son journaliste pour diffamation      Pour la 17e chambre du tribunal correctionnel de Paris, l’article de l’hebdomadaire « déconsidère la procédure engagée par Sand Van Roy et laisse accroire qu’aucun élément tangible ne viendrait supporter les accusations portées à l’encontre de Luc Besson ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 18h32    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Sand Van Roy, le 19 mai 2019 au Festival de Cannes.  CHRISTOPHE SIMON / AFP                 Sand Van Roy, l’actrice qui accuse Luc Besson de viol, a de nouveau fait condamner en diffamation, mardi 28 juin à Paris, Le Point et son journaliste Aziz Zemouri pour un article sur cette affaire datant d’octobre 2018. Etienne Gernelle, directeur de publication du Point, et M. Zemouri sont condamnés à payer respectivement 3 000 euros et 2 000 euros d’amende, ainsi qu’à verser solidairement 3 000 euros de dommages et intérêts à Sand Van Roy, ainsi que 2 000 euros de frais de justice. Le passage incriminé doit être supprimé du site.            Dans cet article diffusé sur Lepoint.fr, M. Zemouri affirmait notamment que l’actrice belgo-néerlandaise aurait déposé en Belgique « une autre plainte pour viol qui date de plusieurs mois contre un individu non connu ». Selon cet article, Luc Besson « s’est souvenu » devant les enquêteurs « qu’elle lui en avait parlé. Il a mis en doute ces faits de viol étant donné qu’en ce qui le concerne, ils sont faux, a-t-il affirmé ».              Ces affirmations du Point sont « une pure invention ». « Il n’y a jamais eu de plainte en Belgique contre un inconnu », ce qu’avaient confirmé les enquêteurs et le parquet de Bruges, selon Me Antoine Gitton, l’un des avocats de Sand Van Roy.            Pour la 17e chambre du tribunal correctionnel de Paris, l’article du Point « déconsidère la procédure engagée par [Sand Van Roy] et laisse accroire qu’aucun élément tangible ne viendrait supporter les accusations portées à l’encontre de Luc Besson ». L’actrice accuse en effet le réalisateur de viols et agressions sexuelles depuis mai 2018. Il a bénéficié en mai dernier d’un non-lieu en appel. La plaignante a formé un pourvoi. Elle a en outre porté plainte en Belgique pour viol contre le cinéaste.            « Victime d’une manipulation »            Le tribunal estime qu’à certains moments, le journaliste « semble prendre fait et cause » pour Luc Besson dans une forme de « promotion de [sa] défense ». Sur le passage spécifiquement visé, il « insinue » que Sand Van Roy « dépose des plaintes pour viol dépourvues de tout fondement », ce qui est diffamatoire. La bonne foi du Point et d’Aziz Zemouri n’a pas été retenue. Ils ont produit à l’audience un « cliché pris d’une moitié d’une feuille » présenté comme « un extrait de l’audition de Luc Besson » devant les policiers.              Cette « capture d’écran ne revêt, au vu de sa présentation, aucune valeur probante, rien ne permettant d’affirmer qu’elle n’a pas fait l’objet d’une manipulation », estime le tribunal. En juin 2021, Le Point et M. Zemouri avaient déjà été condamnés pour diffamation après un article qualifiant l’actrice d’ancienne « call-girl ». La condamnation a été confirmée en appel en avril.                             Lire aussi :  Affaire Luc Besson : la plaignante fait condamner « Le Point » pour diffamation                   Dans un second dossier où ils étaient également poursuivis pour diffamation par Mme Van Roy, MM. Gernelle et Zemouri ont en revanche été relaxés. Etait visé cette fois un article de décembre 2018 évoquant sa confrontation avec le cinéaste. Si les propos « visaient à l’évidence à dénigrer Sand Van Roy », ils n’étaient pas pour autant diffamatoires, selon le tribunal.            Par ailleurs, le 23 juin, Le Point a dû retirer de son site un article écrit par M. Zemouri accusant indûment le couple de députés LFI Raquel Garrido et Alexis Corbière d’avoir exploité une employée sans papiers. Le journaliste, qui s’est dit « victime d’une manipulation » et « s’est excusé », a été mis à pied et convoqué à un entretien préalable à un possible licenciement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Alexis Corbière et Raquel Garrido maintiennent leur plainte pour diffamation après le retrait de l’article du « Point » les mettant en cause                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 29 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Majeurs et vaccinés  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/article/2022/06/28/affaire-besson-la-plaignante-fait-de-nouveau-condamner-le-point-et-son-journaliste-pour-diffamation_6132408_1653578.html"},"headline":"Affaire Besson\u00a0: la plaignante fait de nouveau condamner \u00ab\u00a0Le Point\u00a0\u00bb et son journaliste pour diffamation","dateCreated":"2022-06-28T18:32:42+02:00","datePublished":"2022-06-28T18:32:42+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Police et justice","Proc\u00e8s"],"keywords":["Police et justice","Proc\u00e8s","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Pour la 17e chambre du tribunal correctionnel de Paris, l\u2019article de l\u2019hebdomadaire \u00ab\u00a0d\u00e9consid\u00e8re la proc\u00e9dure engag\u00e9e par Sand Van Roy et laisse accroire qu\u2019aucun \u00e9l\u00e9ment tangible ne viendrait supporter les accusations port\u00e9es \u00e0 l\u2019encontre de Luc Besson\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/438/0/5251/2625/1342/671/60/0/1b2879a_1656433149564-000-1gn9p8.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proc\u00e8s","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proces/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/28/19-7">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ A l’issue du sommet en Allemagne, les dirigeants se sont engagés à travailler ensemble pour « élaborer une approche coordonnée, afin de garantir des conditions de concurrence équitables pour les entreprises et les travailleurs ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       G7             Le G7 condamne les pratiques économiques déloyales de la Chine      A l’issue du sommet en Allemagne, les dirigeants se sont engagés à travailler ensemble pour « élaborer une approche coordonnée, afin de garantir des conditions de concurrence équitables pour les entreprises et les travailleurs ».       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h26    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le chancelier allemand, Olaf Scholz, fait une déclaration le 28 juin 2022 au château d’Elmau, dans le sud de l’Allemagne, à l’issue du sommet du G7.  RONNY HARTMANN / AFP                 A l’issue du sommet en Allemagne, les dirigeants du G7 ont dénoncé, mardi 28 juin, « des interventions non transparentes et faussant le marché de la Chine ». Dans un communiqué, ils ont déclaré :            En ce qui concerne le rôle de la Chine dans l’économie mondiale, nous continuons à nous consulter sur des approches collectives, également au-delà du G7, pour relever les défis posés par les politiques et pratiques non marchandes qui faussent l’économie mondiale.            Dans le document, les dirigeants du G7 condamnent les pratiques économiques déloyales de la Chine et s’engagent, afin de remédier à ces pratiques non commerciales, à travailler ensemble pour « élaborer une approche coordonnée afin de garantir des conditions de concurrence équitables pour les entreprises et les travailleurs ».                             Lire aussi :  Au G7, Washington lance un vaste programme d’investissements censé contrecarrer la Chine                   « Les dirigeants évoqueront également le rôle de la Chine dans le piège de la dette des pays à revenu faible ou intermédiaire », précise un haut responsable de la Maison Blanche, assurant qu’il s’agit d’« une première pour le G7 ».              Enfin, le G7 va s’engager, poursuit ce haut responsable américain, à « accélérer les progrès dans la lutte contre le travail forcé, avec pour objectif (…) d’éliminer toutes les formes de travail forcé des chaînes d’approvisionnement mondiales, y compris le travail forcé soutenu par l’Etat, comme au Xinjiang », province chinoise où les minorités musulmanes sont soumises à une répression du régime chinois.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le G7 annonce de nouvelles sanctions contre la Russie                   Création d’un « club climat »            Les dirigeants du G7 se sont, par ailleurs, accordés sur la création d’un « club climat » destiné à renforcer et élargir la coopération dans la lutte contre le réchauffement climatique. Ce club climat sera un « forum intergouvernemental de grande ambition » ouvert à tous les pays, expliquent les sept dirigeants. « Nous invitons nos partenaires, notamment les principaux émetteurs, les membres du G20 et d’autres économies en développement et émergentes, à intensifier les discussions et les consultations avec nous », poursuit la déclaration.            Cette instance vise notamment à rassembler les pays acceptant des règles communes pour éviter les désavantages concurrentiels. Ces pays se fixeraient conjointement des objectifs ambitieux et exempteraient mutuellement des tarifs commerciaux liés au climat auxquels les non-membres seraient soumis. Il s’agirait notamment de convenir de normes de tarification du carbone ou de réglementations uniformes concernant l’hydrogène vert.              A ce stade, ni le Japon ni les Etats-Unis n’ont l’intention d’introduire de prix national du carbone, mais les défenseurs de l’environnement espèrent qu’une nouvelle dynamique naîtra de cette initiative.            Les membres de ce club « partageront leurs meilleures pratiques » dans la lutte pour réduire les émissions de CO2 « notamment par une tarification explicite du carbone, d’autres approches d’atténuation du carbone et des intensités en carbone », explique la déclaration.            « Il y a des points de vue différents sur les mesures telles que la tarification [du carbone] », a reconnu le chancelier allemand, Olaf Scholz, lors d’une conférence de presse, souhaitant que le club « ne se limite pas au G7 [Allemagne, Etats-Unis, Royaume-Uni, Japon, France, Canada, Italie] mais inclut beaucoup d’autres pays ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Le G7 doit déboucher sur des mécanismes crédibles de financement de la transition énergétique »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 29 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Majeurs et vaccinés  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/28/le-g7-condamne-les-pratiques-economiques-deloyales-de-la-chine_6132362_3210.html"},"headline":"Le G7 condamne les pratiques \u00e9conomiques d\u00e9loyales de la Chine","dateCreated":"2022-06-28T14:26:11+02:00","datePublished":"2022-06-28T14:26:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G7"],"keywords":["International","Diplomatie","G7"],"description":"A l\u2019issue du sommet en Allemagne, les dirigeants se sont engag\u00e9s \u00e0 travailler ensemble pour \u00ab\u00a0\u00e9laborer une approche coordonn\u00e9e, afin de garantir des conditions de concurrence \u00e9quitables pour les entreprises et les travailleurs\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/347/0/5624/2812/1342/671/60/0/92135f0_5577650-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G7","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/g7/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/28/19-8">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ En Ecosse, l’objectif du parti de la première ministre est que le pays rejoigne l’Union européenne en tant qu’Etat indépendant.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Référendum en Ecosse             Le gouvernement écossais veut un référendum « consultatif » sur l’indépendance le 19 octobre 2023      En Ecosse, l’objectif du parti de la première ministre est que le pays rejoigne l’Union européenne en tant qu’Etat indépendant.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h31, mis à jour à 17h38      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Nicola Sturgeon, le 28 juin, au Parlement écossais.  ANDY BUCHANAN / AFP                 Malgré l’échec d’une précédente consultation en 2014 et le refus du gouvernement britannique d’autoriser ce vote, la première ministre écossaise, Nicola Sturgeon, a annoncé, mardi 28 juin, au Parlement local, vouloir organiser un référendum « consultatif » sur l’indépendance de la nation britannique le 19 octobre 2023.            Pour organiser ce référendum, Mme Sturgeon, cheffe du parti indépendantiste SNP, doit obtenir l’accord du gouvernement britannique qui s’y oppose fermement. Les Ecossais avaient déjà été consultés sur le sujet en 2014 et avaient voté à 55 % pour rester au sein du Royaume-Uni.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Ecosse, la victoire des indépendantistes laisse présager un long bras de fer avec Londres sur la question d’un nouveau référendum                   Prête à négocier avec Boris Johnson            S’appuyant sur ce vote précédent, le premier ministre britannique, Boris Johnson, soutient qu’un tel référendum ne peut se produire « qu’une fois par génération ». Le SNP estime, cependant, que le Brexit a changé la donne, les Ecossais s’y étant opposés à 62 %. L’objectif du SNP est que l’Ecosse rejoigne l’Union européenne en tant qu’Etat indépendant.              Nicola Sturgeon s’est dite prête à négocier avec Boris Johnson mais a averti qu’elle ne permettrait pas que « la démocratie écossaise soit prisonnière de Boris Johnson ou de n’importe quel premier ministre ».            Avant cette allocution, Boris Johnson a répété son attachement à l’unité du royaume. « Nous pensons certainement que notre plan pour une économie plus forte fonctionne mieux, lorsque le Royaume-Uni est uni que lorsqu’il ne l’est pas », a déclaré, mardi, le dirigeant conservateur à la télévision britannique en marge du G7 en Allemagne.                             Lire le portrait :  Article réservé à nos abonnés  Du militantisme précoce au rêve d’indépendance, Nicola Sturgeon, reine d’Ecosse                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 29 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Majeurs et vaccinés  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/28/le-gouvernement-ecossais-veut-un-referendum-consultatif-sur-l-independance-le-19-octobre-2023_6132386_3210.html"},"headline":"Le gouvernement \u00e9cossais veut un r\u00e9f\u00e9rendum \u00ab\u00a0consultatif\u00a0\u00bb sur l\u2019ind\u00e9pendance le 19\u00a0octobre\u00a02023","dateCreated":"2022-06-28T16:31:48+02:00","datePublished":"2022-06-28T16:31:48+02:00","dateModified":"2022-06-28T17:38:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","R\u00e9f\u00e9rendum en Ecosse"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","R\u00e9f\u00e9rendum en Ecosse"],"description":"En Ecosse, l\u2019objectif du parti de la premi\u00e8re ministre est que le pays rejoigne l\u2019Union europ\u00e9enne en tant qu\u2019Etat ind\u00e9pendant.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/351/0/4217/2108/1342/671/60/0/8447819_5579339-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9f\u00e9rendum en Ecosse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/referendum-en-ecosse/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/28/19-9">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Chaque mardi, « La Matinale » propose une sélection de séries à (re) découvrir sur petit écran.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Séries       Les envies du Monde             « Chloé », « Only Murders in the Building », « La Maison des bois », « Abbot Elementary » : nos séries de la semaine      Chaque mardi, « La Matinale » propose une sélection de séries à (re) découvrir sur petit écran.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 00h07    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Erin Doherty dans « Chloé », série britannique créée par Alice Seabright.  AMAZON STUDIOS                   LA LISTE DE LA MATINALE          S’amuser de la pénurie dans laquelle travaillent les enseignants d’une grande ville américaine, s’inquiéter des dérives de la vie sur les réseaux sociaux, enquêter pour rire avec les pieds nickelés de l’Arconia ou se réfugier dans la maison des bois, ainsi va la vie dans les séries de la semaine.          « Chloé » : polar psychologique pour héroïne mélancolique          La première série d’Alice Seabright, une ancienne de la salle d’écriture de Sex Education, débute presque comme un roman pour jeune adulte. A Bristol, Becky partage son quotidien entre une mère qui souffre de démence précoce et des jobs d’intérim ingrats. A quoi s’ajoute le poids psychique d’un épouvantable deuil survenu dans son enfance. Prisonnière des apparences et produit de son époque, elle se fait passer en société pour quelqu’un qu’elle n’est pas et décompense le soir en « scrollant » des heures entières sur une version fictionnelle d’Instagram.          Elle y épie notamment les faits et gestes de Chloé, une belle rousse à qui tout semble réussir. Les liens mystérieux qui unissent Becky à Chloé se révéleront à la faveur du suicide de cette dernière, qui va conduire Becky à se glisser dans sa vie, poussée par une envie névrotique de prendre sa place, mais aussi par besoin de comprendre les raisons de sa mort. Sur ce script qui rappelle beaucoup de polars contemporains, Chloé travaille deux thèmes qui collent à la peau des personnages féminins de notre époque : la solitude et la culpabilité. Les intentions ont beau clignoter un peu fort tout au long des six épisodes, la série se tire admirablement bien des pièges tendus par le genre. C’est en grande partie dû à la façon qu’a Alice Seabright d’étirer le mystère sur la longueur, ainsi qu’à l’interprétation méticuleuse d’Erin Doherty, la princesse Anne de The Crown, dont le visage à la fois banal et inquiétant ne quitte quasiment jamais l’écran. Audrey Fournier                          « Chloé », série créée et écrite par Alice Seabright. Avec Erin Doherty, Pippa Bennett-Warner, Poppy Gilbert, Jack Farthing, Billy Howle, Brandon Michael Hall (Royaume-Uni, 2022, 6 x 52 minutes). A la demande sur Amazon Prime Video.            « Only Murders in the Building » : le trio d’enquêteurs-podcasters signe un nouveau bail          On avait laissé Oliver Putnam (Martin Short), le producteur égotiste, Charles-Haden Savage (Steve Martin), l’acteur de seconde zone en semi-retraite, et Mabel Mora (Selena Gomez), la jeune artiste au passé tourmenté, sur une nouvelle scène de crime, dont la disposition laissait à penser que Mabel avait bien, cette fois, tué l’un des occupants de l’Arconia, immeuble cossu de l’Upper West Side new-yorkais.        Il vous reste 58.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/series/article/2022/06/28/chloe-only-murders-in-the-building-la-maison-des-bois-abbot-elementary-nos-series-de-la-semaine_6132263_5439376.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Chlo\u00e9\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Only Murders in the Building\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0La Maison des bois\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Abbot Elementary\u00a0\u00bb\u00a0: nos s\u00e9ries de la semaine","dateCreated":"2022-06-28T00:07:45+02:00","datePublished":"2022-06-28T00:07:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["S\u00e9ries","Les envies du Monde"],"keywords":["S\u00e9ries","Les envies du Monde","La Matinale","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","Culture"],"description":"Chaque mardi, \u00ab\u00a0La Matinale\u00a0\u00bb propose une s\u00e9lection de s\u00e9ries \u00e0 (re) d\u00e9couvrir sur petit \u00e9cran.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/0/0/647/323/1342/671/60/0/b038538_1656333884280-1655878795-chloe-poursuite-en-ligne-mort-mysterieuse-et-imposteur-donnent-le.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"S\u00e9ries","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/series/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les envies du Monde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-envies-du-monde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/28/19-10">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Les moins de 30 ans sont nombreux à investir dans le bitcoin, l’ether et autres cryptoactifs. Si la chute des cours a douché les illusions de ceux qui ont perdu une partie de leurs économies, beaucoup veulent garder confiance dans ces technologies qu’ils jugent d’avenir.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Cryptomonnaies             Cryptomonnaies : malgré la chute des cours, les jeunes veulent encore y croire      Les moins de 30 ans sont nombreux à investir dans le bitcoin, l’ether et autres cryptoactifs. Si la chute des cours a douché les illusions de ceux qui ont perdu une partie de leurs économies, beaucoup veulent garder confiance dans ces technologies qu’ils jugent d’avenir.          Par Maël Gally         Publié hier à 17h19, mis à jour à 16h45    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               A Hongkong, le 17 février 2022.  KIN CHEUNG / AP                « J’ai été déçu, mais il fallait s’y attendre. » Début juin, stupéfait par l’effondrement des cours des cryptomonnaies, Anthony (les personnes citées dont le nom n’apparaît pas ont souhaité garder l’anonymat), étudiant en électronique-informatique, s’est résolu, la mort dans l’âme, à vendre celles qu’il détenait. « J’ai perdu la moitié de mon placement en l’espace de deux jours », soit 200 euros sur les 400 euros misés initialement, se désole le jeune homme de 20 ans. Et il n’est pas le seul.          Le bitcoin, dont le cours a chuté de 69 000 dollars (environ 65 000  euros) en novembre 2021 à près de 20 000 dollars, mi-juin, poursuit sa descente aux enfers, entraînant avec lui tout le marché des cryptoactifs, dont la valeur est passée sous la barre des 1 000 milliards de dollars. Les plates-formes où s’échangent ces pseudo-devises ont, elles aussi, plongé dans la tourmente : l’américain Coinbase a annoncé, le 14 juin, qu’il supprime 18 % de ses effectifs, Celsius, qui gérait des actifs valorisés à 12 milliards de dollars, mi-mai, a suspendu les retraits et transferts, tandis que CoinFLEX a déclaré, le 24 juin, avoir suspendu tous les retraits de fonds, citant des « conditions de marché extrêmes ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Ces placements en Bourse qui misent sur l’évolution des cryptomonnaies                 Résultat : les particuliers qui ont placé leurs économies sur ces plates-formes s’inquiètent. Depuis la création du bitcoin, en 2008, et surtout depuis 2016, l’adoption des cryptomonnaies a crû de manière exponentielle, d’après une étude publiée, en février, par le cabinet de conseil KPMG. D’abord réservées à un cercle d’initiés, elles se sont ensuite diffusées parmi les investisseurs institutionnels, puis parmi le grand public. Aujourd’hui, près d’un français sur douze en détient, et, parmi eux, les jeunes sont surreprésentés : 46 % des détenteurs ont moins de 35 ans, alors que cette classe d’âge ne représente que 25 % de la population. « La technologie, l’engouement et l’accessibilité favorisent l’adoption par les jeunes », analyse Alexandre Stachtchenko, directeur blockchain et cryptomonnaies chez KPMG France.          Mise en garde de l’Autorité des marchés financiers          L’effondrement du marché a brisé les illusions de ceux qui croyaient aux promesses de hausse sans fin de ces cryptoactifs. Si certains se sont montrés prudents, d’autres ont perdu beaucoup, comme Anthony. Lui a découvert les cryptos en discutant avec un ami : « C’était rassurant de voir que je n’étais pas seul dans le délire. » Au moment où il commence à investir, en octobre 2021, il estime que le bitcoin est déjà trop cher – son cours dépassait alors les 40 000 dollars.        Il vous reste 68.7% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/27/j-ai-ete-decu-mais-il-fallait-s-y-attendre-malgre-la-chute-des-cours-les-jeunes-veulent-encore-croire-aux-cryptomonnaies_6132222_3234.html"},"headline":"Cryptomonnaies\u00a0: malgr\u00e9 la chute des cours, les jeunes veulent encore y croire","dateCreated":"2022-06-27T17:19:46+02:00","datePublished":"2022-06-27T17:19:46+02:00","dateModified":"2022-06-28T16:45:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Cryptomonnaies"],"keywords":["Argent & Placements","Bourse","Pixels","\u00c9conomie","Entreprises","Banques \/ Finance \/ Assurance","Cryptomonnaies"],"description":"Les moins de 30\u00a0ans sont nombreux \u00e0 investir dans le bitcoin, l\u2019ether et autres cryptoactifs. Si la chute des cours a douch\u00e9 les illusions de ceux qui ont perdu une partie de leurs \u00e9conomies, beaucoup veulent garder confiance dans ces technologies qu\u2019ils jugent d\u2019avenir.","author":[{"@type":"Person","name":"Ma\u00ebl Gally"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/499/0/6000/3000/1342/671/60/0/d470194_35181182317f459da5cc9ff5eb26eddb-35181182317f459da5cc9ff5eb26eddb-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cryptomonnaies","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cryptomonnaies/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/28/19-11">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Le joueur de tennis arrivait en pleine confiance cette année, en ayant remporté ses deux tournois préparatoires au Majeur sur gazon.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Sport       Tennis             Tournoi de Wimbledon : le finaliste sortant Matteo Berrettini forfait      Le joueur de tennis arrivait en pleine confiance cette année, en ayant remporté ses deux tournois préparatoires au Majeur sur gazon.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h32, mis à jour à 14h36      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’Italien Matteo Berrettini, le 23 juin 2022 à Wimbledon.  STEVEN PASTON / AP                 L’Italien Matteo Berrettini, finaliste l’an dernier et qui faisait partie des favoris de cette édition, a annoncé, mardi 28 juin sur Instagram, son forfait à Wimbledon en raison d’un test positif au Covid-19.            Les organisateurs ont, ensuite, confirmé ce forfait, en précisant que Berrettini, qui devait commencer son tournoi, mardi, contre le Chilien Cristian Garin (43e), était remplacé dans le tableau par le « lucky loser » (éliminé au dernier tour des qualifications) suédois Elias Ymer (137e).            « Le rêve est terminé »            « J’ai ressenti les symptômes de la grippe et je suis resté à l’isolement ces derniers jours. Les symptômes n’étaient pas sévères, mais j’ai estimé qu’il était important de refaire un test ce matin [mardi avant son entrée en lice] pour protéger mes collègues joueurs et tous ceux qui sont impliqués dans le tournoi », a détaillé le numéro 11 mondial, ajoutant :            Je n’ai pas de mots pour décrire l’extrême déception que je ressens. Le rêve est terminé pour cette année, mais je reviendrai plus fort.            Berrettini, qui avait pris un set en finale l’an dernier à Novak Djokovic, arrivait en pleine confiance, cette année, à Wimbledon, en ayant remporté ses deux tournois préparatoires au Majeur sur gazon, à Stuttgart et au Queen’s. Invaincu sur cette surface cette saison, il était dans la moitié de tableau de Rafael Nadal et pouvait espérer une revanche contre Djokovic en finale.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  A Roland-Garros, la renaissance du tennis italien se confirme                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du mercredi 29 juin   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables          Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/06/28/tournoi-de-wimbledon-le-finaliste-sortant-matteo-berrettini-forfait_6132364_3242.html"},"headline":"Tournoi de Wimbledon\u00a0: le finaliste sortant Matteo Berrettini forfait","dateCreated":"2022-06-28T14:32:24+02:00","datePublished":"2022-06-28T14:32:24+02:00","dateModified":"2022-06-28T14:36:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Sport","Tennis","Wimbledon"],"description":"Le joueur de tennis arrivait en pleine confiance cette ann\u00e9e, en ayant remport\u00e9 ses deux tournois pr\u00e9paratoires au Majeur sur gazon.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/261/0/3132/1566/1342/671/60/0/3ce1063_3b16d9e3c44741bdb99a5e256d17e211-3b16d9e3c44741bdb99a5e256d17e211-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/28/19-12">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Beppe Grillo réapparaît pour tenter de sauver son parti, en baisse dans les sondages et affaibli par le départ du ministre des affaires étrangères, Luigi Di Maio, avec 60 parlementaires.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Italie             En Italie, la chute inexorable du Mouvement 5 étoiles      Beppe Grillo réapparaît pour tenter de sauver son parti, en baisse dans les sondages et affaibli par le départ du ministre des affaires étrangères, Luigi Di Maio, avec 60 parlementaires.          Par Jérôme Gautheret(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h14    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le ministre italien des affaires étrangères, Luigi Di Maio, au Sénat, à Rome, le 21 juin 2022.  FILIPPO MONTEFORTE / AFP               Est-il encore possible de sauver les « 5 étoiles », ou le mouvement est-il condamné, à brève échéance, à la disparition ? Lundi 27 juin, le fondateur du mouvement « antisystème », Beppe Grillo, absent de la scène politique italienne depuis des mois, est venu à Rome pour tenter de remobiliser ce qu’il lui reste de troupes. Dans le confort de son hôtel de luxe habituel, avec boiseries et vue imprenable sur le forum, il s’est entretenu plus de trois heures avec l’actuel dirigeant du Mouvement 5 étoiles (M5S), Giuseppe Conte, puis avec les parlementaires du parti.          Aucune annonce fracassante n’a filtré. A peine a-t-il été évoqué une possible ouverture de Beppe Grillo sur la question du troisième mandat, censé être un point intangible du programme du M5S – selon les statuts du mouvement, les parlementaires du mouvement ayant effectué deux mandats n’ont plus le droit de se représenter. Mais, pour le reste, rien. En perte de vitesse dans les sondages, qui le créditent d’à peine 10 % d’intentions de vote alors qu’il avait remporté plus de 32 % des suffrages aux législatives de mars 2018, confronté à une suite ininterrompue de défaites locales – les élections municipales des 12 et 26 juin n’ayant fait que confirmer l’incapacité du mouvement à faire émerger des candidatures crédibles –, le mouvement est également confronté à une scission de proportions inédites, menée par celui qui était naguère son chef politique : Luigi Di Maio, l’actuel ministre des affaires étrangères du gouvernement Draghi.                            Lire aussi   Que sont la Ligue et le Mouvement 5 étoiles, les deux partis qui s’apprêtent à gouverner l’Italie ?                 Ni cohésion ni vision d’avenir          Celui-ci a annoncé, le 21 juin, son départ du M5S lors d’une conférence de presse, notamment en raison de la tiédeur du soutien du parti à la position italienne dans le conflit entre la Russie et l’Ukraine. « Assez d’ambiguïtés. Face à la barbarie de Poutine, nous ne pouvons pas montrer d’hésitation », a-t-il accusé, pour expliquer les raisons de son départ. Quelques heures plus tôt, au Sénat, plusieurs ténors du M5S avaient pris la parole pour exprimer, au nom du pacifisme, leurs réticences au sujet d’une poursuite du soutien militaire à l’Ukraine. Cette ligne est celle que défend Giuseppe Conte, mais elle ne saurait être celle de Luigi Di Maio, chef de la diplomatie italienne et tenant d’un soutien sans réserve à l’Ukraine agressée. Celui-ci a donc décidé de quitter le M5S et de fonder une nouvelle formation, « Insieme per il futuro » (« ensemble pour le futur »). Comme pour souligner que la direction du M5S n’a pour l’heure ni cohésion ni vision de l’avenir.        Il vous reste 49.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/28/en-italie-la-chute-inexorable-du-mouvement-5-etoiles_6132339_3210.html"},"headline":"En Italie, la chute inexorable du Mouvement 5 \u00e9toiles","dateCreated":"2022-06-28T11:14:09+02:00","datePublished":"2022-06-28T11:14:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Beppe Grillo r\u00e9appara\u00eet pour tenter de sauver son parti, en baisse dans les sondages et affaibli par le d\u00e9part du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Luigi Di Maio, avec 60 parlementaires.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/da236c6_1656400313527-715958.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/28/19-13">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Le président chinois se rend jeudi dans l’ancienne colonie britannique, secouée en 2019 par des émeutes antigouvernementales, à l’occasion du 25e anniversaire de sa rétrocession à Pékin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Hongkong             Branle-bas de combat à Hongkong en vue de la visite de Xi Jinping      Le président chinois se rend jeudi dans l’ancienne colonie britannique, secouée en 2019 par des émeutes antigouvernementales, à l’occasion du 25e anniversaire de sa rétrocession à Pékin.          Par Florence de Changy(Hongkong, correspondance)         Publié aujourd’hui à 10h52    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Des drapeaux chinois et hongkongais sont déployés dans un immeuble résidentiel pour célébrer le 25e anniversaire de la rétrocession de Hongkong à la Chine, dans un lotissement public de la région, le 25 juin 2022.  KIN CHEUNG / AP               La police de Hongkong a confirmé, mardi en fin de matinée, la venue du président chinois, Xi Jinping, dans la région administrative spéciale, à l’occasion historique du 25e anniversaire de la rétrocession de l’ancienne colonie britannique à la Chine, qui eut lieu dans la nuit du 30 juin au 1er juillet 1997. Cela fait des mois que les autorités hongkongaises spéculent sur la probabilité de cette visite, d’autant plus symbolique que Hongkong se trouve à mi-parcours de l’échéance de 2047 qui marquera la fin des cinquante années au cours desquelles « rien ne changerait », selon la promesse du leader chinois des années 1980, Deng Xiaoping.          Les détails de la visite devraient être annoncés mardi après-midi, mais, selon les informations du South China Morning Post, le président chinois arrivera en train rapide de Shenzhen, la grande ville frontière, le 30 juin, pour participer à un dîner à la résidence du gouvernement. Il repartira pour passer la nuit en Chine continentale et reviendra à l’aube du 1er juillet pour assister à la cérémonie du lever de drapeau et à l’intronisation du nouveau gouvernement local.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Hongkong, les autorités veulent rééduquer la jeunesse de manière plus patriotique                 Avant même cette confirmation, tout et plus a été fait pour garantir le bon déroulement du voyage, car, dans l’esprit de Pékin, ce déplacement recèle un double risque, sanitaire et sécuritaire. Sanitaire, car Hongkong enregistre encore près de deux mille cas déclarés positifs par jour, contre environ vingt cas pour la Chine continentale tout entière et sa population deux cents fois plus nombreuse. Et sécuritaire, car, depuis les grandes manifestations et les émeutes antigouvernementales de 2019, le maintien de l’ordre à Hongkong est une priorité : des centaines d’opposants du camp prodémocratie sont en prison ou en exil et, depuis l’adoption de la loi de sécurité nationale en juin 2020, toute forme de dissidence a quasiment disparu.          Arrestations préventives          Des milliers de policiers sont déjà déployés aux abords de la nouvelle gare de Kowloon par laquelle la délégation chinoise devrait arriver. Des perquisitions et des arrestations préventives ont eu lieu. La police a également repéré et installé des postes de snipers en haut des immeubles du quartier de Wan Chai, cœur des cérémonies, où d’énormes barricades en plastique, de deux mètres de haut et lestées par des tonnes d’eau, forment des murailles opaques, infranchissables pour d’hypothétiques manifestants. Il est donc peu probable que le président ait le moindre contact spontané avec la population. La grande marche annuelle du 1er juillet, une tradition depuis 2003, est par ailleurs interdite depuis 2020.        Il vous reste 50.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/28/branle-bas-de-combat-a-hongkong-en-vue-de-la-visite-de-xi-jinping_6132325_3210.html"},"headline":"Branle-bas de combat \u00e0 Hongkong en vue de la visite de Xi Jinping","dateCreated":"2022-06-28T10:52:09+02:00","datePublished":"2022-06-28T10:52:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Hongkong"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Chine","International","Asie-Pacifique","Hongkong"],"description":"Le pr\u00e9sident chinois se rend jeudi dans l\u2019ancienne colonie britannique, secou\u00e9e en\u00a02019 par des \u00e9meutes antigouvernementales, \u00e0 l\u2019occasion du 25e anniversaire de sa r\u00e9trocession \u00e0 P\u00e9kin.","author":[{"@type":"Person","name":"Florence de Changy","description":"Hongkong, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/697/0/8370/4185/1342/671/60/0/28d7212_1656400459178-414866.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Hongkong","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/hongkong/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/28/19-14">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Les fonctionnaires bénéficieront dès le 1er juillet d’une augmentation générale de 3,5 %. Une mesure qui devrait coûter 7,5 milliards d’euros.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Gouvernement Borne             Le gouvernement met fin au gel du point d’indice des fonctionnaires avec une augmentation de 3,5 %      Les fonctionnaires bénéficieront dès le 1er juillet d’une augmentation générale de 3,5 %. Une mesure qui devrait coûter 7,5 milliards d’euros.          Par Benoît Floc'h         Publié aujourd’hui à 10h58, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le suspense durait depuis des mois. Mardi 28 juin, Stanislas Guerini, le nouveau ministre de la transformation et de la fonction publiques, y a mis fin : les agents publics bénéficieront d’une augmentation générale de 3,5 %, en une seule fois et ce dès le 1er juillet. Cela représentera 7,5 milliards d’euros. M. Guerini devait réserver la primeur de l’annonce de cette revalorisation, pensée comme « une mesure efficace pour protéger le pouvoir d’achat des fonctionnaires » en cette période de forte inflation, aux organisations syndicales et aux employeurs publics, mardi matin, lors d’une conférence salariale.          « C’est l’augmentation la plus forte depuis 1985, précise l’entourage du ministre. A cela s’ajoutent les augmentations individuelles automatiques de 1,5 % en moyenne par an. Aujourd’hui, nous avons 700 000 agents au smic. Avec cette mesure, il n’y en aura plus. »          Il n’est pas certain que l’argumentation suffise cependant à convaincre le secteur public. La première organisation représentative, la CGT, demandait « 10 % minimum », une rétroactivité au 1er janvier et une indexation du point d’indice sur l’inflation. « Nous estimons la perte de pouvoir d’achat à 10 % ou 11 % depuis 2010, explique Céline Verzeletti, secrétaire confédérale de la CGT, et l’on continue à en perdre. » Pour la CGT, 3 % ou 4 % d’augmentation du point, « ce serait du mépris et de la provocation ». Force ouvrière, troisième syndicat, réclamait, lundi encore, « une revalorisation du point d’indice et un rattrapage des pertes subies depuis 2000, à savoir 25 % », assorties de diverses mesures financières.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Deux sénatrices demandent plus de femmes dans les hauts postes de la fonction publique                 La CFDT, de son côté, souhaitait que la hausse soit « bien supérieure à 3 % ». Mylène Jacquot, secrétaire générale de la CFDT-Fonctions publiques, deuxième organisation, rappelle que, « plus vous augmentez la valeur du point, plus ça bénéficie aux hauts salaires et plus vous accentuez donc les écarts ». Certes, la CFDT demandait « une mesure significative qui se voit pour tout le monde », mais, insiste-t-elle, cela ne doit pas empêcher de s’occuper des « bas de grille des [catégories de fonctionnaires] B et des C, qui sont au smic ».           

<article-nb="2022/06/28/19-15">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Météo-France a mis à jour, mardi 28 juin, les données de référence sur le climat, désormais calculées sur la période 1991-2020. Ce travail est réalisé tous les dix ans.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Planète       Climat             Températures plus élevées, moins de gelées : les normales climatiques ont changé en France      Météo-France a mis à jour, mardi 28 juin, les données de référence sur le climat, désormais calculées sur la période 1991-2020. Ce travail est réalisé tous les dix ans.          Par Audrey Garric         Publié aujourd’hui à 11h06, mis à jour à 14h57    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Une femme profite de l’ombre du square Emile Chautemps, à Paris, le 16 juin 2022. Les arbres, plutôt vieux et hauts, offrent une ombre dense. Ce jour-là, la température maximale en région parisienne était de 30,4°C (source infoclimat.fr), soit +7,7°C au dessus de la normale saisonnière, déterminée par la méthode OMM.  DAMIEN RIETZ POUR « LE MONDE »               Les plus attentifs ou avertis le noteront lors des prochains bulletins météo. Les normales climatiques, dites « saisonnières », qui représentent le climat moyen sur les trente dernières années, ont été mises à jour par Météo-France mardi 28 juin. Lors des dix dernières années, elles étaient calculées pour la période 1981-2010. Désormais, et ce pour toute cette décennie, elles sont remplacées par une nouvelle période de référence : 1991-2020. Ces nouvelles normales dessinent une France plus chaude, particulièrement dans l’Est, avec davantage de nuits tropicales et moins de gelées.          « On recalcule les normales climatiques tous les dix ans. On a besoin de caractériser un climat qui évolue vite sous l’effet du changement climatique », explique Matthieu Sorel, climatologue à Météo-France. Les normales servent de référence pour analyser les événements climatiques en temps réel. On peut également s’y référer pour connaître les conditions auxquelles s’attendre en un lieu donné ou comparer différents endroits. Elles sont aussi utilisées dans différents secteurs, comme l’agriculture ou l’énergie.                           Lire aussi :  Canicule : quatorze départements en vigilance rouge, records de température pour un mois de juin dans au moins onze communes                 Météo-France a débuté le calcul de ces nouvelles normales en janvier 2021, un travail qui a donc duré un an et demi. L’exercice, mené par tous les services météorologiques du monde, a été coordonné par l’Organisation météorologique mondiale (OMM), qui en a défini les règles afin de pouvoir comparer les résultats entre pays. Les normales ont été calculées pour toute une série de variables (températures, précipitations, neige, vent, humidité, ensoleillement, etc.) mais aussi d’indicateurs (moyennes, quintiles, records, nombre de jours au-dessus d’un seuil, etc.) pour l’ensemble du territoire. La période choisie est de trente ans afin de « lisser les effets de la variabilité interannuelle et avoir de la profondeur », précise Matthieu Sorel.          Hausse du mercure de 0,6 °C          Il en ressort que la nouvelle normale de température pour la période 1991-2020 en France s’établit à quasiment 13 °C, en hausse de 0,4 °C par rapport à 1981-2010. La dernière décennie 2011-2020 a, en particulier, enregistré une hausse du mercure de 0,6 °C par rapport à la décennie précédente, soit la plus forte augmentation observée entre deux décennies depuis 1900. Si le réchauffement touche tout le pays, la hausse s’avère légèrement plus marquée sur les zones continentales (Grand-Est et Bourgogne-Franche-Comté) et légèrement moindre sur les zones littorales (Bretagne et Corse). L’élévation de cet indicateur est un peu moins forte en outre-mer.        Il vous reste 55.97% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/06/28/temperatures-plus-elevees-moins-de-gelees-les-normales-climatiques-ont-change-en-france_6132333_3244.html"},"headline":"Temp\u00e9ratures plus \u00e9lev\u00e9es, moins de gel\u00e9es\u00a0: les normales climatiques ont chang\u00e9 en France","dateCreated":"2022-06-28T11:06:16+02:00","datePublished":"2022-06-28T11:06:16+02:00","dateModified":"2022-06-28T14:57:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Climat"],"keywords":["Plan\u00e8te","Climat"],"description":"M\u00e9t\u00e9o-France a mis \u00e0 jour, mardi 28\u00a0juin, les donn\u00e9es de r\u00e9f\u00e9rence sur le climat, d\u00e9sormais calcul\u00e9es sur la p\u00e9riode 1991-2020. Ce travail est r\u00e9alis\u00e9 tous les dix ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Garric"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/151/0/1820/910/1342/671/60/0/ac231f6_1656400773502-canicule-du-16-juin-2022-8.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/28/19-16">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Cet ancien gardien, affecté à la division SS Totenkopf, a été condamné, mardi, pour « complicité de meurtres durant son service dans le camp de Sachsenhausen » entre 1942 et 1945.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Allemagne             En Allemagne, cinq ans de prison pour l’ancien gardien accusé de crimes nazis dans le camp de Sachsenhausen      Cet ancien gardien, affecté à la division SS Totenkopf, a été condamné, mardi, pour « complicité de meurtres durant son service dans le camp de Sachsenhausen » entre 1942 et 1945.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h23, mis à jour à 11h54    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’ancien gardien de camp de concentration Josef Schütz se couvre le visage alors qu’il est assis dans la salle d’audience de Brandebourg, en Allemagne, le 28 juin 2022.  MICHELE TANTUSSI / AP                 Josef Schütz devient à 101 ans le plus vieil accusé de crimes nazis. Cet ex-gardien de camp de concentration a été condamné, mardi 28 juin, par la justice allemande à cinq ans de prison pour « complicité de meurtres durant son service dans le camp de Sachsenhausen » entre 1942 et 1945 en Allemagne.            Le président du tribunal de Brandebourg-sur-la-Havel (est), Udo Lechtermann, a déclaré :            Monsieur Schütz, vous avez été actif pendant environ trois ans au sein du camp de concentration de Sachsenhausen, où vous avez été complice des meurtres de masse. Vous y étiez conscient que des prisonniers y avaient été tués. Par votre présence, vous avez soutenu [ces actes]. Toute personne voulant fuir le camp était fusillée. Ainsi, tout gardien de camp a participé activement à ces meurtres.            A l’annonce de la sentence, plus importante que le minimum de trois ans de prison pour complicité de meurtres inscrit dans le droit allemand, l’accusé est resté stoïque. « Je suis prêt », avait dit M. Schütz en entrant plus tôt dans la salle du tribunal, habillé d’une chemisette grise et d’un pantalon de pyjama dans une chaise roulante.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un ancien gardien du camp nazi de Sachsenhausen devant la justice allemande                   Incarcération peu probable            Son avocat avait déjà annoncé qu’il irait en cassation en cas de lourde peine, repoussant au mieux au début de 2023 toute application de celle-ci. Mais étant donné l’état de santé fragile de M. Schütz, qui comparaissait libre depuis octobre, son incarcération semble peu probable.              Jamais au cours de la trentaine d’audiences, plusieurs fois reportées en raison de sa santé fragile, il n’aura exprimé le moindre regret. Au contraire, lundi, il a encore nié toute implication, se demandant « pourquoi il était là », et affirmé que « tout est faux » à son sujet. Josef Schütz a avancé plusieurs récits sur son passé, parfois contradictoires. « Tout est déchiré » dans ma tête, avait-il même glissé lors de l’ouverture de l’audience avant d’être interrompu par son avocat.            Dernièrement, il a prétendu avoir quitté la Lituanie au début de la seconde guerre mondiale pour rejoindre l’Allemagne, où il aurait travaillé comme ouvrier agricole durant tout le conflit : « J’ai arraché des arbres, planté des arbres », a-t-il expliqué à la barre, jurant n’avoir jamais porté d’uniforme allemand mais un « bleu de travail ». Une version contestée par plusieurs documents historiques mentionnant notamment son nom, sa date et son lieu de naissance prouvant qu’il avait bien été affecté de la fin de 1942 au début de 1945 à la division SS Totenkopf (« tête de mort »).            « Complicité de meurtres systématiques »            Après la guerre, il a été transféré dans un camp de prisonniers en Russie et s’est ensuite installé dans le Brandebourg, région voisine de Berlin. Il a successivement été paysan, puis serrurier et n’a jamais été inquiété. Agé de 21 ans au début des faits reprochés, il est notamment soupçonné d’avoir fusillé des prisonniers soviétiques, d’« aide et de complicité de meurtres systématiques » par gaz de type Zyklon B et « par détention de prisonniers dans des conditions hostiles ».              Lors de son réquisitoire à la mi-mai, le procureur général, Cyrill Klement, avait estimé « entièrement confirmées les preuves de l’accusation », lui reprochant de ne pas seulement s’être accommodé des conditions du camp mais d’y avoir fait carrière. Il n’y a « pas de doute sur le fait que M. Schütz travaillait à Sachsenhausen », a-t-il martelé, avant de requérir une peine plus importante que le minimum de trois ans de prison pour complicité de meurtres.            « Une peine inférieure à cinq ans ne pourrait être acceptée par les parties civiles qu’au prix de grandes difficultés », avait jugé dans sa plaidoirie Thomas Walther, l’avocat de onze des seize parties civiles dans ce procès, dont sept survivants.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Thomas Walther et sa traque opiniâtre des derniers nazis                   Justice tardive            Entre son ouverture, en 1936, et sa libération par les Soviétiques, le 22 avril 1945, le camp de Sachsenhausen a vu passer quelque 200 000 prisonniers, principalement des opposants politiques, des juifs et des homosexuels. Des dizaines de milliers d’entre eux ont péri, victimes principalement d’épuisement dû au travail forcé et aux cruelles conditions de détention.              Après avoir longtemps montré peu d’empressement à juger tous les auteurs de crimes nazis, l’Allemagne élargit depuis dix ans ses investigations. Gardiens de camps et autres exécutants de la machinerie nazie peuvent être poursuivis du chef d’accusation de complicité de meurtre.            Ces dernières années, quatre anciens SS ont été condamnés à ce titre. Ce procès tardif permet de « réaffirmer la responsabilité politique et morale des individus dans un contexte autoritaire, et dans un régime criminel, à l’heure où l’extrême droite néofasciste se renforce partout en Europe », dit à l’Agence France-Presse Guillaume Mouralis, directeur de recherche au CNRS et membre du Centre Marc-Bloch à Berlin.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 29 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Majeurs et vaccinés  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/28/allemagne-cinq-ans-de-prison-pour-l-ancien-gardien-accuse-de-crimes-nazis-dans-le-camp-de-sachsenhausen_6132342_3210.html"},"headline":"En Allemagne, cinq\u00a0ans de prison pour l\u2019ancien gardien accus\u00e9 de crimes nazis dans le\u00a0camp de\u00a0Sachsenhausen","dateCreated":"2022-06-28T11:23:25+02:00","datePublished":"2022-06-28T11:23:25+02:00","dateModified":"2022-06-28T11:54:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Proc\u00e8s","Histoire","Europe","Allemagne"],"description":"Cet ancien gardien, affect\u00e9 \u00e0 la division SS Totenkopf, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, mardi, pour \u00ab\u00a0complicit\u00e9 de meurtres durant son service dans le camp de Sachsenhausen\u00a0\u00bb entre\u00a01942 et\u00a01945.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/501/0/6000/3000/1342/671/60/0/81ce48e_524e676325eb4bebbdaa652e47f2354f-524e676325eb4bebbdaa652e47f2354f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/28/19-17">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Seize blessés ont également été pris en charge et souffraient d’épuisement dû à la chaleur. Les poids lourds sont un moyen de transport fréquemment utilisé par les migrants souhaitant entrer aux Etats-Unis depuis le Mexique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       États-Unis             Aux Etats-Unis, au moins 46 morts découverts dans un camion au Texas      Seize blessés ont également été pris en charge et souffraient d’épuisement dû à la chaleur. Les poids lourds sont un moyen de transport fréquemment utilisé par les migrants souhaitant entrer aux Etats-Unis depuis le Mexique.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 05h25, mis à jour à 07h29    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Vue aérienne d’un camion dans lequel au moins 46 personnes sont mortes, près de San Antonio (Texas), le 27 juin 2022.  JORDAN VONDERHAAR / AFP                 Le nombre de personnes retrouvées mortes, lundi 27 juin, dans un camion au Texas s’élève au moins à 46, selon un nouveau bilan communiqué lors d’une conférence de presse par Charles Hood, le chef des pompiers de la ville de San Antonio. M. Hood a, par ailleurs, précisé que seize blessés – douze adultes et quatre enfants – avaient été pris en charge et étaient « conscients » lors de leur transport vers des services de soins.            Les poids lourds tels que celui retrouvé à San Antonio, à environ 240 km de la frontière avec le Mexique, sont un moyen de transport fréquemment utilisé par des migrants souhaitant entrer aux Etats-Unis. Un tel voyage est extrêmement dangereux, d’autant que ces véhicules sont rarement climatisés et que leurs occupants en viennent rapidement à manquer d’eau.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « La caravane protège, sans elle, tu n’avances pas » : un nouveau cortège de migrants s’installe à Mexico                   « Les patients que nous avons vus étaient brûlants au toucher, ils souffraient de coups de chaleur et d’épuisement ; on n’a pas trouvé la moindre trace d’eau dans le véhicule », a énuméré le chef des pompiers.            « Tragédie »            Le ministre des affaires étrangères mexicain, Marcelo Ebrard, a regretté sur Twitter une « tragédie » et a annoncé que le consul mexicain, bien qu’on ne « connaisse pas les nationalités » des victimes, se rendait sur place.              Le gouverneur républicain du Texas, Greg Abbott, s’est immédiatement saisi du drame pour en rejeter la faute sur le président démocrate, Joe Biden. « Ces morts sont [de la responsabilité de] Biden. Elles sont le résultat de sa politique mortelle d’ouverture des frontières », a-t-il attaqué.                              Lire aussi   Aux Etats-Unis, un pic historique de migrants venant d’Amérique centrale                   Les arrivées de migrants clandestins ont fortement augmenté après l’élection de Joe Biden, bien que ce dernier tente depuis son arrivée à la Maison Blanche d’endiguer l’afflux migratoire en confiant notamment cet épineux dossier à sa vice-présidente, Kamala Harris.            En 2017, une tragédie similaire avait marqué les esprits : dix migrants avaient trouvé la mort dans une remorque surchauffée garée sur un parking près de San Antonio.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 29 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Majeurs et vaccinés  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/28/etats-unis-au-moins-40-morts-decouverts-dans-un-camion-au-texas_6132279_3210.html"},"headline":"Aux Etats-Unis, au moins 46\u00a0morts d\u00e9couverts dans un\u00a0camion au\u00a0Texas","dateCreated":"2022-06-28T05:25:06+02:00","datePublished":"2022-06-28T05:25:06+02:00","dateModified":"2022-06-28T07:29:49+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","\u00c9tats-Unis"],"keywords":["Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","International"],"description":"Seize bless\u00e9s ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 pris en charge et souffraient d\u2019\u00e9puisement d\u00fb \u00e0 la chaleur. Les poids lourds sont un moyen de transport fr\u00e9quemment utilis\u00e9 par les migrants souhaitant entrer aux Etats-Unis depuis le Mexique.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/515/0/5263/2631/1342/671/60/0/2f8af4e_5575376-01-07.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9tats-Unis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/etats-unis/"}}
       

        
  
