<FILE-date="2022/06/28/19">

<article-nb="2022/06/28/19-1">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ Selon le dernier recensement, plus de 5,5 millions d’Ukrainiens qui avaient initialement fui à l’étranger ou ailleurs dans le pays sont retournés chez eux, selon l’Organisation internationale pour les migrations.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤                    Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 125e jour de guerre                    Le contexte       Live  animé par Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret      Image de couverture :   Alexei Alexandrov / AP          Les contributions à ce direct sont ouvertes de 9 heures à 21 heures.         Un missile russe a touché un centre commercial « très fréquenté » de la ville de Krementchouk, lundi 27 juin, faisant au moins vingt morts et cinquante-neuf blessés, selon un premier bilan. Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dénoncé un « acte terroriste éhonté » de la part de la Russie.« Les attaques aveugles contre des civils innocents constituent un crime de guerre », ont dénoncé les dirigeants du G7 (Allemagne, Canada, Etats-Unis, France, Italie, Japon, Royaume-Uni), réunis en sommet dans le sud de l’Allemagne. « Le président russe, [Vladimir] Poutine, et les personnes responsables auront à rendre des comptes », ont-ils déclaré en annonçant par ailleurs qu’ils « continuer[aient] à fournir un soutien financier, humanitaire, militaire et diplomatique » à l’Ukraine « aussi longtemps qu’il le faudra ».Les dirigeants réunis ont, en outre, exprimé leur « vive inquiétude » après que la Russie a annoncé qu’elle pourrait transférer des missiles à capacité nucléaire en Biélorussie ; ils ont « exigé » le retour « immédiat » des Ukrainiens emmenés « par la force » en Russie.Paris va envoyer « des quantités significatives » de véhicules blindés de transport de troupes en Ukraine, annonce le ministre des armées français, Sébastien Lecornu, dans une interview publiée lundi soir dans Le Parisien.Le président turc, Recep Tayyip Erdogan, rencontrera, mardi à Madrid, son homologue finlandais, Sauli Niinistö, et la première ministre suédoise, Magdalena Andersson, pour discuter des candidatures de la Suède et de la Finlande à l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord, bloquées par Ankara, a annoncé Helsinki.Le président russe, Vladimir Poutine, se rendra mardi au Tadjikistan, allié de la Fédération de Russie en Asie centrale, et au Turkménistan, mercredi, pour participer à un sommet des pays riverains de la mer Caspienne.         Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. A Krementchouk, une scène de crime géante après la frappe russe qui a détruit un centre commercial         Décryptage. Le G7 annonce de nouvelles sanctions contre la Russie         Enquête. En Ukraine, les drones, arme déterminante et défi technologique         Analyse. Vladimir Poutine parie sur l’érosion du soutien des Occidentaux à l’Ukraine         Podcast. Guerre en Ukraine : menace sur la sécurité alimentaire mondiale         Chronique. « Les sanctions n’arrêteront pas la guerre en Ukraine »         Tribune. « Il faut un grand plan d’aide pour sauvegarder et même enrichir le capital humain en Ukraine »                          Ce qu’il faut savoir à l’aube de ce 125e jour de guerre                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","coverageStartTime":"2022-06-28T16:47:04+00:00","coverageEndTime":"2022-06-29T04:47:04+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de six millions de d\u00e9plac\u00e9s, 5,2 millions d\u2019habitants ont fui le pa...","description":"Selon le dernier recensement, plus de 5,5 millions d\u2019Ukrainiens qui avaient initialement fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger ou ailleurs dans le pays sont retourn\u00e9s chez eux, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : plus de six millions de déplacés, 5,2 millions d’habitants ont fui le pays","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Selon le dernier recensement, plus de 5,5 millions d\u2019Ukrainiens qui avaient initialement fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger ou ailleurs dans le pays sont retourn\u00e9s chez eux, selon l\u2019Organisation internationale pour les migrations.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/0/0/5472/3648/1342/894/3/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Clémence Apetogbor et Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-06-28T16:47:04+00:00"
,"endDate":"2022-06-29T04:47:04+00:00"
  Boris Johnson a reconnu mardi que les discussions en vue d\u2019une adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019OTAN donneraient lieu \u00e0 une \u00ab\u00a0conversation difficile\u00a0\u00bb avec la Turquie au sommet de l\u2019Alliance. \u00ab\u00a0Ce qui compte, c\u2019est qu\u2019il y a des progr\u00e8s\u00a0: les Su\u00e9dois, en particulier, ont pris des mesures importantes concernant les (organisations kurdes du) PKK, des YPG, la question qui pr\u00e9occupe particuli\u00e8rement le pr\u00e9sident Erdogan\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, insistant\u00a0:           \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019il est tr\u00e8s important pour notre alliance que ces deux pays soient int\u00e9gr\u00e9s\u00a0\u00bb           En mai, le Royaume-Uni a sign\u00e9 avec la Su\u00e8de et la Finlande des accords de d\u00e9fense et de protection mutuelle en cas d\u2019agression, sans attendre une \u00e9ventuelle adh\u00e9sion. La demande d\u2019adh\u00e9sion de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 l\u2019OTAN, qui dit notamment avoir envahi l\u2019Ukraine au pr\u00e9texte d\u2019un \u00e9ventuel \u00e9largissement de l\u2019organisation.                    Lire aussi :  Finlande, Su\u00e8de\u00a0: la renaissance de l\u2019OTAN\u00a0?                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Entr\u00e9e de la Su\u00e8de et Finlande dans l\u2019OTAN\u00a0: ce sera \u00ab\u00a0difficile\u00a0\u00bb de convaincre la Turquie, selo...","dateModified":"2022-06-28T16:55:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#543118","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T16:35:33+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s des investissements massifs d\u00e9cid\u00e9s \u00e0 la suite de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine, l\u2019Allemagne est en train de b\u00e2tir \u00ab\u00a0la plus grande arm\u00e9e conventionnelle\u00a0\u00bb europ\u00e9enne au sein de l\u2019OTAN, a affirm\u00e9, mardi, son chancelier, Olaf Scholz. Actuellement l\u2019Allemagne fournit, aux c\u00f4t\u00e9s des Etats-Unis, \u00ab\u00a0certainement la plus grande contribution\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Alliance atlantique, a affirm\u00e9 le dirigeant social-d\u00e9mocrate dans un entretien \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique ARD apr\u00e8s le sommet du G7.          Dans la foul\u00e9e de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, le gouvernement avait annonc\u00e9 la mise en place d\u2019un fonds exceptionnel de 100\u00a0milliards d\u2019euros visant \u00e0 moderniser son arm\u00e9e, la Bundeswehr, dont les \u00e9quipements sont v\u00e9tustes. Pour la premi\u00e8re \u00e9conomie europ\u00e9enne, il s\u2019agit d\u2019assurer la d\u00e9fense de son territoire et de remplir ses engagements envers l\u2019Alliance atlantique, en atteignant l\u2019objectif de consacrer 2\u00a0% du PIB national par an \u00e0 la d\u00e9fense.          Le d\u00e9blocage de 100\u00a0milliards d\u2019euros pour l\u2019arm\u00e9e nationale constitue un revirement de taille pour l\u2019Allemagne, qui, ces derni\u00e8res ann\u00e9es, tra\u00eenait des pieds pour se conformer aux engagements de l\u2019Alliance atlantique dans ce domaine, s\u2019attirant r\u00e9guli\u00e8rement les foudres des Etats-Unis. Depuis la fin de la guerre froide, le pays a nettement r\u00e9duit les effectifs de son arm\u00e9e, pass\u00e9s de 500\u00a0000 environ lors de la r\u00e9unification du pays en\u00a01990 \u00e0 tout juste 200\u00a0000 aujourd\u2019hui.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Allemagne aura \u00e0 terme \u00ab\u00a0la plus grande arm\u00e9e conventionnelle\u00a0\u00bb d\u2019Europe, assure Olaf Scholz","dateModified":"2022-06-28T16:40:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#543061","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T16:15:52+00:00","articleBody":"     Plus de six millions d\u2019Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur du pays depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, selon un nouveau d\u00e9compte de l\u2019ONU. Ils s\u2019ajoutent aux plus de 5,2\u00a0millions d\u2019Ukrainiens qui ont fui leur pays et \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9s comme r\u00e9fugi\u00e9s dans d\u2019autres Etats europ\u00e9ens depuis le d\u00e9but du conflit. C\u2019est le nombre de d\u00e9plac\u00e9s le moins \u00e9lev\u00e9 que l\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM) ait recens\u00e9 depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, alors qu\u2019il avait atteint un pic de huit millions d\u00e9but mai.          Selon le dernier recensement, plus de 5,5\u00a0millions d\u2019Ukrainiens qui avaient initialement fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger ou ailleurs dans le pays sont retourn\u00e9s chez eux, selon l\u2019OIM.          64\u00a0% des d\u00e9plac\u00e9s actuels dont des femmes, pr\u00e9cise l\u2019OIM. Pr\u00e8s de 61\u00a0% des d\u00e9plac\u00e9s viennent de l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 se concentrent la plupart des combats, 15\u00a0% du nord, 11\u00a0% de la capitale, Kiev, et 11\u00a0% du sud. Les plus importants d\u00e9placements se font \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de la r\u00e9gion est, et, dans une moindre mesure, de l\u2019est vers le centre et le sud du pays. 20\u00a0% des foyers de d\u00e9plac\u00e9s comptent des enfants de 1 \u00e0 4\u00a0ans, 51\u00a0% des personnes \u00e2g\u00e9es et 36\u00a0% des personnes atteintes de maladies chroniques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de six millions de d\u00e9plac\u00e9s en Ukraine, 5,2\u00a0millions d\u2019habitants ont fui le pays","dateModified":"2022-06-28T16:20:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#543018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T16:10:00+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde,\r\n\r\nJe rebondis sur votre r\u00e9ponse \u00e0 Manu. Les oligarques russes ne me semblent pas \u00eatre des citoyens comme les autres. Concr\u00e8tement, que risquent ils \u00e0 s'opposer au discours officiel ? Leur influence sur l'\u00e9conomie leur offre elle une sorte de passe droit pour s'exprimer plus librement ?    B.         Bonjour B,          Depuis plus de vingt ans, les oligarques russes font partie int\u00e9grante du syst\u00e8me poutinien. Mais aussi puissante soit-elle, l\u2019ind\u00e9pendance de cette \u00e9lite s\u2019arr\u00eate aux portes du Kremlin, expliquait notre journaliste Isabelle Mandraud dans un article publi\u00e9 en mars. Plusieurs d\u2019entre eux en ont fait les frais apr\u00e8s l\u2019arriv\u00e9e de Vladimir Poutine au pouvoir, en\u00a02000. Boris Berezovski, qui se targuait d\u2019avoir \u00ab\u00a0fait\u00a0\u00bb l\u2019\u00e9lection du nouveau pr\u00e9sident russe, a, par exemple, d\u00fb s\u2019exiler d\u00e8s 2001 \u00e0 Londres, o\u00f9 il a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort par pendaison dans sa salle de bains en\u00a02013, selon la th\u00e8se du suicide retenue. Autre exemple, en\u00a02003, Mikha\u00efl Khodorkovski, puissant patron du groupe p\u00e9trolier Ioukos, qui pensait pouvoir se rapprocher des Etats-Unis, est arr\u00eat\u00e9 pour \u00ab\u00a0escroquerie\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0\u00e9vasion fiscale\u00a0\u00bb. Il passera dix ans en colonie p\u00e9nitentiaire.          Pour en savoir plus sur les oligarques russes et leur r\u00f4le au sein du syst\u00e8me poutinien, nous vous conseillons ce podcast avec Isabelle Mandraud\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les oligarques russes, au c\u0153ur du syst\u00e8me Poutine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de six millions de d\u00e9plac\u00e9s, 5,2 millions d\u2019habitants ont fui le pa...","dateModified":"2022-06-28T16:16:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#543026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T16:02:51+00:00","articleBody":"     La Bulgarie va expulser 70\u00a0membres du personnel diplomatique russe, a annonc\u00e9, mardi, son premier ministre, Kiril Petkov. \u00ab\u00a0Nos services les ont identifi\u00e9s comme \u00e9tant des personnes qui travaillaient contre nos int\u00e9r\u00eats\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 devant les journalistes. C\u2019est le plus grand nombre de membres du personnel diplomatique russe en Bulgarie \u00e0 \u00eatre expuls\u00e9s en une seule fois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Bulgarie va expulser 70\u00a0membres du personnel diplomatique russe","dateModified":"2022-06-28T16:08:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542947","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T15:49:03+00:00","articleBody":"     Le maire ukrainien de Kherson, ville occup\u00e9e par les forces russes et leurs alli\u00e9s s\u00e9paratistes, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9, a annonc\u00e9 le chef adjoint de l\u2019administration d\u2019occupation, Kyrylo Stremooussov. \u00ab\u00a0[Ihor Kolykha\u00efev] est consid\u00e9r\u00e9 comme un maire h\u00e9ros dans le milieu nazi (\u2026). Cette personne qui faisait beaucoup de mal au processus de d\u00e9nazification a enfin \u00e9t\u00e9 neutralis\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 ce responsable de l\u2019administration militaire et civile de la r\u00e9gion de Kherson \u00e0 l\u2019agence russe RIA Novosti.          Ihor Kolykha\u00efev avait \u00e9t\u00e9 \u00e9cart\u00e9 du pouvoir local par les forces russes en avril, quelques semaines apr\u00e8s la conqu\u00eate de la ville et de sa r\u00e9gion par Moscou. Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, une conseill\u00e8re de l\u2019\u00e9lu ukrainien avait d\u00e9nonc\u00e9 son \u00ab\u00a0enl\u00e8vement\u00a0\u00bb sur Facebook.          Apr\u00e8s sa mise \u00e0 l\u2019\u00e9cart en avril, l\u2019\u00e9dile avait annonc\u00e9 rester dans sa cit\u00e9 et continuer son action pour ses administr\u00e9s. Cela faisait plusieurs jours que les autorit\u00e9s d\u2019occupation le critiquaient avec virulence alors que, parall\u00e8lement, les attentats visant les repr\u00e9sentants des autorit\u00e9s prorusses se sont multipli\u00e9s ces derni\u00e8res semaines. Le 24\u00a0juin, un responsable prorusse a ainsi \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 \u00e0 Kherson dans l\u2019explosion de sa voiture, un acte qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0terroriste\u00a0\u00bb par le Kremlin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019administration d\u2019occupation annonce l\u2019arrestation du maire ukrainien de Kherson","dateModified":"2022-06-28T15:54:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542883","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T15:08:27+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis ont mis en \u0153uvre, mardi, les sanctions contre Moscou d\u00e9cid\u00e9es lors du sommet du G7. Il s\u2019agit notamment de l\u2019interdiction des importations d\u2019or venant de Russie et de nouvelles sanctions contre son industrie de d\u00e9fense, a annonc\u00e9 le Tr\u00e9sor.          \u00ab\u00a0Les actions prises aujourd\u2019hui (\u2026) frappent au c\u0153ur des capacit\u00e9s de la Russie \u00e0 d\u00e9velopper et d\u00e9ployer des armes et des technologies utilis\u00e9es pour la guerre d\u2019agression brutale de Vladimir Poutine contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, affirme le Tr\u00e9sor dans un communiqu\u00e9, pr\u00e9cisant que ces sanctions concernent 70 entit\u00e9s russes, dont le conglom\u00e9rat militaro-industriel Rostec.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelles sanctions am\u00e9ricaines contre Moscou","dateModified":"2022-06-28T15:17:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542722","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T14:41:35+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, s\u2019en est de nouveau pris aux pays occidentaux, les accusant d\u2019\u00eatre partiellement responsables de la dur\u00e9e du conflit en Ukraine. \u00ab\u00a0Il nous semble que cette ligne que l\u2019Occident a adopt\u00e9e [de fournir une aide militaire \u00e0 l\u2019Ukraine] est absolument contre-productive et nuisible\u00a0\u00bb, a \u00e9nonc\u00e9 le chef de la diplomatie russe dans une vid\u00e9o, ajoutant que plus les pays occidentaux fourniraient des armes \u00e0 l\u2019Ukraine, plus le conflit durerait.          La Russie a frapp\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises \u2013 ou a revendiqu\u00e9 l\u2019avoir fait \u2013 des d\u00e9p\u00f4ts en Ukraine o\u00f9 sont stock\u00e9es des armes livr\u00e9es \u00e0 Kiev par les Etats-Unis et des pays europ\u00e9ens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sergue\u00ef Lavrov accuse les Occidentaux de faire \u00ab\u00a0durer le conflit\u00a0\u00bb en aidant l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-28T15:04:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542474","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T14:31:32+00:00","articleBody":"                     Des personnes bless\u00e9es lors du bombardement du centre commercial, h\u00f4pital de Krementchouk, le 28 juin 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/c46eefe_1656421043523-rafy-009.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de six millions de d\u00e9plac\u00e9s, 5,2 millions d\u2019habitants ont fui le pa...","dateModified":"2022-06-28T14:38:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542647","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T13:54:47+00:00","articleBody":"    Bonjour. Je r\u00e9agis \u00e0 votre post de 14:50. Vous citez les mots de Deripaska :      \" Est-ce dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de la Russie de d\u00e9truire l\u2019Ukraine ? Bien s\u00fbr que non, ce serait une erreur colossale...\" et vous semblez en d\u00e9duire qu' il se prononce contre la guerre. Nonobstant le fait que l' extrait est tr\u00e8s court, on peut tr\u00e8s bien imaginer qu' en tant qu' oligarque il s' effraie de trop de destructions, nuisibles \u00e9ventuellement aux affaires, sans se prononcer du tout contre le principe de la guerre elle m\u00eame. C' est vrai qu' on aimerait tant que la soci\u00e9t\u00e9 civile russe descende en masse dans la rue pour hurler contre cette guerre...    manu         Bonjour Manu,          Oleg Deripaska a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 plusieurs fois cette formule d\u2019\u00ab\u00a0erreur colossale\u00a0\u00bb, et qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0guerre\u00a0\u00bb la situation en Ukraine, un terme pourtant banni en Russie, les autorit\u00e9s ayant impos\u00e9 l\u2019emploi de l\u2019expression \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb. L\u2019oligarque a aussi estim\u00e9 qu\u2019aucun changement de r\u00e9gime politique n\u2019\u00e9tait \u00e0 attendre en Russie, jugeant que \u00ab\u00a0l\u2019opposition \u00e9tait retir\u00e9e de la vie du pays\u00a0\u00bb.          Oleg Deripaska a par ailleurs critiqu\u00e9 la r\u00e9ponse russe aux sanctions, d\u00e9plorant que les autorit\u00e9s n\u2019aient toujours pas pris, \u00ab\u00a0cent vingt\u00a0jours apr\u00e8s le d\u00e9but du conflit, les d\u00e9cisions qui \u00e9taient n\u00e9cessaires\u00a0\u00bb pour att\u00e9nuer l\u2019impact des restrictions pour l\u2019\u00e9conomie russe. Les sanctions \u00ab\u00a0sont bien s\u00fbr plus p\u00e9nibles pour la Russie\u00a0\u00bb que pour l\u2019Occident, a-t-il estim\u00e9, \u00ab\u00a0c\u2019est \u00e9vident\u00a0\u00bb. Il contredit ainsi le pr\u00e9sident Vladimir Poutine qui affirme que la Russie a r\u00e9sist\u00e9 aux sanctions mais qu\u2019en Occident elles ont frapp\u00e9 de plein fouet les consommateurs du fait notamment de la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de six millions de d\u00e9plac\u00e9s, 5,2 millions d\u2019habitants ont fui le pa...","dateModified":"2022-06-28T14:11:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T13:41:43+00:00","articleBody":"     L\u2019avion pr\u00e9sidentiel des Etats-Unis, Air Force One,  s\u2019est pos\u00e9 mardi \u00e0 Madrid, o\u00f9 le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, va participer au sommet de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), qui devrait \u00eatre essentiellement consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine et \u00e0 la Chine. Les dirigeants des pays membres de l\u2019OTAN esp\u00e8rent que le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, va lever son veto lors du sommet de trois jours, afin de ne pas fragiliser la posture de fermet\u00e9 adopt\u00e9e par les Occidentaux face \u00e0 la Russie et \u00e0 la Chine.                Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, est accueilli par le roi Felipe\u00a0VI d\u2019Espagne, \u00e0 Madrid, le 28\u00a0juin\u00a02022. BRENDAN SMIALOWSKI \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/712d78e_5578949-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Joe Biden \u00e0 Madrid pour assister au sommet de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-28T14:52:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542566","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T13:28:12+00:00","articleBody":"     Ihor Kolykha\u00efev, le maire de Kherson, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 mardi par les forces russes, a annonc\u00e9 une conseill\u00e8re du maire, Galina Lyashevskaya, sur Facebook.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de Kherson arr\u00eat\u00e9 par les forces russes","dateModified":"2022-06-28T13:56:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542560","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T13:18:31+00:00","articleBody":"     Les Etats-Unis vont faire mercredi, lors du sommet de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique nord (OTAN) en Espagne, \u00ab\u00a0des annonces sp\u00e9cifiques\u00a0\u00bb sur \u00ab\u00a0de nouveaux engagements militaires sur terre, en mer et dans les airs \u00e0 long terme\u00a0\u00bb en Europe, en particulier dans l\u2019est du continent, a d\u00e9clar\u00e9 Jake Sullivan, principal conseiller diplomatique et militaire du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, mardi \u00e0 bord d\u2019Air Force One.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis annonceront mercredi un renforcement \u00ab\u00a0\u00e0 long terme\u00a0\u00bb de leur engagement militaire en Eu...","dateModified":"2022-06-28T13:24:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T13:07:00+00:00","articleBody":"     La Russie va bloquer, d\u2019ici \u00e0 jeudi minuit, le renouvellement de la mission permanente de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE) en Ukraine, qui aide depuis vingt-trois\u00a0ans ce pays \u00e0 am\u00e9liorer ses standards de d\u00e9veloppement. \u00ab\u00a0Elle a le pouvoir de bloquer le mandat \u00e0 la fin du mois de juin et elle a dit qu\u2019elle allait le faire\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse son coordinateur, l\u2019ambassadeur danois Henrik Villadsen, nomm\u00e9 en\u00a02018.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie bloque la mission permanente de l\u2019OSCE en Ukraine","dateModified":"2022-06-28T13:08:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T12:58:10+00:00","articleBody":"     Dix-sept personnes, presque toutes des militaires ukrainiens, ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es par les Russes dans le cadre d\u2019un nouvel \u00e9change de prisonniers avec Moscou, ont annonc\u00e9, mardi, les services de renseignement ukrainiens. Selon la direction principale du renseignement du minist\u00e8re ukrainien de la d\u00e9fense, il s\u2019agit de deux officiers, de quatorze\u00a0soldats et d\u2019un civil. Cinq d\u2019entre eux sont bless\u00e9s et n\u00e9cessitent des soins d\u2019urgence. L\u2019Ukraine a lib\u00e9r\u00e9 quinze\u00a0prisonniers russes dans le cadre de cet \u00e9change, a ajout\u00e9 le service de renseignement sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine r\u00e9cup\u00e8re 17\u00a0prisonniers dans le cadre d\u2019un \u00e9change avec Moscou","dateModified":"2022-06-28T13:00:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T12:57:01+00:00","articleBody":"                     Des secouristes attendent la fin d\u2019une alerte pour se remettre au travail dans les ruines du centre commercial bombard\u00e9 \u00e0 Krementchouk, le 28 juin 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/fc7ccad_1656420885153-rafy-007.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de six millions de d\u00e9plac\u00e9s, 5,2 millions d\u2019habitants ont fui le pa...","dateModified":"2022-06-28T12:59:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T12:50:54+00:00","articleBody":"     A l\u2019occasion d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Moscou, l\u2019oligarque russe Oleg Deripaska a eu des propos d\u2019une rare virulence en tant que repr\u00e9sentant de l\u2019\u00e9lite russe\u00a0:           Est-ce dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de la Russie de d\u00e9truire l\u2019Ukraine\u00a0? Bien s\u00fbr que non, ce serait une erreur colossale.           Le magnat de l\u2019aluminium Oleg Deripaska avait publi\u00e9 \u00e0 la fin de f\u00e9vrier un bref \u2013 et vague \u2013 message sur les r\u00e9seaux sociaux pour appeler \u00e0 des \u00ab\u00a0n\u00e9gociations\u00a0\u00bb. Le gouvernement britannique avait annonc\u00e9 \u00e0 la mi-mars des sanctions contre sept oligarques russes, dont le propri\u00e9taire du club de Chelsea, Roman Abramovitch, et son ancien partenaire commercial Oleg Deripaska, qui devaient subir le gel de leurs avoirs et l\u2019interdiction de voyager.                    Lire aussi :  En Russie, un mouvement antiguerre in\u00e9dit                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019oligarque russe Oleg Deripaska qualifie \u00ab\u00a0d\u2019erreur colossale\u00a0\u00bb le conflit en Ukraine","dateModified":"2022-06-28T12:55:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T12:44:31+00:00","articleBody":"     L\u2019Association des maires de France (AMF) et le maire de la localit\u00e9 ukrainienne d\u2019Irpine, Oleksandr Markouchyn, ont sign\u00e9 mardi \u00e0 Paris une \u00ab\u00a0d\u00e9claration d\u2019intention\u00a0\u00bb qui permet aux communes fran\u00e7aises de participer rapidement \u00e0 la reconstruction de cette \u00ab\u00a0ville martyre et h\u00e9ro\u00efque\u00a0\u00bb.                    Le pr\u00e9sident de l\u2019AMF et maire LR de Cannes, David Lisnard, qui s\u2019est rendu en Ukraine d\u00e8s le d\u00e9but de la guerre, a ajout\u00e9\u00a0:           L\u2019id\u00e9e est que les collectivit\u00e9s fran\u00e7aises, les communes de France et les intercommunalit\u00e9s participent (\u00e0 la reconstruction) par de l\u2019ing\u00e9nierie juridique, administrative, technique, ainsi que par la mobilisation de moyens financiers et celle des entreprises de nos territoires.           \u00ab\u00a0La ville d\u2019Irpine a gagn\u00e9, mais le prix a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s lourd\u00a0\u00bb, a reconnu M. Markouchine, qui a insist\u00e9 sur le besoin de reconstruire \u00ab\u00a0avant l\u2019hiver\u00a0\u00bb certaines infrastructures de la ville. Le maire, qui a estim\u00e9 \u00e0 50\u00a0millions de dollars (47,4\u00a0millions d\u2019euros) les besoins les plus urgents, a affirm\u00e9\u00a0:           L\u2019un de nos plus grands probl\u00e8mes, c\u2019est l\u2019infrastructure sociale, les \u00e9coles, les jardins d\u2019enfants. Si on ne les reconstruit pas, les enfants ne peuvent pas \u00eatre scolaris\u00e9s et les habitants ne peuvent pas revenir.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Association des maires de France s\u2019engage \u00e0 participer \u00e0 la reconstruction d\u2019Irpine","dateModified":"2022-06-28T14:53:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T12:32:59+00:00","articleBody":"           Le centre commercial bombard\u00e9 \u00e0 Krementchouk, en Ukraine, le 28\u00a0juin 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP                 Des secouristes d\u00e9blayent les d\u00e9combres, le lendemain des frappes russes qui ont touch\u00e9 le centre commercial. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb                 Le bilan s\u2019\u00e9levait mardi \u00e0 \u00ab\u00a0plus de 20\u00a0morts\u00a0\u00bb et plus de 40\u00a0disparus, selon Kiev. GENYA SAVILOV \/ AFP                 L\u2019Ukraine a accus\u00e9 la Russie de cibler d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment des civils, tandis que l\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9clar\u00e9 que le bombardement avait touch\u00e9 \u00ab\u00a0un d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes et de munitions\u00a0\u00bb dont l\u2019explosion a d\u00e9clench\u00e9 un incendie dans le centre commercial voisin. GENYA SAVILOV \/ AFP                 Les op\u00e9rations de recherche et de sauvetage se poursuivent \u00e0 Krementchouk, a fait savoir le service d\u2019urgence de l\u2019Etat ukrainien sur Twitter. EFREM LUKATSKY \/ AP                 Une femme allume une bougie, \u00e0 Krementchouk, apr\u00e8s la frappe sur le centre commercial. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/ccc207a_dcf76ac358dc4ea486ae37f5e4b65922-dcf76ac358dc4ea486ae37f5e4b65922-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Krementchouk ","dateModified":"2022-06-28T12:48:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542303","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T12:17:19+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a appel\u00e9, mardi, l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique nord (OTAN) \u00e0 d\u00e9gager un \u00ab\u00a0message d\u2019unit\u00e9 et de force\u00a0\u00bb, lors de son sommet, mercredi et jeudi, \u00e0 Madrid qui doit notamment d\u00e9cider de l\u2019adh\u00e9sion de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019Alliance. Lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse en cl\u00f4ture du sommet du G7 en Bavi\u00e8re, le chef de l\u2019Etat a d\u00e9clar\u00e9\u00a0:           Nous devons \u00eatre unis \u00e0 Madrid, unis dans le soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, unis dans notre fermet\u00e9, unis dans la d\u00e9fense et la s\u00e9curit\u00e9 du flanc oriental de notre Alliance. (\u2026) C\u2019est de la s\u00e9curit\u00e9 du continent europ\u00e9en dont il s\u2019agit.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron appelle l\u2019OTAN \u00e0 envoyer un \u00ab\u00a0message d\u2019unit\u00e9 et de force\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-28T12:40:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542293","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T12:04:56+00:00","articleBody":"     Ce sera le sommet du \u00ab\u00a0tournant\u00a0\u00bb, dit le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), Jens Stoltenberg. Apr\u00e8s l\u2019affrontement des Europ\u00e9ens avec Donald Trump, alors pr\u00e9sident des Etats-Unis, sur les budgets de d\u00e9fense en\u00a02018, le d\u00e9bat sur la \u00ab\u00a0mort c\u00e9r\u00e9brale\u00a0\u00bb d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, en\u00a02019, la r\u00e9conciliation euroam\u00e9ricaine en\u00a02021 et le choc, en mars, avec la r\u00e9union d\u2019urgence en raison du d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine, le sommet des chefs d\u2019Etat et de gouvernement de l\u2019OTAN, qui commence mardi 28\u00a0juin \u00e0 Madrid, en Espagne, devrait surtout affirmer la coh\u00e9sion de l\u2019Organisation. Elle entre dans \u00ab\u00a0une nouvelle \u00e8re de comp\u00e9tition strat\u00e9gique\u00a0\u00bb, explique M.\u00a0Stoltenberg, et se doit d\u2019\u00eatre unie pour affronter les nouveaux d\u00e9fis.          Finies, les frictions et les dissensions\u00a0? Sans doute pas. Le veto turc aux adh\u00e9sions de la Su\u00e8de et de la Finlande, la n\u00e9gociation d\u2019un nouveau \u00ab\u00a0concept strat\u00e9gique\u00a0\u00bb et la relation avec l\u2019Union europ\u00e9enne continuent de provoquer des frictions. Des avanc\u00e9es restent possibles d\u2019ici \u00e0 la fin du sommet.                    Lire aussi :  L\u2019OTAN r\u00e9unie \u00e0 Madrid pour un sommet du \u00ab\u00a0tournant\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les membres de l\u2019OTAN veulent afficher leur coh\u00e9sion \u00e0 Madrid","dateModified":"2022-06-28T14:54:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542297","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T12:03:36+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a dit mardi en Bavi\u00e8re ne pas reprendre \u00e0 propos de la Russie la \u00ab\u00a0qualification\u00a0\u00bb d\u2019\u00ab\u00a0Etat finan\u00e7ant le terrorisme\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Nous n\u2019avons pas besoin de quelque qualification que ce soit pour porter ces sanctions\u00a0\u00bb contre Moscou, a r\u00e9pondu \u00e0 l\u2019issue du sommet du G7 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais \u00e0 une question sur la Russie ou ce pays \u00e9tait d\u00e9sign\u00e9 comme \u00ab\u00a0Etat finan\u00e7ant le terrorisme\u00a0\u00bb. Volodymyr Zelensky avait plus t\u00f4t ce m\u00eame jour demand\u00e9 que la Russie soit d\u00e9sign\u00e9e comme \u00ab\u00a0Etat parrain du terrorisme\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron dit ne pas reprendre la \u00ab\u00a0qualification\u00a0\u00bb d\u2019\u00ab\u00a0Etat finan\u00e7ant le terrorisme\u00a0\u00bb, c...","dateModified":"2022-06-28T14:56:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542273","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T11:57:44+00:00","articleBody":"     Lors d\u2019un point de presse, le chef adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle, Kirill Timoshenko, a annonc\u00e9 mardi que le bilan de la frappe sur le centre commercial de Krementchouk s\u2019\u00e9levait d\u00e9sormais \u00e0 \u00ab\u00a0plus de 20\u00a0morts\u00a0\u00bb et \u00e0 plus de 40\u00a0disparus.          Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, Denys Monastyrsky, a fait savoir de son c\u00f4t\u00e9 que certains corps ne peuvent pas \u00eatre identifi\u00e9s dans l\u2019imm\u00e9diat, du fait de leur \u00e9tat. \u00ab\u00a0Leur identification peut prendre quelques jours\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan s\u2019alourdit \u00e0 Krementchouk\u00a0: plus de 20\u00a0morts et plus de 40\u00a0disparus","dateModified":"2022-06-28T15:03:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542248","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T11:48:36+00:00","articleBody":"     La production de p\u00e9trole des Emirats arabes unis est \u00ab\u00a0proche\u00a0\u00bb du plafond d\u00e9cid\u00e9 par l\u2019OPEP+ (qui regroupe 23 pays), a annonc\u00e9 mardi le pays du Golfe, \u00e0 deux semaines de la premi\u00e8re visite au Moyen-Orient du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden.          A l\u2019issue de leur derni\u00e8re r\u00e9union au d\u00e9but de\u00a0juin, les treize membres de l\u2019Organisation des pays exportateurs de p\u00e9trole (OPEP), men\u00e9s par l\u2019Arabie saoudite, et leur dix alli\u00e9s, dont la Russie (OPEP+), ont accept\u00e9 d\u2019augmenter l\u00e9g\u00e8rement leur production pour r\u00e9pondre aux appels des Occidentaux.          Ces 23\u00a0pays, qui produisent environ la moiti\u00e9 du p\u00e9trole mondial, sont press\u00e9s par les Occidentaux d\u2019augmenter leur production pour freiner l\u2019envol\u00e9e des prix du brut li\u00e9e \u00e0 la guerre en Ukraine, sans contrarier Moscou.          \u00ab\u00a0La production des Emirats est \u00e0 un niveau proche de la capacit\u00e9 maximale pr\u00e9vue actuellement dans le cadre de l\u2019OPEP+, soit 3\u00a0168\u00a0millions de barils par jour\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9nergie et des infrastructures, Souhail Ben Mohammed Al-Mazrouei, dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 par l\u2019agence de presse officielle \u00e9miratie WAM. Le pays s\u2019est \u00ab\u00a0engag\u00e9 \u00e0 respecter [ce plafond] jusqu\u2019au terme de l\u2019accord\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Mais les Occidentaux souhaitent que les pays du Golfe, notamment l\u2019Arabie saoudite et les Emirats, dopent encore leur production pour calmer les march\u00e9s. Lors de la prochaine r\u00e9union de l\u2019OPEP+ pr\u00e9vue jeudi, le march\u00e9 s\u2019attend \u00e0 un nouveau rel\u00e8vement de\u00a0648\u00a0000\u00a0barils par jour en ao\u00fbt, identique \u00e0 celui d\u00e9cr\u00e9t\u00e9 pour juillet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La production des Emirats \u00ab\u00a0proche\u00a0\u00bb du plafond pr\u00e9vu par l\u2019OPEP+","dateModified":"2022-06-28T11:59:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542240","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T11:44:21+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e britannique doit \u00eatre pr\u00eate \u00e0 faire face \u00e0 la menace russe contre la s\u00e9curit\u00e9 en Europe, qui est encore plus grande apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 mardi son nouveau chef, Patrick Sanders.          \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas en guerre\u00a0\u00bb mais \u00ab\u00a0nous devons agir rapidement de mani\u00e8re \u00e0 ce que nous ne soyons pas amen\u00e9s \u00e0 la guerre en raison d\u2019un \u00e9chec \u00e0 contenir une expansion territoriale\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef d\u2019\u00e9tat-major g\u00e9n\u00e9ral, comparant la situation \u00e0 celle qui pr\u00e9valait en 1937 peu avant la Seconde Guerre mondiale avec l\u2019Allemagne nazie.          Dans ce discours marquant sa prise de fonction en juin, prononc\u00e9 au centre de r\u00e9flexion Royal United Services Institute (RUSI), il a estim\u00e9 \u00ab\u00a0dangereux\u00a0\u00bb de supposer que l\u2019agression russe s\u2019arr\u00eatera avec l\u2019Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0la Russie posera une menace encore plus grande pour la s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne apr\u00e8s l\u2019Ukraine qu\u2019avant\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019invasion russe nous rappelle cette maxime consacr\u00e9e que si on veut \u00e9viter le conflit, mieux vaut se pr\u00e9parer \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, appelant \u00e0 la modernisation des forces arm\u00e9es et \u00e0 leur pr\u00e9paration au combat aux c\u00f4t\u00e9s des alli\u00e9s de l\u2019OTAN.          Pour Patrick Sanders, \u00ab\u00a0la mobilisation est maintenant le principal effort. Nous mobilisons l\u2019arm\u00e9e pour aider \u00e0 \u00e9viter la guerre en Europe en \u00e9tant pr\u00eats \u00e0 combattre et gagner aux c\u00f4t\u00e9s de nos alli\u00e9s de l\u2019OTAN\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ce sera un travail difficile, un effort g\u00e9n\u00e9rationnel et j\u2019attends de tous les rangs qu\u2019ils se pr\u00e9parent, s\u2019entra\u00eenent et s\u2019impliquent\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de l\u2019arm\u00e9e britannique plaide pour une mobilisation face \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-06-28T11:44:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542192","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T11:34:12+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), Jens Stoltenberg, a appel\u00e9 mardi les pays de l\u2019Alliance \u00e0 poursuivre leur soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, estimant que ce pays \u00e9tait confront\u00e9 \u00ab\u00a0une brutalit\u00e9\u00a0\u00bb in\u00e9dite \u00ab\u00a0depuis la seconde guerre mondiale\u00a0\u00bb en raison de son invasion par la Russie.          \u00ab\u00a0Nous allons convenir d\u2019un programme d\u2019assistance complet \u00e0 l\u2019Ukraine pour l\u2019aider \u00e0 faire respecter son droit \u00e0 la l\u00e9gitime d\u00e9fense. Il est extr\u00eamement important que nous soyons pr\u00eats \u00e0 continuer \u00e0 apporter notre soutien\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Stoltenberg, \u00e0 quelques heures de l\u2019ouverture du sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Jens Stoltenberg, l\u2019Ukraine face \u00e0 une \u00ab\u00a0brutalit\u00e9\u00a0\u00bb in\u00e9dite en Europe \u00ab\u00a0depuis la seconde...","dateModified":"2022-06-28T11:35:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T11:23:53+00:00","articleBody":"     Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, participera \u00e0 la r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res du Groupe des 20 (G20) qui se tiendra \u00e0 Bali la semaine prochaine, a d\u00e9clar\u00e9, mardi, \u00e0 l\u2019agence de presse Reuters un porte-parole de l\u2019ambassade de Russie \u00e0 Djakarta. La r\u00e9union, organis\u00e9e par l\u2019Indon\u00e9sie, qui pr\u00e9side actuellement le G20, se tiendra les 7 et 8\u00a0juillet.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a, quant \u00e0 lui, fait savoir qu\u2019il comptait se rendre au sommet du G20 en novembre \u00e0 Bali.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sergue\u00ef Lavrov se rendra \u00e0 la r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res du G20 de Bali la semaine...","dateModified":"2022-06-28T11:37:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542149","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T11:19:43+00:00","articleBody":"     Un tribunal de Moscou a condamn\u00e9, mardi, \u00e0 quinze jours de prison Ilia Iachine, l\u2019une des derni\u00e8res figures russes de l\u2019opposition encore dans le pays, en pleine vague de r\u00e9pression depuis l\u2019offensive en Ukraine.          M.\u00a0Iachine, 38\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 pour \u00ab\u00a0d\u00e9sob\u00e9issance \u00e0 la police\u00a0\u00bb, a fait savoir le service de presse des tribunaux de Moscou, accusation que l\u2019int\u00e9ress\u00e9 a jug\u00e9e mont\u00e9e de toutes pi\u00e8ces, rappelant sur Telegram \u00eatre \u00ab\u00a0un critique du pr\u00e9sident Poutine et un adversaire de la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019opposant Ilia Iachine condamn\u00e9 \u00e0 quinze jours de prison","dateModified":"2022-06-28T11:21:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542111","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T11:11:43+00:00","articleBody":"     Les dirigeants du G7 veulent faire payer \u00e0 la Russie un co\u00fbt maximal pour son invasion de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le chancelier allemand, Olaf Scholz, r\u00e9affirmant que \u00ab\u00a0Poutine ne doit pas gagner cette guerre\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le G7 reste uni dans son soutien \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Scholz lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 l\u2019issue du sommet des dirigeants du G7, en Allemagne. \u00ab\u00a0Nous continuerons \u00e0 maintenir et \u00e0 augmenter les co\u00fbts \u00e9conomiques et politiques de cette guerre pour le pr\u00e9sident [Vladimir] Poutine et son r\u00e9gime\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 veut \u00ab\u00a0augmenter\u00a0\u00bb pour la Russie les co\u00fbts de la guerre contre l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-06-28T11:21:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542030","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T10:50:37+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, a d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 l\u2019issue du sommet du G7, en Allemagne, que la Russie \u00ab\u00a0ne peut ni ne doit\u00a0\u00bb gagner la guerre en Ukraine.                Le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, s\u2019est exprim\u00e9 face \u00e0 la presse \u00e0 l\u2019issue du sommet du G7, en Allemagne, le 28\u00a0juin 2022. MARKUS SCHREIBER \/ AP           \u00ab\u00a0Notre soutien \u00e0 l\u2019Ukraine et nos sanctions contre la Russie se maintiendront aussi longtemps que n\u00e9cessaire et avec l\u2019intensit\u00e9 n\u00e9cessaire durant les prochaines semaines et les prochains mois\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/c7bfc4a_7f282620b5884a9ea1bc74cf82b77753-7f282620b5884a9ea1bc74cf82b77753-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Emmanuel Macron, la Russie \u00ab\u00a0ne peut ni ne doit\u00a0\u00bb gagner la guerre","dateModified":"2022-06-28T11:43:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542024","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T10:49:57+00:00","articleBody":"     Moscou a jug\u00e9 mardi que son offensive en Ukraine se terminerait quand les autorit\u00e9s et l\u2019arm\u00e9e ukrainienne auraient capitul\u00e9. \u00ab\u00a0La partie ukrainienne peut mettre fin [au conflit] dans la journ\u00e9e. Il faut ordonner aux unit\u00e9s nationalistes de d\u00e9poser les armes, il faut ordonner aux soldats ukrainiens de d\u00e9poser les armes et il faut mettre en \u0153uvre toutes les conditions fix\u00e9es par la Russie. Alors tout sera fini en une journ\u00e9e\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse Dmitri Peskov, le porte-parole de Vladimir Poutine.          Selon lui, aucun d\u00e9lai ni calendrier n\u2019est fix\u00e9 c\u00f4t\u00e9 russe\u00a0: \u00ab\u00a0Nous nous orientons par rapport aux d\u00e9clarations de notre pr\u00e9sident.\u00a0\u00bb M.\u00a0Peskov a une nouvelle fois assur\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale se d\u00e9roulait selon les plans\u00a0\u00bb, utilisant l\u2019euph\u00e9misme de rigueur en Russie pour parler de l\u2019assaut sur l\u2019Ukraine. Il r\u00e9agissait aux propos pr\u00eat\u00e9s au pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, devant les chefs d\u2019Etat et de gouvernement du G7 les appelant \u00ab\u00a0\u00e0 faire le maximum\u00a0\u00bb pour mettre un terme au conflit qui ravage son pays avant la fin de l\u2019ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin arr\u00eatera son offensive quand l\u2019Ukraine capitulera","dateModified":"2022-06-28T10:57:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#542003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T10:44:01+00:00","articleBody":"           Sur le lieu du sommet de l\u2019OTAN \u00e0 Madrid, en Espagne, le 28\u00a0juin 2022. MANU FERNANDEZ \/ AP           Madrid a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9e sous tr\u00e8s haute s\u00e9curit\u00e9 pour le sommet de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), qui d\u00e9bute mardi soir et r\u00e9unit jusqu\u2019\u00e0 jeudi plus de quarante\u00a0chefs d\u2019Etat et de gouvernement, en pleine p\u00e9riode de guerre en Ukraine. Baptis\u00e9e \u00ab\u00a0Eir\u00e9n\u00e9\u00a0\u00bb, du nom de la d\u00e9esse grecque de la paix, l\u2019op\u00e9ration de s\u00e9curisation de ce sommet a n\u00e9cessit\u00e9 la mobilisation du \u00ab\u00a0plus important dispositif\u00a0\u00bb militaire et policier \u00ab\u00a0de l\u2019histoire r\u00e9cente\u00a0\u00bb du pays, selon le gouvernement.          Au total, 10\u00a0000\u00a0agents, dont 6\u00a0500\u00a0policiers et 2\u00a0400\u00a0gardes civils, sont d\u00e9ploy\u00e9s pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des 5\u00a0000\u00a0participants au sommet. Des agents de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019OTAN et des diff\u00e9rents pays participants sont aussi mobilis\u00e9s. Outre les policiers et militaires patrouillant dans les rues de la capitale, \u00e0 cheval ou \u00e0 pied, le sommet mobilise des dizaines d\u2019h\u00e9licopt\u00e8res, d\u00e9ploy\u00e9s depuis lundi dans le ciel madril\u00e8ne. Selon la ministre de la d\u00e9fense espagnole, Margarita Robles, des avions de combat et des dispositifs d\u2019artillerie antia\u00e9rienne ont \u00e9t\u00e9 plac\u00e9s en \u00e9tat d\u2019alerte afin de prot\u00e9ger l\u2019espace a\u00e9rien espagnol.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/25b1842_f0df93fa261b4b6fa1be81ac1b065e21-f0df93fa261b4b6fa1be81ac1b065e21-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Madrid plac\u00e9e sous haute s\u00e9curit\u00e9 pour le sommet de l\u2019OTAN","dateModified":"2022-06-28T10:59:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T10:32:08+00:00","articleBody":"     La ville de Lyssytchansk, voisine de Sievierodonetsk, \u00ab\u00a0continue de se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 mardi le gouverneur de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Il a expliqu\u00e9 sur Telegram\u00a0:           Jusqu\u2019\u00e0 15\u00a0000\u00a0personnes restent \u00e0 Lyssytchansk. La r\u00e9gion de Louhansk devient une ruine totale. Les destructions dans les villages sont catastrophiques. Les Russes continuent \u00e0 essayer de bloquer Lyssytchansk et de prendre le contr\u00f4le de l\u2019autoroute Bakhmout-Lyssytchansk. L\u2019ennemi a attaqu\u00e9 les villages de Vovtchoiarivka-Verkhnyokamyanka, a remport\u00e9 un succ\u00e8s partiel et a commenc\u00e9 \u00e0 s\u2019installer dans l\u2019usine de p\u00e9trole dans le sud de Lyssytchansk. Une attaque continue l\u00e0-bas en ce moment m\u00eame.           Le gouverneur pr\u00e9cise par ailleurs que \u00ab\u00a0plusieurs personnes parmi les 21\u00a0bless\u00e9es lundi ont d\u00fb subir des amputations\u00a0\u00bb. Le m\u00eame jour les tirs russes avaient fait huit\u00a0morts \u00e0 Lyssytchansk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lyssytchansk \u00ab\u00a0continue de se d\u00e9fendre\u00a0\u00bb, selon le gouverneur de la r\u00e9gion de Lougansk","dateModified":"2022-06-28T10:51:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T10:18:24+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a exig\u00e9 mardi que la Russie soit reconnue comme \u00ab\u00a0Etat parrain du terrorisme\u00a0\u00bb, au lendemain d\u2019une frappe russe sur un centre commercial ayant fait \u00ab\u00a0plus de vingt\u00a0morts\u00a0\u00bb, selon Kiev. M.\u00a0Zelensky a \u00e9crit sur Telegram\u00a0:           Seuls des terroristes compl\u00e8tement fous, qui ne devraient pas avoir de place sur terre, peuvent lancer des missiles sur des objectifs civils. (\u2026) La Russie doit \u00eatre reconnue comme Etat parrain du terrorisme. Le monde peut et donc doit arr\u00eater la terreur russe.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky demande que la Russie soit d\u00e9sign\u00e9e comme \u00ab\u00a0Etat parrain du terrorisme\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-28T10:55:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T09:59:28+00:00","articleBody":"     Les sept puissances du G7, r\u00e9unies en sommet en Allemagne, se sont engag\u00e9es mardi \u00e0 \u00ab\u00a0soutenir\u00a0\u00bb la reconstruction de l\u2019Ukraine par le biais d\u2019une conf\u00e9rence et d\u2019un plan de reconstruction internationaux, selon un projet de d\u00e9claration finale consult\u00e9 par l\u2019AFP. Le G7, auquel se sont joints cinq pays \u00e9mergents, dont l\u2019Inde, a par ailleurs condamn\u00e9 l\u2019invasion \u00ab\u00a0ill\u00e9gale\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine par la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 s\u2019engage \u00e0 contribuer \u00e0 la reconstruction de l\u2019Ukraine via une conf\u00e9rence internationale","dateModified":"2022-06-28T10:54:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T09:55:15+00:00","articleBody":"                     Le premier ministre canadien, Justin Trudeau, le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, et le chancelier allemand, Olaf Scholz, durant le sommet du G7, \u00e0 Kr\u00fcn, en Allemagne, le 28\u00a0juin\u00a02022. BRENDAN SMIALOWSKI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/6c95460_1656409928060-771665.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de six millions de d\u00e9plac\u00e9s, 5,2 millions d\u2019habitants ont fui le pa...","dateModified":"2022-06-28T09:56:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541571","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T09:27:43+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre engag\u00e9s, lundi, \u00e0 soutenir l\u2019Ukraine, que ce soit sur le plan militaire, financier, humanitaire ou diplomatique, les dirigeants du G7, r\u00e9unis en sommet en Allemagne, ont exhort\u00e9, mardi, les pays et les entreprises disposant de stocks de nourriture\u00a0\u00e0 contribuer \u00e0 att\u00e9nuer la p\u00e9nurie alimentaire. Dans une d\u00e9claration, le G7 demande\u00a0:           Comme recours \u00e0 court terme, nous demandons aux partenaires qui ont d\u2019importants stocks de nourriture, ainsi qu\u2019au secteur priv\u00e9, de rendre la nourriture disponible sans fausser les march\u00e9s, notamment en soutenant la strat\u00e9gie d\u2019achat du Programme alimentaire mondial.           Les dirigeants du G7 vont par ailleurs s\u2019engager mardi \u00e0 verser \u00ab\u00a04,5\u00a0milliards de dollars\u00a0[4,25\u00a0milliards d\u2019euros] suppl\u00e9mentaires (\u2026), portant le montant de l\u2019aide \u00e0 un total de plus de 14\u00a0milliards de dollars\u00a0\u00bb pour lutter contre l\u2019ins\u00e9curit\u00e9 alimentaire dans le monde, peut-on lire dans un communiqu\u00e9.                    Ecouter notre podcast\u00a0:  Guerre en Ukraine\u00a0: menace sur la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire mondiale                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 exhorte pays et entreprises disposant de stocks alimentaires \u00e0 att\u00e9nuer la p\u00e9nurie","dateModified":"2022-06-28T09:47:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541789","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T09:12:16+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a annonc\u00e9, mardi, la tenue d\u2019une possible rencontre avec le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, \u00ab\u00a0ce soir ou demain\u00a0\u00bb \u00e0 Madrid, \u00e0 quelques heures du sommet de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN). \u00ab\u00a0J\u2019ai parl\u00e9 ce matin au pr\u00e9sident Biden, il a exprim\u00e9 son d\u00e9sir d\u2019une rencontre ce soir ou demain. C\u2019est une chose possible\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat turc devant la presse avant de s\u2019envoler pour l\u2019Espagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une possible rencontre entre Recep Tayyip Erdogan et Joe Biden \u00ab\u00a0ce soir ou demain\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-28T09:19:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541756","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T09:10:14+00:00","articleBody":"     La Russie a annonc\u00e9, mardi, avoir interdit l\u2019acc\u00e8s \u00e0 son territoire \u00e0 vingt-cinq Am\u00e9ricains, dont Jill et Ashley Biden, l\u2019\u00e9pouse et la fille du pr\u00e9sident am\u00e9ricain, affirmant qu\u2019il s\u2019agissait de r\u00e9pliques aux sanctions adopt\u00e9es par les Etats-Unis. La liste comprend aussi le chef de la minorit\u00e9 r\u00e9publicaine au S\u00e9nat, Mitch McConnell, d\u2019autres s\u00e9nateurs, comme Charles Grassley, Kirsten Gillibrand et Susan Collins, et des professeurs d\u2019universit\u00e9, comme Francis Fukuyama.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Moscou interdit l\u2019acc\u00e8s \u00e0 son territoire \u00e0 vingt-cinq Am\u00e9ricains","dateModified":"2022-06-28T11:35:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T09:03:24+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, a pr\u00e9venu mardi qu\u2019il attendait \u00ab\u00a0des r\u00e9sultats, pas des mots creux\u00a0\u00bb de la part de la Finlande et de la Su\u00e8de \u00e0 Madrid, lors du sommet de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), \u00e0 laquelle les deux pays nordiques veulent adh\u00e9rer.          \u00ab\u00a0Nous allons rencontrer aujourd\u2019hui la premi\u00e8re ministre de Su\u00e8de, la cheffe du gouvernement finlandais et le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN\u00a0: nous verrons jusqu\u2019o\u00f9 [ils] peuvent aller\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de l\u2019Etat turc, qui s\u2019oppose depuis la mi-mai \u00e0 l\u2019adh\u00e9sion des deux pays. \u00ab\u00a0Notre principale attente \u00e0 ce sommet est la solidarit\u00e9 inconditionnelle dont [l\u2019OTAN] peut t\u00e9moigner. Nous appartenons \u00e0 l\u2019Alliance atlantique depuis soixante-dix ans, la Turquie n\u2019est pas membre de l\u2019OTAN par hasard\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 M.\u00a0Erdogan.                    Lire aussi :  La Syrie, cl\u00e9 des divergences entre la Turquie et ses alli\u00e9s occidentaux         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Recep Tayyip Erdogan attend des \u00ab\u00a0r\u00e9sultats, pas des mots creux\u00a0\u00bb \u00e0 Madrid","dateModified":"2022-06-28T13:03:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541602","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T08:24:04+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a dit mardi sur Twitter avoir eu\u00a0une conversation t\u00e9l\u00e9phonique avec le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg,\u00a0au cours de laquelle il \u00ab\u00a0a rappel\u00e9 l\u2019importance d\u2019un puissant syst\u00e8me de d\u00e9fense antimissile pour l\u2019Ukraine afin de pr\u00e9venir les attaques terroristes russes\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky et Jens Stoltenberg se sont entretenus par t\u00e9l\u00e9phone avant le sommet de l\u2019OTAN \u00e0 M...","dateModified":"2022-06-28T08:34:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541584","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T08:18:11+00:00","articleBody":"     Les dirigeants du G7, r\u00e9unis en sommet en Allemagne, vont lancer les travaux visant \u00e0 mettre en place un m\u00e9canisme de plafonnement du p\u00e9trole russe, afin de frapper une importante source de revenus de Moscou, a dit mardi un haut responsable de la Maison Blanche.          Le G7 va \u00ab\u00a0demander aux ministres de travailler d\u2019urgence \u00e0 l\u2019\u00e9laboration d\u2019un plafonnement des prix du p\u00e9trole, en consultant les pays tiers et le secteur priv\u00e9, dans le but de mettre en place un tel plafonnement\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 ce responsable \u00e0 quelques heures de la fin du sommet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le G7 d\u2019accord pour travailler sur un plafonnement du prix du p\u00e9trole russe, annonce un haut responsabl...","dateModified":"2022-06-28T08:32:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541578","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T08:16:37+00:00","articleBody":"     L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9 mardi avoir frapp\u00e9 la veille \u00e0 Krementchouk, en Ukraine, un d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes, ce qui aurait entra\u00een\u00e9 des explosions et mis le feu \u00e0 un centre commercial d\u00e9saffect\u00e9, selon Moscou.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a dans son communiqu\u00e9 quotidien assur\u00e9 avoir d\u00e9truit avec des missiles de \u00ab\u00a0haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb des entrep\u00f4ts d\u2019armements livr\u00e9s par les Occidentaux qui se situaient sur le territoire d\u2019une usine de v\u00e9hicules de chantier mitoyenne du centre commercial.          \u00ab\u00a0Les d\u00e9tonations des munitions destin\u00e9es \u00e0 des armes occidentales ont provoqu\u00e9 l\u2019incendie d\u2019un centre commercial qui ne fonctionnait pas\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe, alors que l\u2019Ukraine a fait \u00e9tat d\u2019au moins dix-huit morts dans le bombardement du centre en question.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe affirme avoir frapp\u00e9 un entrep\u00f4t d\u2019armes \u00e0 Krementchouk","dateModified":"2022-06-28T10:43:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541514","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T08:11:14+00:00","articleBody":"     L\u2019opposant Ilia Iachine, l\u2019une des derni\u00e8res figures de l\u2019opposition russe encore en Russie et en libert\u00e9, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Moscou, a annonc\u00e9 mardi son avocat, Vadim Prokhorov. \u00ab\u00a0D\u2019apr\u00e8s les informations \u00e0 ma disposition, il est accus\u00e9 de d\u00e9sob\u00e9issance aux injonctions de la police\u00a0\u00bb, un d\u00e9lit passible de quinze\u00a0jours de prison, a \u00e9crit M.\u00a0Prokhorov sur Facebook, pr\u00e9cisant qu\u2019il n\u2019a pas eu le droit de voir son client. Selon lui, un tribunal de Moscou pourrait d\u00e9cider mardi du sort de M.\u00a0Iachine\u00a0: incarc\u00e9ration, semi-libert\u00e9, remise en libert\u00e9 ou assignation \u00e0 r\u00e9sidence.          L\u2019opposant, qui est proche d\u2019Alexe\u00ef Navalny, a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9 lundi lors d\u2019une promenade dans un parc moscovite, a dit sur Telegram son amie, la journaliste Irina Babloyan, qui \u00e9tait avec lui. T\u00e9moin de l\u2019interpellation, Mme\u00a0Babloyan a assur\u00e9\u00a0:           Ils disent qu\u2019il aurait insult\u00e9 [la police] et utilis\u00e9 des jurons lors de l\u2019arrestation. CE N\u2019EST PAS VRAI.                                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019opposant Ilia Iachine arr\u00eat\u00e9 \u00e0 Moscou","dateModified":"2022-06-28T08:33:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541561","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T08:10:49+00:00","articleBody":"                     Des secouristes d\u00e9blaient les d\u00e9combres du centre commercial bombard\u00e9 la veille \u00e0 Krementchouk, le 28\u00a0juin 2022. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/b2607f8_1656403651210-rafy-005.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de six millions de d\u00e9plac\u00e9s, 5,2 millions d\u2019habitants ont fui le pa...","dateModified":"2022-06-28T08:29:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541542","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T07:58:26+00:00","articleBody":"     Ce sera le sommet du \u00ab\u00a0tournant\u00a0\u00bb, dit le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord, Jens Stoltenberg. Apr\u00e8s l\u2019affrontement des Europ\u00e9ens avec Donald Trump, alors pr\u00e9sident des Etats-Unis, sur les budgets de d\u00e9fense en\u00a02018, le d\u00e9bat sur la \u00ab\u00a0mort c\u00e9r\u00e9brale\u00a0\u00bb d\u00e9cr\u00e9t\u00e9e par le chef de l\u2019Etat fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, en\u00a02019, la r\u00e9conciliation euroam\u00e9ricaine en\u00a02021 et le choc, en mars, du d\u00e9clenchement de la guerre en Ukraine, qui a suscit\u00e9 une r\u00e9union d\u2019urgence, le sommet des chefs d\u2019Etat et de gouvernement de l\u2019OTAN, qui d\u00e9bute mardi 28\u00a0juin \u00e0 Madrid, en Espagne, devrait surtout affirmer la coh\u00e9sion de l\u2019organisation. Elle entre dans \u00ab\u00a0une nouvelle \u00e8re de comp\u00e9tition strat\u00e9gique\u00a0\u00bb, explique M.\u00a0Stoltenberg, et se doit d\u2019\u00eatre unie pour affronter ses nouveaux d\u00e9fis.          L\u2019article de Jean-Pierre Stroobants, du bureau europ\u00e9en de Bruxelles, est \u00e0 lire ci-dessous.                    Lire aussi :  L\u2019OTAN r\u00e9unie \u00e0 Madrid pour un sommet du \u00ab\u00a0tournant\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau concept strat\u00e9gique, aide \u00e0 l\u2019Ukraine, moyens renforc\u00e9s\u00a0: l\u2019OTAN r\u00e9unie pour un sommet du...","dateModified":"2022-06-28T08:26:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541497","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T07:45:43+00:00","articleBody":"     Certains hommes hurlent pour couvrir le fracas des t\u00f4les tombant au sol. D\u2019autres arrachent des tiges et des poutres de m\u00e9tal \u00e0 la carcasse encore fumante. Quelques heures plus t\u00f4t, dans la fin d\u2019apr\u00e8s-midi du lundi 27\u00a0juin, un missile russe a frapp\u00e9 un centre commercial de Krementchouk, petite ville paisible \u00e0 plus de 250\u00a0kilom\u00e8tres au sud-est de Kiev, la capitale ukrainienne. Tard dans la nuit, les secouristes s\u2019acharnent \u00e0 d\u00e9blayer les restes du b\u00e2timent afin de s\u00e9curiser les lieux, \u00e9teindre les derniers feux et trouver de nouvelles victimes.          Le reportage \u00e0 Krementchouk de notre envoy\u00e9 sp\u00e9cial, Thomas d\u2019Istria, est \u00e0 lire ci-dessous.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Krementchouk, une sc\u00e8ne de crime g\u00e9ante apr\u00e8s la frappe russe qui a d\u00e9truit un centre commercial                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Krementchouk, une sc\u00e8ne de crime g\u00e9ante apr\u00e8s la frappe russe qui a d\u00e9truit un centre commercial","dateModified":"2022-06-28T08:03:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541462","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T07:41:33+00:00","articleBody":"     Michelin a annonc\u00e9 mardi dans un communiqu\u00e9 son intention de c\u00e9der ses activit\u00e9s en Russie \u00e0 son management local d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, en raison de l\u2019\u00ab\u00a0impossibilit\u00e9 technique\u00a0\u00bb de leur reprise dans un contexte de difficult\u00e9s d\u2019approvisionnement. Le groupe, qui avait suspendu ses activit\u00e9s industrielles en Russie le 15\u00a0mars, explique dans ce communiqu\u00e9 qu\u2019il va \u00ab\u00a0programmer la cession de l\u2019ensemble de ses activit\u00e9s en Russie d\u2019ici \u00e0 fin 2022 et \u00e9tudie la possibilit\u00e9 de transf\u00e9rer le contr\u00f4le de ses op\u00e9rations (\u2026) au management local actuel\u00a0\u00bb.          Cette nouvelle entit\u00e9 op\u00e9rerait par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019une structure ind\u00e9pendante de Michelin. Sur le plan financier, l\u2019exposition bilantielle actuelle du groupe au p\u00e9rim\u00e8tre de ce projet est de l\u2019ordre de 250\u00a0millions d\u2019euros. Le communiqu\u00e9 pr\u00e9cise\u00a0:           La r\u00e9alisation de ce projet entra\u00eenerait la d\u00e9consolidation de ces activit\u00e9s, mais n\u2019aurait pas d\u2019impact sur la guidance financi\u00e8re du groupe.                     Lire aussi :  \u00ab\u00a0Chaos\u00a0\u00bb des cha\u00eenes logistiques, p\u00e9nurie de mati\u00e8res premi\u00e8res... Michelin au bord de la paralysie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Michelin va transf\u00e9rer ses activit\u00e9s en Russie au management local d\u2019ici \u00e0 la fin de\u00a02022","dateModified":"2022-06-28T07:43:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T07:04:03+00:00","articleBody":"     Les paiements d\u2019int\u00e9r\u00eats sur la dette russe bloqu\u00e9s constituent un d\u00e9faut, a estim\u00e9 l\u2019agence de notation Moody\u2019s dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur son site dans la nuit de lundi \u00e0 mardi. \u00ab\u00a0Le 27\u00a0juin, les d\u00e9tenteurs de la dette russe n\u2019avaient pas re\u00e7u de paiement de coupon sur deux euro-obligations d\u2019une valeur de 100\u00a0millions de dollars \u00e0 l\u2019expiration du d\u00e9lai de gr\u00e2ce de trente jours calendaires, ce que nous consid\u00e9rons comme un cas de d\u00e9faut selon notre d\u00e9finition\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 l\u2019agence de notation, qui n\u2019a plus le droit de noter la Russie \u00e0 cause des sanctions internationales.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les paiements bloqu\u00e9s constituent un d\u00e9faut, estime l\u2019agence de notation Moody\u2019s","dateModified":"2022-06-28T07:09:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541271","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T06:43:33+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s la cha\u00eene am\u00e9ricaine CNN, qui cite des responsables am\u00e9ricains, des conseillers du pr\u00e9sident des Etats-Unis, Joe Biden, douteraient du fait que l\u2019Ukraine soit en mesure de reprendre l\u2019ensemble des territoires perdus depuis le d\u00e9but du conflit. \u00ab\u00a0Les conseillers du pr\u00e9sident Joe Biden ont commenc\u00e9 \u00e0 d\u00e9battre en interne du fait que le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, puisse modifier sa d\u00e9finition d\u2019une \u201cvictoire\u201d ukrainienne \u2013\u00a0en tenant compte de la possibilit\u00e9 que son pays se soit r\u00e9tr\u00e9ci de mani\u00e8re irr\u00e9versible\u00a0\u00bb, explique la cha\u00eene am\u00e9ricaine. Les responsables am\u00e9ricains ont affirm\u00e9 \u00e0 CNN que \u00ab\u00a0cette \u00e9valuation plus pessimiste ne signifi[ait] pas pour autant que les Etats-Unis pr\u00e9voient de faire pression sur l\u2019Ukraine pour qu\u2019elle fasse des concessions territoriales formelles dans le but de mettre fin \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des conseillers de Joe Biden doutent que Kiev puisse reconqu\u00e9rir l\u2019ensemble des territoires perdus dura...","dateModified":"2022-06-28T06:54:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T06:21:33+00:00","articleBody":"     Mardi, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique, dans son point quotidien, a expliqu\u00e9 que \u00ab\u00a0les forces ukrainiennes continu[aient] de consolider leurs positions sur les hauteurs de Lyssytchansk, apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 Sievierodonetsk\u00a0\u00bb. Par ailleurs, elles \u00ab\u00a0continuent de perturber le commandement russe gr\u00e2ce \u00e0 des frappes r\u00e9ussies loin derri\u00e8re les lignes russes\u00a0\u00bb.          Le renseignement britannique \u00e9crit \u00e9galement que, \u00ab\u00a0du 24 au 26\u00a0juin, la Russie a lanc\u00e9 des vagues de frappes inhabituellement intenses \u00e0 travers l\u2019Ukraine \u00e0 l\u2019aide de missiles de longue port\u00e9e\u00a0\u00bb. Des frappes effectu\u00e9es \u00ab\u00a0tr\u00e8s probablement gr\u00e2ce \u00e0 l\u2019AS-4 Kitchen [Kh-22 Burya en russe, un missile de croisi\u00e8re antinavire] de l\u2019\u00e8re sovi\u00e9tique et des missiles [de croisi\u00e8re furtifs d\u2019attaque] AS-23A Kodiak plus modernes, tir\u00e9s de l\u2019espace a\u00e9rien bi\u00e9lorusse et russe\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense\u00a0britannique publie son point quotidien","dateModified":"2022-06-28T06:37:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541148","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T05:46:52+00:00","articleBody":"     Mardi, les op\u00e9rations de recherche et de sauvetage se poursuivent \u00e0 Krementchouk, a fait savoir le service d\u2019Etat pour les urgences ukrainien sur Twitter. Des images de secours au travail dans le centre commercial touch\u00e9 la veille par un bombardement russe ont \u00e9t\u00e9 diffus\u00e9es sur le m\u00eame r\u00e9seau social.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les op\u00e9rations de recherche se poursuivent \u00e0 Krementchouk","dateModified":"2022-06-28T05:52:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T04:52:25+00:00","articleBody":"            RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Les secouristes et militaires ukrainiens cherchent activement des victimes et d\u00e9blaient les d\u00e9combres, sur le site incendi\u00e9 du centre commercial touch\u00e9 par une frappe russe, \u00e0 Krementchouk, en Ukraine, le 27\u00a0juin\u00a02022.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/baf5fe5_256777856-raf-036.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Krementchouk, la recherche des survivants","dateModified":"2022-06-28T05:13:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T04:48:18+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Dix-huit morts\u2026 Mes sinc\u00e8res condol\u00e9ances aux familles et aux proches. Les sauveteurs continuent \u00e0 travailler\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9, mardi matin, le chef par int\u00e9rim de l\u2019administration r\u00e9gionale de Poltava, Dmytro Lunin, \u00e0 propos de ce bombardement \u00e0 Krementchouk, une cit\u00e9 sise \u00e0 330\u00a0kilom\u00e8tres au sud-est de Kiev, et \u00e0 plus de 200\u00a0kilom\u00e8tres du front.          Dans la nuit, un pr\u00e9c\u00e9dent bilan des services de secours faisait \u00e9tat de seize morts et de cinquante-neuf bless\u00e9s, dont vingt-cinq sont hospitalis\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le bilan du bombardement du centre commercial de Krementchouk s\u2019alourdit \u00e0 dix-huit morts","dateModified":"2022-06-28T05:08:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T04:40:00+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Volodymyr Zelensky demande aux dirigeants du G7 leur soutien et esp\u00e8re la fin de la guerre d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de six millions de d\u00e9plac\u00e9s, 5,2 millions d\u2019habitants ont fui le pa...","dateModified":"2022-06-28T05:04:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541009","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T04:29:48+00:00","articleBody":"           Des centaines de secouristes et de militaires d\u00e9blayent les d\u00e9combres suite aux frappes qui ont touch\u00e9 un centre commercial \u00e0 Krementchouk, en Ukraine, le 27 juin 2022.\nLe bilan est d\u2019au moins 16 morts et 59 bless\u00e9s. RAFAEL YAGHOBZADEH POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/88c8717_964859305-raf-031.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: plus de six millions de d\u00e9plac\u00e9s, 5,2 millions d\u2019habitants ont fui le pa...","dateModified":"2022-06-28T04:29:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#541001","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T04:15:35+00:00","articleBody":"      Un missile russe a touch\u00e9 un centre commercial \u00ab\u00a0tr\u00e8s fr\u00e9quent\u00e9\u00a0\u00bb de la ville de Krementchouk, lundi 27\u00a0juin, faisant au moins seize morts et cinquante-neuf bless\u00e9s, selon un premier bilan. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9nonc\u00e9 un \u00ab\u00a0acte terroriste \u00e9hont\u00e9\u00a0\u00bb de la part de la Russie.          Emmanuel Macron a condamn\u00e9 une \u00ab\u00a0horreur absolue\u00a0\u00bb apr\u00e8s la frappe de missile et a appel\u00e9 le peuple russe \u00e0 \u00ab\u00a0voir la v\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb en face, dans un tweet accompagn\u00e9 d\u2019une vid\u00e9o du b\u00e2timent envahi par les flammes. \u00ab\u00a0Nous partageons la douleur des familles des victimes. Et la col\u00e8re devant une telle ignominie\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais.          \u00ab\u00a0Les attaques aveugles contre des civils innocents constituent un crime de guerre\u00a0\u00bb, ont d\u00e9nonc\u00e9 les dirigeants du G7 (Allemagne, Canada, Etats-Unis, France, Italie, Japon, Royaume-Uni), r\u00e9unis en sommet dans le sud de l\u2019Allemagne. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident russe [Vladimir] Poutine et les personnes responsables auront \u00e0 rendre des comptes.\u00a0\u00bb Par ailleurs, ils ont annonc\u00e9 qu\u2019ils \u00ab\u00a0continuer[aient] \u00e0 fournir un soutien financier, humanitaire, militaire et diplomatique\u00a0\u00bb \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0aussi longtemps qu\u2019il le faudra\u00a0\u00bb.          Le G7 a \u00e9galement appel\u00e9 la Russie \u00e0 permettre les exportations de c\u00e9r\u00e9ales d\u2019Ukraine pour \u00e9viter d\u2019exacerber la crise alimentaire mondiale.          Les dirigeants r\u00e9unis ont exprim\u00e9 leur \u00ab\u00a0vive inqui\u00e9tude\u00a0\u00bb apr\u00e8s que la Russie a annonc\u00e9 qu\u2019elle pourrait transf\u00e9rer des missiles \u00e0 capacit\u00e9 nucl\u00e9aire en Bi\u00e9lorussie\u00a0; ils ont \u00ab\u00a0exig\u00e9\u00a0\u00bb le retour \u00ab\u00a0imm\u00e9diat\u00a0\u00bb des Ukrainiens emmen\u00e9s \u00ab\u00a0par la force\u00a0\u00bb en Russie.          Paris va envoyer \u00ab\u00a0dans des quantit\u00e9s significatives\u00a0\u00bb des v\u00e9hicules blind\u00e9s de transport de troupes en Ukraine, a annonc\u00e9 le ministre des arm\u00e9es fran\u00e7ais, S\u00e9bastien Lecornu, dans une interview publi\u00e9e lundi soir dans Le Parisien. \u00ab\u00a0Pour se d\u00e9placer rapidement dans des zones sous le feu ennemi, les arm\u00e9es ont besoin de v\u00e9hicules blind\u00e9s arm\u00e9s\u00a0\u00bb, souligne-t-il dans cet entretien.          Le pr\u00e9sident ukrainien, qui s\u2019est entretenu par visioconf\u00e9rence avec les dirigeants du G7, a d\u00e9clar\u00e9 que le temps de la n\u00e9gociation avec la Russie n\u2019\u00e9tait pas venu et que l\u2019Ukraine devait d\u2019abord consolider ses positions.          Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, rencontrera, mardi \u00e0 Madrid, son homologue finlandais, Sauli Niinist\u00f6, et la premi\u00e8re ministre su\u00e9doise, Magdalena Andersson, pour discuter des candidatures de la Su\u00e8de et de la Finlande \u00e0 l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord (OTAN), bloqu\u00e9es par Ankara, a annonc\u00e9 Helsinki.          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, se rendra mardi au Tadjikistan, alli\u00e9 de la F\u00e9d\u00e9ration de Russie en Asie centrale, et au Turkm\u00e9nistan, mercredi, pour participer \u00e0 un sommet des pays riverains de la mer Caspienne.          Le gouverneur ukrainien de la r\u00e9gion de Louhansk, Serhi Ha\u00efda\u00ef, a appel\u00e9 sur Telegram les civils \u00e0 \u00ab\u00a0une \u00e9vacuation imm\u00e9diate\u00a0\u00bb de la ville de Lyssytchansk, o\u00f9 la situation \u00ab\u00a0est tr\u00e8s difficile\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir \u00e0 l\u2019aube de ce 125e jour de guerre","dateModified":"2022-06-28T05:31:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html#540999","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/06/28/guerre-en-ukraine-en-direct-plus-de-six-millions-de-deplaces-5-2-millions-d-habitants-ont-fui-le-pays_6132287_3210.html","datePublished":"2022-06-28T04:00:26+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier en cliquant ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/592/0/5472/2736/1342/671/60/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-06-28T05:01:31+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/05/02/0/0/5472/3648/1342/894/3/0/2213fa8_4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-4f7822e8a6c4479bbae2df1bb23bd9ed-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/28/19-2">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Le maître du Kremlin prétend souder par la force la grande famille slave. Elle est, au contraire, en train d’imploser. Un passionnant voyage au cœur de l’identité ukrainienne.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Culture       Télévisions & Radio             « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine      Le maître du Kremlin prétend souder par la force la grande famille slave. Elle est, au contraire, en train d’imploser. Un passionnant voyage au cœur de l’identité ukrainienne.          Par Alain Constant         Publié aujourd’hui à 18h30    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le patriarche orthodoxe russe Kirill, dans la cathédrale du Christ-Sauveur, à Moscou, le 27 février 2022.  IGOR PALKIN/AFP                  ARTE – MARDI 28 JUIN À 23 H 20 – DOCUMENTAIRE            C’est un passionnant voyage au cœur de l’identité ukrainienne qu’ont effectué la journaliste franco-russe Ksenia Bolchakova et le réalisateur Philippe Lagnier, auteurs de ce documentaire qui donne la parole à des personnalités aux profils très divers, entrées en résistance face à l’agresseur russe.              De Kiev à Odessa, de Nijyn à Oujhorod, en passant par Tbilissi (Géorgie) et Vilnius (Lituanie), où se sont réfugiés de nombreux Ukrainiens depuis le début de l’invasion russe, fin février, ces femmes et hommes, parfois unis par des liens familiaux à la Russie, la plupart parfaitement bilingues, prouvent que la volonté de Vladimir Poutine de considérer l’Ukraine comme « une fiction d’Etat » est d’une stupidité sans nom.            Le maître du Kremlin aimerait se considérer, comme au temps des tsars, souverain de toutes les Russies : la grande, avec Moscou comme capitale, la petite, avec Kiev, et la blanche, avec Minsk, en Biélorussie. Pari raté.            La proximité culturelle et linguistique qui lie ces « pays frères » suffirait, aux yeux de Poutine, à faire accepter par les Ukrainiens une intégration dans un monde russe fantasmé. Il voulait souder la grande famille slave, elle est en train d’imploser. De fait, plus la guerre dure, plus l’influence culturelle russe recule en Ukraine. Et plus la haine grandit.            « Un pas dans le néant »            « J’ai mes trois sœurs en Russie. Si mes cousins, à qui j’ai torché les fesses, viennent ici, je les tuerai ! », dit Youri, qui dirige une unité de défense territoriale et vient rendre visite à sa mère, originaire de Russie, à Kiev, où elle vit depuis près d’un demi-siècle. « Les Russes ne sont plus nos frères », lance-t-elle les larmes aux yeux.              Ksenya, jeune professeure de français, a fui Donetsk sous les bombes en 2014 pour s’installer à Odessa : « C’est ma ville, mon pays. Je ne quitterai plus ma maison », dit-elle. Elle a rompu les liens avec ses parents, restés à Donetsk et pro-Russes. De même, son compagnon, Pavel, ne parle plus à sa propre mère, fervente admiratrice de la Russie.            A Oujhorod, près de la frontière slovaque, Andreï Kourkov, l’écrivain ukrainien le plus traduit dans le monde, a écrit en russe toute sa vie. Polyglotte, il écrira dorénavant en anglais ou dans une autre langue. « Le concept de monde russe signifie, aux yeux de Poutine, que les frontières de la Russie s’arrêtent là où personne ne parle russe, constate-t-il. Comme on parle russe partout dans la région, cela veut dire que la Russie ne s’arrêtera jamais ! »                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Andreï Kourkov : « Nous, intellectuels ukrainiens, sommes unis »                   A Kiev, berceau de la religion orthodoxe slave, l’archevêque Epiphane ne cache pas ses opinions : « Nos guerriers prennent les armes comme une croix ! Le monde russe a apporté la souffrance et les meurtres », souligne l’homme d’Eglise, qui a depuis longtemps pris ses distances avec les autorités orthodoxes russes et le très controversé Kirill, patriarche de Moscou et de toutes les Russies.              A Moscou, l’astrophysicien Sergueï Popov a fait partie des scientifiques russes signataires d’une tribune pour la paix. Il s’attend au pire : « L’isolement de la Russie dans le monde va aggraver la dégradation culturelle et technique de notre pays. La guerre avec l’Ukraine, c’est un pas dans le néant. »            Un avis que ne partage évidemment pas le député propagandiste russe Evgeny Popov. Face caméra, sourire narquois, il lance : « Si guerre il y a, c’est celle que vous menez contre nous, chers amis occidentaux ! Nous, on se battra jusqu’au bout. Et vous, est-ce que vous êtes prêts ? »                              Ukraine. La fin du monde russe ?, de Ksenia Bolchakova et Philippe Lagnier (Fr., 2022, 52 min). Sur Arte.tv jusqu’au 28 juillet.                   Alain Constant           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 29 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Majeurs et vaccinés  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/06/28/ukraine-la-fin-du-monde-russe-sur-arte-les-paris-rates-de-poutine_6132406_3246.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Ukraine. La fin du monde russe\u00a0?\u00a0\u00bb, sur Arte\u00a0: les paris rat\u00e9s de Poutine","dateCreated":"2022-06-28T18:30:04+02:00","datePublished":"2022-06-28T18:30:04+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"keywords":["International","Europe","Guerre en Ukraine","Ukraine","Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio"],"description":"Le ma\u00eetre du Kremlin pr\u00e9tend souder par la force la grande famille slave. Elle est, au contraire, en train d\u2019imploser. Un passionnant voyage au c\u0153ur de l\u2019identit\u00e9 ukrainienne.","author":[{"@type":"Person","name":"Alain Constant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/191/0/6240/3120/1342/671/60/0/82eb123_1656344620261-000-32437e6-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"T\u00e9l\u00e9visions & Radio","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/televisions-radio/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/28/19-3">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ La cour d’appel doit décider le 29 juin si elle donne un avis sur les extraditions demandées par l’Etat italien ou si elle demande un nouveau complément d’information.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Justice             Décision attendue sur le sort des dix militants italiens d’extrême gauche réclamés par Rome      La cour d’appel doit décider le 29 juin si elle donne un avis sur les extraditions demandées par l’Etat italien ou si elle demande un nouveau complément d’information.          Par Christophe Ayad         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                La cour d’appel de Paris pourrait rendre, mercredi 29 juin, sa décision sur les demandes d’extradition dont font l’objet dix anciens militants d’extrême gauche italiens réfugiés en France depuis les années 1970, 1980 ou 1990. Toutefois, il est possible que la chambre de l’instruction, chargée de statuer, ne se prononce pas et ordonne un nouveau complément d’information, comme elle l’a déjà fait à plusieurs reprises à l’automne 2021 et à l’hiver 2022. L’Etat italien réclame ces militants pour des faits de terrorisme remontant aux années 1970-1980, lors des années de plomb ; accueillis en France en vertu de ce qu’il a été convenu d’appeler la « doctrine Mitterrand », ils ont obtenu l’asile en échange de leur renoncement à la lutte armée.          Pour la première fois depuis le début de la procédure, engagée au printemps 2021, juste après l’arrestation en vertu d’un mandat d’arrêt européen de ces militants installés de longue date en France, la cour d’appel a examiné, entre le 23 mars et le 15 juin, la situation des huit hommes et deux femmes, âgés de 61 à 78 ans, réclamés par Rome. Certains des dix Italiens ont choisi de s’exprimer devant les juges de la chambre de l’instruction. Ce n’était pas le cas de Giorgio Pietrostefani, 78 ans, le plus âgé des asilés Italiens arrivé en France en 1975, qui n’a jamais pu comparaître pour raisons de santé.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Eric Vuillard : « L’extradition qu’on souhaite appliquer aux réfugiés politiques italiens est une procédure défunte »                 L’avocate Irène Terrel, qui défend sept de ces Italiens, souligne qu’« il est rare que deux compléments d’information soient prononcés par la cour. C’est la preuve d’une passivité coupable des autorités répressives, alors que nous sommes hyperdiligents. Si l’Etat italien demande des extraditions quarante à cinquante ans après les faits, il serait normal qu’il produise les pièces invoquées », s’agace-t-elle. Les avocats généraux ont demandé des précisions sur les textes relatifs à l’imprescriptibilité, des traductions ou des pièces de procédure manquant aux dossiers.          L’un des principaux problèmes juridiques que posent les demandes italiennes tient à leur caractère rétroactif. La loi italienne mettant en conformité la procédure sur la contumace avec les arrêts de la Cour européenne des droits de l’homme (CEDH) remonte à 2014. Auparavant, la loi ne prévoyait pas de nouveau procès en cas d’arrivée sur son territoire d’un condamné par contumace. Mais dans le cas de tous les Italiens réfugiés en France, il y aurait application rétroactive de cette loi, leur affaire étant bien antérieure.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Me Irène Terrel, l’avocate historique des ex-brigadistes italiens, remonte au front                 « Clause humanitaire »          Dans certains cas, la cour d’appel, déjà sollicitée par le passé, avait prononcé un avis favorable à l’extradition dans les années 1990 ou 2000. Mais l’extradition n’ayant jamais été exécutée par la France, elle est désormais caduque. « L’Etat français dispose d’un délai de quatre mois pour exécuter [la décision d’extradition], et l’Etat requérant a deux mois pour attaquer [une non-exécution devant le juge administratif] », explique Me Terrel. Si rien n’a été fait, l’affaire est close, considère l’avocate, l’une des meilleurs spécialistes du droit de l’extradition en France. Il faut, pour justifier une nouvelle extradition, insiste l’avocate, que des faits nouveaux se soient produits. « Or, ce n’est pas le cas », estime-t-elle.        Il vous reste 39.88% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/06/28/decision-attendue-sur-le-sort-des-dix-militants-italiens-d-extreme-gauche-reclames-par-rome_6132393_3224.html"},"headline":"D\u00e9cision attendue sur le sort des dix militants italiens d\u2019extr\u00eame gauche r\u00e9clam\u00e9s par Rome","dateCreated":"2022-06-28T17:00:12+02:00","datePublished":"2022-06-28T17:00:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["International","Europe","Italie","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Justice"],"description":"La cour d\u2019appel doit d\u00e9cider le 29\u00a0juin si elle donne un avis sur les extraditions demand\u00e9es par l\u2019Etat italien ou si elle demande un nouveau compl\u00e9ment d\u2019information.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Ayad"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/2490845_1656401925100-ap21174528031498.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/28/19-4">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ En Ecosse, l’objectif du parti de la première ministre est que le pays rejoigne l’Union européenne en tant qu’Etat indépendant.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Référendum en Ecosse             Le gouvernement écossais veut un référendum « consultatif » sur l’indépendance le 19 octobre 2023      En Ecosse, l’objectif du parti de la première ministre est que le pays rejoigne l’Union européenne en tant qu’Etat indépendant.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h31, mis à jour à 17h38      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Nicola Sturgeon, le 28 juin, au Parlement écossais.  ANDY BUCHANAN / AFP                 Malgré l’échec d’une précédente consultation en 2014 et le refus du gouvernement britannique d’autoriser ce vote, la première ministre écossaise, Nicola Sturgeon, a annoncé, mardi 28 juin, au Parlement local, vouloir organiser un référendum « consultatif » sur l’indépendance de la nation britannique le 19 octobre 2023.            Pour organiser ce référendum, Mme Sturgeon, cheffe du parti indépendantiste SNP, doit obtenir l’accord du gouvernement britannique qui s’y oppose fermement. Les Ecossais avaient déjà été consultés sur le sujet en 2014 et avaient voté à 55 % pour rester au sein du Royaume-Uni.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Ecosse, la victoire des indépendantistes laisse présager un long bras de fer avec Londres sur la question d’un nouveau référendum                   Prête à négocier avec Boris Johnson            S’appuyant sur ce vote précédent, le premier ministre britannique, Boris Johnson, soutient qu’un tel référendum ne peut se produire « qu’une fois par génération ». Le SNP estime, cependant, que le Brexit a changé la donne, les Ecossais s’y étant opposés à 62 %. L’objectif du SNP est que l’Ecosse rejoigne l’Union européenne en tant qu’Etat indépendant.              Nicola Sturgeon s’est dite prête à négocier avec Boris Johnson mais a averti qu’elle ne permettrait pas que « la démocratie écossaise soit prisonnière de Boris Johnson ou de n’importe quel premier ministre ».            Avant cette allocution, Boris Johnson a répété son attachement à l’unité du royaume. « Nous pensons certainement que notre plan pour une économie plus forte fonctionne mieux, lorsque le Royaume-Uni est uni que lorsqu’il ne l’est pas », a déclaré, mardi, le dirigeant conservateur à la télévision britannique en marge du G7 en Allemagne.                             Lire le portrait :  Article réservé à nos abonnés  Du militantisme précoce au rêve d’indépendance, Nicola Sturgeon, reine d’Ecosse                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 29 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Majeurs et vaccinés  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/28/le-gouvernement-ecossais-veut-un-referendum-consultatif-sur-l-independance-le-19-octobre-2023_6132386_3210.html"},"headline":"Le gouvernement \u00e9cossais veut un r\u00e9f\u00e9rendum \u00ab\u00a0consultatif\u00a0\u00bb sur l\u2019ind\u00e9pendance le 19\u00a0octobre\u00a02023","dateCreated":"2022-06-28T16:31:48+02:00","datePublished":"2022-06-28T16:31:48+02:00","dateModified":"2022-06-28T17:38:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","R\u00e9f\u00e9rendum en Ecosse"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni","R\u00e9f\u00e9rendum en Ecosse"],"description":"En Ecosse, l\u2019objectif du parti de la premi\u00e8re ministre est que le pays rejoigne l\u2019Union europ\u00e9enne en tant qu\u2019Etat ind\u00e9pendant.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/351/0/4217/2108/1342/671/60/0/8447819_5579339-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"R\u00e9f\u00e9rendum en Ecosse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/referendum-en-ecosse/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/28/19-5">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Selon les médias néerlandais, la vitrine visée par les cambrioleurs contenait des produits d’un joaillier londonien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Pays-Bas             Aux Pays-Bas, des voleurs armés font irruption dans la foire d’art européenne de Maastricht      Selon les médias néerlandais, la vitrine visée par les cambrioleurs contenait des produits d’un joaillier londonien.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 15h02      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des visiteurs, lors de la 35e édition du salon international d’art et d’antiquités TEFAF Maastricht, le 25 juin 2022.  MARCEL VAN HOORN / AFP                 Des voleurs armés, selon la police, ont fait irruption, mardi 28 juin, en plein jour à la foire d’art de Maastricht (Pays-Bas) – une des plus grandes d’Europe. Une vidéo diffusée sur les réseaux sociaux et relayée notamment par un journaliste néerlandais montre quatre hommes en vêtements élégants, casquettes et lunettes défonçant la vitrine à la masse.            Deux des hommes brandissent quelque chose qui ressemble à des armes, face à un homme qui a tenté de s’interposer, armé d’un grand vase plein de fleurs.            BREAKING poging roof #TEFAF #Maastricht VIDEO Rovers proberen vitrines met daarin diamanten kapot te slaan. https://t.co/3Fnqt6Nlds— HWHofs (@Henrik-Willem H⭕️fs)              Deux personnes arrêtées            « La police enquête sur un possible vol à main armée à la TEFAF [la foire d’art] de Maastricht. Quatre suspects seraient impliqués. Ils sont recherchés par de nombreuses unités », a écrit la police de la province néerlandaise du Limbourg sur Twitter. La police a ensuite annoncé qu’elle avait arrêté deux personnes et coupé plusieurs routes adjacentes.              Selon les médias néerlandais, la vitrine visée par les cambrioleurs contenait des produits d’un joaillier londonien. La TEFAF (The European Fine Art Fair) est un des plus grands salons d’art et d’antiquités de la planète et attire en général des dizaines de milliers de visiteurs.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 29 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Majeurs et vaccinés  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/28/aux-pays-bas-des-voleurs-armes-font-irruption-dans-la-foire-d-art-europeenne-de-maastricht_6132375_3210.html"},"headline":"Aux Pays-Bas, des voleurs arm\u00e9s font irruption dans la foire d\u2019art europ\u00e9enne de Maastricht","dateCreated":"2022-06-28T15:02:33+02:00","datePublished":"2022-06-28T15:02:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pays-Bas"],"keywords":["International","Europe","Pays-Bas","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Faits divers"],"description":"Selon les m\u00e9dias n\u00e9erlandais, la vitrine vis\u00e9e par les cambrioleurs contenait des produits d\u2019un joaillier londonien.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/682/0/8192/4096/1342/671/60/0/e8c52b5_5554984-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pays-Bas","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pays-bas/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/28/19-6">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Lundi 27 juin, le centre commercial de Krementchouk, dans le centre de l’Ukraine, a été ciblé par une frappe russe. Le lendemain, à l’hôpital, des victimes racontent le calvaire qu’elles ont vécu.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                   International       Guerre en Ukraine             Des survivants de l’attaque de Krementchouk, en Ukraine, racontent : « Tout s’effondrait et explosait »      vidéo   Lundi 27 juin, le centre commercial de Krementchouk, dans le centre de l’Ukraine, a été ciblé par une frappe russe. Le lendemain, à l’hôpital, des victimes racontent le calvaire qu’elles ont vécu.          Par Service vidéo du Monde (avec Reuters)        Publié aujourd’hui à 14h41, mis à jour à 15h45      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               Ludmyla Mykhailets est allongée sur son lit d’hôpital, à côté de son compagnon, Mykola. Tous deux se trouvaient dans le centre commercial de Krementchouk, lundi 27 juin, lorsqu’un missile russe s’est abattu sur le bâtiment. Ces deux survivants racontent le déroulé de cette attaque mortelle.            « J’ai eu le sentiment de m’envoler, la tête la première », explique Ludmyla, dont le visage a été blessé par les éclats d’obus et les débris qui se sont effondrés sur elle. « Je n’ai rien compris », affirme l’habitante de Krementchouk, ville jusqu’ici épargnée par les combats. Elle n’a saisi l’ampleur de l’attaque que lorsqu’elle a réussi à ouvrir les yeux et qu’elle a découvert son corps « recouvert de gravats ».            Aux côtés de son mari, blessé à la tête et à la jambe, elle se souvient d’un jeune homme qui les a aidés à sortir de l’enceinte en flammes, pour se mettre à l’abri. Elle conseille aux Ukrainiens qui ont quitté le pays de rester où ils sont, « en lieu sûr ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : à Krementchouk, une scène de crime géante après la frappe russe qui a détruit un centre commercial                        Service vidéo du Monde (avec Reuters)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 29 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Majeurs et vaccinés  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/06/28/tout-s-effondrait-et-explosait-des-survivants-de-l-attaque-de-krementchouk-racontent_6132366_3210.html"},"headline":"Des survivants de l\u2019attaque de Krementchouk, en Ukraine, racontent\u00a0: \u00ab\u00a0Tout s\u2019effondrait et explosait\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-28T14:41:38+02:00","datePublished":"2022-06-28T14:41:38+02:00","dateModified":"2022-06-28T15:45:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Vid\u00e9os","L'actualit\u00e9","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Lundi 27\u00a0juin, le centre commercial de Krementchouk, dans le centre de l\u2019Ukraine, a \u00e9t\u00e9 cibl\u00e9 par une frappe russe. Le lendemain, \u00e0 l\u2019h\u00f4pital, des victimes racontent le calvaire qu\u2019elles ont v\u00e9cu.","author":[{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/03d410a_24049f9077da40158966440f1662e259-24049f9077da40158966440f1662e259-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Des survivants de l\u2019attaque de Krementchouk, en Ukraine, racontent\u00a0: \u00ab\u00a0Tout s\u2019effondrait et explosait\u00a0\u00bb","uploadDate":"2022-06-28T14:41:38+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8c26u5?pubtool=oembed","duration":"02:47"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/454/0/5464/2732/1342/671/60/0/03d410a_24049f9077da40158966440f1662e259-24049f9077da40158966440f1662e259-0.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/28/19-7">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ Le cyberparapluie américain protégeant les infrastructures européennes n’est pas éternel. Trois spécialistes en défense soulignent, dans une tribune au « Monde », que la France a les moyens techniques et humains pour affirmer un leadership dans ce domaine essentiel en matière de sécurité.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Tribunes         Bernard Barbier, Jean-Louis Gergorin et Edouard Guillaud : « La France doit engager le nécessaire sursaut stratégique sur le cyber et la lutte informationnelle »   Tribune        Collectif        Le cyberparapluie américain protégeant les infrastructures européennes n’est pas éternel. Trois spécialistes en défense soulignent, dans une tribune au « Monde », que la France a les moyens techniques et humains pour affirmer un leadership dans ce domaine essentiel en matière de sécurité.   Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h13    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Après cent vingt jours de guerre de la Russie contre l’Ukraine, le bilan des opérations cyber offensives russes est très contrasté. Des cyberattaques contre des ports pétroliers en Allemagne, en Belgique et aux Pays Bas ont été détectées à partir du 29 janvier. L’objectif de ces attaques attribuées par les Etats-Unis, le Royaume-Uni et l’UE à des groupes criminels russes connus était de perturber l’approvisionnement énergétique de l’Europe.          Le 24 février, le service de communication par satellite de l’opérateur américain Viasat a été bloqué par une cyberattaque attribuée aussi à la Russie par les Européens et les Américains. Elle a fortement perturbé les communications militaires ukrainiennes en ce début du conflit jusqu’à ce qu’Elon Musk mette rapidement en œuvre une solution de remplacement grâce à sa constellation satellitaire Starlink.                                        Écouter aussi    Cyberattaques : entre la Russie et l’Ukraine, la bataille fait rage                  L’Ukraine a subi de très nombreuses cyberattaques avant et depuis le 24 février. Cependant, ses infrastructures critiques semblent avoir plutôt résisté. Les Américains ont confirmé publiquement qu’ils avaient aidé les Ukrainiens à durcir le système d’information de leurs opérateurs critiques et aussi à supprimer les implants que les Russes avaient déposés avant leur invasion.          Pas d’infrastructures touchées par une cyberattaque          De son côté, la Russie a subi de nombreuses cyberattaques provoquées par des groupes activistes tel Anonymous, qui a réussi des opérations symboliques comme la perturbation de la retransmission télévisée du discours de Vladimir Poutine le 9 mai. Depuis février 2014, la Russie est en guerre hybride permanente avec l’Ukraine, soutenue, depuis lors, par des experts du cyber officiels et privés occidentaux, notamment américains.          A la suite de la mise en œuvre de sanctions occidentales contre la Russie, Vladimir Poutine a évoqué des ripostes « militaro-techniques » (comprendre « cyber »). En dépit des inquiétudes du président Joe Biden, aucune cyberattaque visible ne s’est produite contre des infrastructures critiques américaines et européennes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Finlande, la riposte des démocraties s’organise face aux menaces hybrides                 L’explication se trouve dans un discours prononcé le 1er juin par le général Paul Nakasone, chef de l’US Cyber Command et directeur de la National Security Agency (NSA), au centre d’expertise du cyber de l’OTAN à Tallinn, en Estonie. Dans ce discours, puis dans une interview à [la chaîne britannique] Sky News, Nakasone révèle que son commandement conduit des opérations cyber défensives et offensives, et de lutte informationnelle, en soutien de l’Ukraine comme des alliés atlantiques.        Il vous reste 63.9% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/28/bernard-barbier-jean-louis-gergorin-et-edouard-guillaud-la-france-doit-engager-le-necessaire-sursaut-strategique-sur-le-cyber-et-la-lutte-informationnelle_6132360_3232.html"},"headline":"Bernard Barbier, Jean-Louis Gergorin et Edouard Guillaud\u00a0: \u00ab\u00a0La France doit engager le n\u00e9cessaire sursaut strat\u00e9gique sur le cyber et la lutte informationnelle\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-28T14:00:12+02:00","datePublished":"2022-06-28T14:00:12+02:00","dateModified":"2022-06-28T14:13:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Russie","Union europ\u00e9enne","Pixels","Vie en ligne","S\u00e9curit\u00e9 informatique","Guerre en Ukraine","Tribunes","Ukraine","D\u00e9bats","Europe","International"],"description":"Le cyberparapluie am\u00e9ricain prot\u00e9geant les infrastructures europ\u00e9ennes n\u2019est pas \u00e9ternel. Trois sp\u00e9cialistes en d\u00e9fense soulignent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que la\u00a0France a les moyens techniques et humains pour affirmer un leadership dans ce domaine essentiel en mati\u00e8re de s\u00e9curit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/06/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/6b776ab_fw1-ukraine-crisis-cyber-0215-11.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/28/19-8">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ Le texte transpose, avec trois années de retard, une directive européenne sur la prestation de services de communication audiovisuelle. Mais une controverse, portant sur la définition de ce qu’est un producteur indépendant, a enflammé le débat.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Économie       Espagne             La nouvelle loi audiovisuelle met les producteurs indépendants espagnols sur le pied de guerre      Le texte transpose, avec trois années de retard, une directive européenne sur la prestation de services de communication audiovisuelle. Mais une controverse, portant sur la définition de ce qu’est un producteur indépendant, a enflammé le débat.          Par Sandrine Morel(Madrid, correspondante)         Publié aujourd’hui à 13h37    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le ministre de la culture espagnol Miquel Iceta, à la première du film « El Buen Patron », à Madrid (Espagne), le 14 octobre 2021.  OSCAR DEL POZO / AFP               La nouvelle loi générale de communication audiovisuelle, approuvée en première lecture le 26 mai au Parlement espagnol, a provoqué une levée de boucliers générale chez les producteurs indépendants. Le texte transpose, avec trois années de retard, une directive européenne sur la prestation de services de communication audiovisuelle. Au passage, il modernise la loi en vigueur qui date de 2010, et oblige les plates-formes vidéo, comme Netflix, HBO ou Disney+, à destiner 5 % des revenus générés en Espagne au financement d’œuvres audiovisuelles européennes, dont 70 % de productions indépendantes espagnoles, qu’elles soient tournées en castillan ou dans l’une des langues officielles de l’Etat (catalan, basque ou galicien).                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Alicante, les studios cinématographiques de la Ciudad de la Luz se rêvent en nouvel Hollywood européen                 A priori, une bonne nouvelle pour les principaux concernés. Sauf qu’une controverse, portant sur la définition de ce qu’est un producteur indépendant, a enflammé le débat autour du texte. Celle que pose noir sur blanc la nouvelle loi inclut ceux qui produisent des films pour des plates-formes et autres fournisseurs de contenus audiovisuels.          Volte-face          « Plus de 25 000 emplois sont mis en danger, dont 17 000 pourraient disparaître et 7 000 se précariser », ont dénoncé dans un communiqué conjoint toutes les maisons de production indépendantes du royaume, rassemblées dans la Plate-forme audiovisuelle de production indépendante (PAP). Elle considère que la loi « laisse le talent et les créateurs sans défense face aux grands conglomérats corporatifs ». Le ministre de la culture, le socialiste Miquel Iceta, a défendu les avancées portées par le texte et a ajouté, pragmatique : « Peut-être que nous n’avançons pas assez », mais, « dans le pire des cas, nous ne reculons pas ».                           Lire aussi :  Le Covid-19 a fait perdre 19 milliards d’euros aux cinémas en Europe                 Les partis indépendantistes catalans, qui avaient négocié le texte ces derniers mois, ont fait volte-face et voté contre. Pourtant, ils avaient obtenu qu’un minimum de 0,525 % des revenus des « prestataires de services de communication audiovisuelle télévisée sur demande » serve à financer des films, séries ou documentaires en langue régionale et que près de 6 % de leur catalogue offre des œuvres tournées ou doublées dans une des langues régionales. La gauche radicale Unidas Podemos, qui gouverne en coalition avec les socialistes, s’est abstenue lors du vote, tout comme le Parti populaire (PP, droite), qui a sauvé le texte in extremis.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/06/28/la-nouvelle-loi-audiovisuelle-met-les-producteurs-independants-espagnols-sur-le-pied-de-guerre_6132359_3234.html"},"headline":"La nouvelle loi audiovisuelle met les producteurs ind\u00e9pendants espagnols sur le pied de guerre","dateCreated":"2022-06-28T13:37:48+02:00","datePublished":"2022-06-28T13:37:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Espagne"],"keywords":["\u00c9conomie","Culture","Cin\u00e9ma","International","Europe","Espagne"],"description":"Le texte transpose, avec trois ann\u00e9es de retard, une directive europ\u00e9enne sur la prestation de services de communication audiovisuelle. Mais une controverse, portant sur la d\u00e9finition de ce qu\u2019est un producteur ind\u00e9pendant, a enflamm\u00e9 le d\u00e9bat.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Morel","description":"Madrid, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/404/0/4858/2429/1342/671/60/0/eae00f5_1656415786558-000-9pp6un.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/28/19-9">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Le parti de gauche radicale enchaîne les revers électoraux et affiche ses divisions.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Allemagne             En Allemagne, Die Linke en crise existentielle      Le parti de gauche radicale enchaîne les revers électoraux et affiche ses divisions.          Par Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié aujourd’hui à 12h16    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Martin Schirdewan et Janine Wissler après leur élection à la tête du parti Die Linke, le 25 juin 2022 à Erfurt (Allemagne).  MARTIN SCHUTT / AP               De part et d’autre du Rhin, la gauche de la gauche se trouve dans des situations opposées. Alors que La France insoumise (LFI) n’a jamais eu autant le vent en poupe, Die Linke, qui a tenu son congrès du 24 au 26 juin à Erfurt, dans le centre de l’Allemagne, traverse une crise qu’il n’est pas exagéré de qualifier d’existentielle.          Né en 2007 de la fusion entre le PDS, héritier du parti ayant gouverné la République démocratique allemande (RDA) pendant la guerre froide, et le WASG, une alliance hétéroclite de sociaux-démocrates de gauche, de néomarxistes et d’altermondialistes de l’ouest du pays, Die Linke vient de connaître la pire année électorale de son histoire. Depuis 2021, il n’a plus que 39 élus au Bundestag, soit 30 de moins que durant la précédente législature, ce qui en fait le groupe le moins nombreux de l’Assemblée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un nouveau revers électoral pour le chancelier allemand                 Au niveau régional, les revers s’enchaînent également. En mars, Die Linke n’a recueilli que 2,6 % des voix (– 10,3 points) dans la Sarre, fief de l’un de ses fondateurs, l’ancien ministre des finances Oskar Lafontaine (1998-1999), lui-même ayant déchiré sa carte de membre dix jours avant le scrutin. En mai, le parti n’a obtenu que 1,7 % dans le Schleswig-Holstein (– 2,1) et 2,1 % en Rhénanie-du-Nord-Westphalie (– 2,8), sous le seuil des 5 % pour avoir des élus.          Déconvenues morales          Aux défaites électorales s’ajoutent les déconvenues morales. Dans une enquête parue mi-avril, l’hebdomadaire Der Spiegel a collecté des témoignages sur des cas de harcèlement et d’agressions sexuelles visant notamment l’ex-compagnon d’une des deux coprésidentes du parti, Janine Wissler, elle-même accusée d’avoir cherché à étouffer le scandale. A la suite de ces révélations, l’autre coprésidente, Susanne Hennig-Wellsow, a démissionné, estimant que « la façon dont les affaires du sexisme est abordée en interne en dit long sur la gravité des manquements du parti ».                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Elections en Allemagne : un paysage politique émietté, des extrêmes contenus et une victoire disputée entre CDU et SPD                 Samedi, Janine Wissler, 41 ans, a été reconduite pour un second mandat à la tête du parti, mais par seulement 57 % des délégués, alors qu’ils avaient été 84 % à voter pour elle en février 2021. A ses côtés, le député européen Martin Schirdewan, 46 ans, occupera l’autre place du tandem dirigeant. « Il est urgent de remettre au cœur de notre politique la question du pain et du beurre », a martelé ce dernier, pour qui Die Linke doit recentrer son discours sur la thématique du pouvoir d’achat, d’abord à cause de l’importance prise par ce sujet dans le contexte de poussée inflationniste, mais aussi pour éviter d’autres sujets politiquement plus délicats. A commencer par la guerre en Ukraine.        Il vous reste 40.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/28/en-allemagne-die-linke-en-crise-existentielle_6132351_3210.html"},"headline":"En Allemagne, Die Linke en crise existentielle","dateCreated":"2022-06-28T12:16:25+02:00","datePublished":"2022-06-28T12:16:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Europe","Allemagne"],"description":"Le parti de gauche radicale encha\u00eene les revers \u00e9lectoraux et affiche ses divisions.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/342/0/4791/2395/1342/671/60/0/9abcad4_1656400190131-415262.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/28/19-10">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Cet ancien gardien, affecté à la division SS Totenkopf, a été condamné, mardi, pour « complicité de meurtres durant son service dans le camp de Sachsenhausen » entre 1942 et 1945.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                   International       Allemagne             En Allemagne, cinq ans de prison pour l’ancien gardien accusé de crimes nazis dans le camp de Sachsenhausen      Cet ancien gardien, affecté à la division SS Totenkopf, a été condamné, mardi, pour « complicité de meurtres durant son service dans le camp de Sachsenhausen » entre 1942 et 1945.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h23, mis à jour à 11h54    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       L’ancien gardien de camp de concentration Josef Schütz se couvre le visage alors qu’il est assis dans la salle d’audience de Brandebourg, en Allemagne, le 28 juin 2022.  MICHELE TANTUSSI / AP                 Josef Schütz devient à 101 ans le plus vieil accusé de crimes nazis. Cet ex-gardien de camp de concentration a été condamné, mardi 28 juin, par la justice allemande à cinq ans de prison pour « complicité de meurtres durant son service dans le camp de Sachsenhausen » entre 1942 et 1945 en Allemagne.            Le président du tribunal de Brandebourg-sur-la-Havel (est), Udo Lechtermann, a déclaré :            Monsieur Schütz, vous avez été actif pendant environ trois ans au sein du camp de concentration de Sachsenhausen, où vous avez été complice des meurtres de masse. Vous y étiez conscient que des prisonniers y avaient été tués. Par votre présence, vous avez soutenu [ces actes]. Toute personne voulant fuir le camp était fusillée. Ainsi, tout gardien de camp a participé activement à ces meurtres.            A l’annonce de la sentence, plus importante que le minimum de trois ans de prison pour complicité de meurtres inscrit dans le droit allemand, l’accusé est resté stoïque. « Je suis prêt », avait dit M. Schütz en entrant plus tôt dans la salle du tribunal, habillé d’une chemisette grise et d’un pantalon de pyjama dans une chaise roulante.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Un ancien gardien du camp nazi de Sachsenhausen devant la justice allemande                   Incarcération peu probable            Son avocat avait déjà annoncé qu’il irait en cassation en cas de lourde peine, repoussant au mieux au début de 2023 toute application de celle-ci. Mais étant donné l’état de santé fragile de M. Schütz, qui comparaissait libre depuis octobre, son incarcération semble peu probable.              Jamais au cours de la trentaine d’audiences, plusieurs fois reportées en raison de sa santé fragile, il n’aura exprimé le moindre regret. Au contraire, lundi, il a encore nié toute implication, se demandant « pourquoi il était là », et affirmé que « tout est faux » à son sujet. Josef Schütz a avancé plusieurs récits sur son passé, parfois contradictoires. « Tout est déchiré » dans ma tête, avait-il même glissé lors de l’ouverture de l’audience avant d’être interrompu par son avocat.            Dernièrement, il a prétendu avoir quitté la Lituanie au début de la seconde guerre mondiale pour rejoindre l’Allemagne, où il aurait travaillé comme ouvrier agricole durant tout le conflit : « J’ai arraché des arbres, planté des arbres », a-t-il expliqué à la barre, jurant n’avoir jamais porté d’uniforme allemand mais un « bleu de travail ». Une version contestée par plusieurs documents historiques mentionnant notamment son nom, sa date et son lieu de naissance prouvant qu’il avait bien été affecté de la fin de 1942 au début de 1945 à la division SS Totenkopf (« tête de mort »).            « Complicité de meurtres systématiques »            Après la guerre, il a été transféré dans un camp de prisonniers en Russie et s’est ensuite installé dans le Brandebourg, région voisine de Berlin. Il a successivement été paysan, puis serrurier et n’a jamais été inquiété. Agé de 21 ans au début des faits reprochés, il est notamment soupçonné d’avoir fusillé des prisonniers soviétiques, d’« aide et de complicité de meurtres systématiques » par gaz de type Zyklon B et « par détention de prisonniers dans des conditions hostiles ».              Lors de son réquisitoire à la mi-mai, le procureur général, Cyrill Klement, avait estimé « entièrement confirmées les preuves de l’accusation », lui reprochant de ne pas seulement s’être accommodé des conditions du camp mais d’y avoir fait carrière. Il n’y a « pas de doute sur le fait que M. Schütz travaillait à Sachsenhausen », a-t-il martelé, avant de requérir une peine plus importante que le minimum de trois ans de prison pour complicité de meurtres.            « Une peine inférieure à cinq ans ne pourrait être acceptée par les parties civiles qu’au prix de grandes difficultés », avait jugé dans sa plaidoirie Thomas Walther, l’avocat de onze des seize parties civiles dans ce procès, dont sept survivants.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Thomas Walther et sa traque opiniâtre des derniers nazis                   Justice tardive            Entre son ouverture, en 1936, et sa libération par les Soviétiques, le 22 avril 1945, le camp de Sachsenhausen a vu passer quelque 200 000 prisonniers, principalement des opposants politiques, des juifs et des homosexuels. Des dizaines de milliers d’entre eux ont péri, victimes principalement d’épuisement dû au travail forcé et aux cruelles conditions de détention.              Après avoir longtemps montré peu d’empressement à juger tous les auteurs de crimes nazis, l’Allemagne élargit depuis dix ans ses investigations. Gardiens de camps et autres exécutants de la machinerie nazie peuvent être poursuivis du chef d’accusation de complicité de meurtre.            Ces dernières années, quatre anciens SS ont été condamnés à ce titre. Ce procès tardif permet de « réaffirmer la responsabilité politique et morale des individus dans un contexte autoritaire, et dans un régime criminel, à l’heure où l’extrême droite néofasciste se renforce partout en Europe », dit à l’Agence France-Presse Guillaume Mouralis, directeur de recherche au CNRS et membre du Centre Marc-Bloch à Berlin.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 29 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Majeurs et vaccinés  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/28/allemagne-cinq-ans-de-prison-pour-l-ancien-gardien-accuse-de-crimes-nazis-dans-le-camp-de-sachsenhausen_6132342_3210.html"},"headline":"En Allemagne, cinq\u00a0ans de prison pour l\u2019ancien gardien accus\u00e9 de crimes nazis dans le\u00a0camp de\u00a0Sachsenhausen","dateCreated":"2022-06-28T11:23:25+02:00","datePublished":"2022-06-28T11:23:25+02:00","dateModified":"2022-06-28T11:54:12+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Allemagne"],"keywords":["International","Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Proc\u00e8s","Histoire","Europe","Allemagne"],"description":"Cet ancien gardien, affect\u00e9 \u00e0 la division SS Totenkopf, a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9, mardi, pour \u00ab\u00a0complicit\u00e9 de meurtres durant son service dans le camp de Sachsenhausen\u00a0\u00bb entre\u00a01942 et\u00a01945.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/501/0/6000/3000/1342/671/60/0/81ce48e_524e676325eb4bebbdaa652e47f2354f-524e676325eb4bebbdaa652e47f2354f-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/28/19-11">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Beppe Grillo réapparaît pour tenter de sauver son parti, en baisse dans les sondages et affaibli par le départ du ministre des affaires étrangères, Luigi Di Maio, avec 60 parlementaires.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Italie             En Italie, la chute inexorable du Mouvement 5 étoiles      Beppe Grillo réapparaît pour tenter de sauver son parti, en baisse dans les sondages et affaibli par le départ du ministre des affaires étrangères, Luigi Di Maio, avec 60 parlementaires.          Par Jérôme Gautheret(Rome, correspondant)         Publié aujourd’hui à 11h14    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le ministre italien des affaires étrangères, Luigi Di Maio, au Sénat, à Rome, le 21 juin 2022.  FILIPPO MONTEFORTE / AFP               Est-il encore possible de sauver les « 5 étoiles », ou le mouvement est-il condamné, à brève échéance, à la disparition ? Lundi 27 juin, le fondateur du mouvement « antisystème », Beppe Grillo, absent de la scène politique italienne depuis des mois, est venu à Rome pour tenter de remobiliser ce qu’il lui reste de troupes. Dans le confort de son hôtel de luxe habituel, avec boiseries et vue imprenable sur le forum, il s’est entretenu plus de trois heures avec l’actuel dirigeant du Mouvement 5 étoiles (M5S), Giuseppe Conte, puis avec les parlementaires du parti.          Aucune annonce fracassante n’a filtré. A peine a-t-il été évoqué une possible ouverture de Beppe Grillo sur la question du troisième mandat, censé être un point intangible du programme du M5S – selon les statuts du mouvement, les parlementaires du mouvement ayant effectué deux mandats n’ont plus le droit de se représenter. Mais, pour le reste, rien. En perte de vitesse dans les sondages, qui le créditent d’à peine 10 % d’intentions de vote alors qu’il avait remporté plus de 32 % des suffrages aux législatives de mars 2018, confronté à une suite ininterrompue de défaites locales – les élections municipales des 12 et 26 juin n’ayant fait que confirmer l’incapacité du mouvement à faire émerger des candidatures crédibles –, le mouvement est également confronté à une scission de proportions inédites, menée par celui qui était naguère son chef politique : Luigi Di Maio, l’actuel ministre des affaires étrangères du gouvernement Draghi.                            Lire aussi   Que sont la Ligue et le Mouvement 5 étoiles, les deux partis qui s’apprêtent à gouverner l’Italie ?                 Ni cohésion ni vision d’avenir          Celui-ci a annoncé, le 21 juin, son départ du M5S lors d’une conférence de presse, notamment en raison de la tiédeur du soutien du parti à la position italienne dans le conflit entre la Russie et l’Ukraine. « Assez d’ambiguïtés. Face à la barbarie de Poutine, nous ne pouvons pas montrer d’hésitation », a-t-il accusé, pour expliquer les raisons de son départ. Quelques heures plus tôt, au Sénat, plusieurs ténors du M5S avaient pris la parole pour exprimer, au nom du pacifisme, leurs réticences au sujet d’une poursuite du soutien militaire à l’Ukraine. Cette ligne est celle que défend Giuseppe Conte, mais elle ne saurait être celle de Luigi Di Maio, chef de la diplomatie italienne et tenant d’un soutien sans réserve à l’Ukraine agressée. Celui-ci a donc décidé de quitter le M5S et de fonder une nouvelle formation, « Insieme per il futuro » (« ensemble pour le futur »). Comme pour souligner que la direction du M5S n’a pour l’heure ni cohésion ni vision de l’avenir.        Il vous reste 49.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/28/en-italie-la-chute-inexorable-du-mouvement-5-etoiles_6132339_3210.html"},"headline":"En Italie, la chute inexorable du Mouvement 5 \u00e9toiles","dateCreated":"2022-06-28T11:14:09+02:00","datePublished":"2022-06-28T11:14:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Italie"],"keywords":["International","Europe","Italie"],"description":"Beppe Grillo r\u00e9appara\u00eet pour tenter de sauver son parti, en baisse dans les sondages et affaibli par le d\u00e9part du ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res, Luigi Di Maio, avec 60 parlementaires.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Gautheret","description":"Rome, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/500/0/6000/3000/1342/671/60/0/da236c6_1656400313527-715958.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Italie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/italie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/28/19-12">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ La diplomate Laurence Tubiana, l’une des architectes de l’accord de 2015 sur le climat, est l’invitée du nouvel épisode de notre podcast « Chaleur humaine ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Podcasts       Chaleur humaine             Climat : comment sauver l’accord de Paris ?     podcast    La diplomate Laurence Tubiana, l’une des architectes de l’accord de 2015 sur le climat, est l’invitée du nouvel épisode de notre podcast « Chaleur humaine ».          Par Nabil Wakim         Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h25    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                         
            Comment convaincre des pays pétroliers de changer de modèle ? Comment faire entendre la voix des pays les plus concernés par le changement climatique ? L’accord de Paris pour le climat, signé en 2015, a-t-il encore de la valeur, malgré la guerre en Ukraine et la crise énergétique mondiale ?            Cette semaine, « Chaleur humaine » accueille Laurence Tubiana, l’architecte de l’accord de Paris, qui revient sur l’enjeu des négociations climatiques, l’impact de la guerre en Ukraine sur la transition écologique et le poids des mouvements citoyens.                                        Laurence Tubiana est économiste et diplomate. Elle dirige la Fondation européenne pour le climat et elle a été l’une des principales chevilles ouvrières de l’accord de Paris en 2014 et 2015 pendant la COP21. Elle siège, entre autres, au Haut Conseil pour le climat, une institution indépendante qui conseille le gouvernement sur la question climatique.              Un épisode produit par Adèle Ponticelli, réalisé par Amandine Robillard, qui a également composé la musique originale.            « Chaleur humaine » est un podcast hebdomadaire de réflexion et de débat sur les manières de faire face au défi climatique. Ecoutez gratuitement chaque mardi un nouvel épisode sur Lemonde.fr, Apple Podcast, Acast ou Spotify. Retrouvez ici tous les épisodes.            Pour aller plus loin :            Un article de Perrine Mouterde et Audrey Garric sur les risques de la guerre en Ukraine pour la transition              Un retour sur les promesses de l’accord de Paris            Le portrait de Laurence Tubiana dans l’émission « La Terre au carré » de France inter                    « Chaleur humaine » est aussi une newsletter. Inscrivez-vous pour recevoir chaque mardi, à midi, notre sélection d’articles :             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/06/28/19-13">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Pour le chef du commandement allié pour la transformation, l’OTAN doit développer plus rapidement l’intégration à ses opérations du « cyber », du spatial et de l’informationnel.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       OTAN             Général Lavigne (OTAN) : « Il faut accélérer la transformation numérique de nos armées »      Pour le chef du commandement allié pour la transformation, l’OTAN doit développer plus rapidement l’intégration à ses opérations du « cyber », du spatial et de l’informationnel.          Propos recueillis par Cédric Pietralunga et Elise Vincent         Publié aujourd’hui à 10h53    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                          
  
   Le Commandant suprême des forces alliées en Europe, le général Tod Wolters, à gauche, le président du Comité militaire de l’OTAN, l’amiral Rob Bauer, au centre, et le Commandant suprême allié Transformation, le général Philippe Lavigne, tiennent une conférence de presse après que la plus haute autorité militaire de l’OTAN, le Comité militaire, se soit réuni en personne au siège de l’OTAN à Bruxelles, le jeudi 19 mai 2022.


<article-nb="2022/06/28/19-14">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Les dirigeants occidentaux estiment que c’est à l’Ukraine de « se déterminer sur un futur accord de paix, sans pression extérieure ni influence ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       OTAN             Le G7 annonce de nouvelles sanctions contre la Russie      Les dirigeants occidentaux estiment que c’est à l’Ukraine de « se déterminer sur un futur accord de paix, sans pression extérieure ni influence ».          Par Philippe Ricard(Krün, Allemagne, envoyé spécial) et Thomas Wieder(Krün, Allemagne, envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h50    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le président français Emmanuel Macron avec ses homologues sénégalais, Macky Sall, indonésien, Joko Widodo et américain, Joe Biden (à droite), ainsi que le chancelier allemand, Olaf Scholz (au centre), au sommet du G7, à Krün, en Allemagne, lundi 27 juin 2022.  MICHAEL KAPPELER / AP               Le sommet des chefs d’Etat et de gouvernement des sept pays démocratiques les plus industrialisés se déroule au rythme des combats en Ukraine, des attaques et des menaces russes. Les dirigeants du G7 ont condamné dans un communiqué commun, lundi 27 juin, le tir de missile contre un centre commercial survenu dans l’après-midi à Krementchouk, une ville industrielle située dans l’est de l’Ukraine, sur le fleuve Dniepr :  « Les attaques aveugles contre des civils innocents constituent un crime de guerre. »          Pour eux, les frappes qui ont visé Krementchouk – dont le bilan était mardi de 18 morts et 59 blessés –, comme celles qui étaient survenues à Kiev et dans l’ouest du pays ces derniers jours, témoignent de l’agressivité toujours plus grande du chef du Kremlin, au fil d’une semaine où les Occidentaux, que ce soient au G7, de dimanche à mardi en Allemagne, ou lors du sommet de l’OTAN, prévu de mardi soir à jeudi à Madrid, font tout pour surmonter les tensions et divergences que le prolongement de la guerre risque de creuser.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : le G7 en quête de cohésion et d’alliés face à la Russie                 Lundi matin, le président ukrainien s’est entretenu à distance, depuis Kiev, avec ses homologues réunis à Elmau, dans les Alpes bavaroises. Il leur a indiqué son espoir de voir la guerre cesser d’ici à la fin de l’année, craignant que l’hiver ne contribue à figer le front et permette aux Russes de consolider leurs positions, en particulier dans la région du Donbass où ils progressent peu à peu, en dépit de la résistance acharnée des Ukrainiens. L’heure n’est pas encore aux négociations, a-t-il jugé, sans fermer la porte à cette hypothèse le moment venu. Volodymyr Zelensky a demandé au G7 d’intensifier les livraisons d’armements lourds et les sanctions contre Moscou, en particulier le biais du plafonnement du prix du pétrole russe – un sujet compliqué entre le président américain, Joe Biden, qui plaide en ce sens, et les dirigeants européens, plutôt sceptiques.          Engagement financier          Les dirigeants du G7 ont promis de soutenir l’Ukraine, que ce soit sur le plan militaire, financier, humanitaire ou diplomatique, « tant qu’il le faudra », sans pour autant préciser ce qu’ils entendent par là. « Il appartient à l’Ukraine de se déterminer sur un futur accord de paix, sans pression extérieure ni influence », ont-ils convenu, pour faire taire les tensions survenues dans leurs rangs quant à l’opportunité, voire les modalités, d’éventuelles négociations, après un cessez-le-feu hors de portée à ce jour.          Sous-entendu : il sera bien temps de s’asseoir à la table des négociations, comme le préconisent le président français, Emmanuel Macron, le chancelier allemand, Olaf Scholz, et le président du conseil italien, Mario Draghi, dès lors que les armes auront livré leur verdict. Pour ceux-ci, Vladimir Poutine reste un interlocuteur, alors qu’une partie des alliés, comme le Royaume-Uni, la Pologne et les Etats baltes, voire les Etats-Unis, cherchent à affaiblir la Russie autant que possible et considèrent le président russe comme un criminel de guerre.        Il vous reste 45.02% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/28/le-g7-annonce-de-nouvelles-sanctions-contre-la-russie_6132324_3210.html"},"headline":"Le G7 annonce de nouvelles sanctions contre la Russie","dateCreated":"2022-06-28T10:50:56+02:00","datePublished":"2022-06-28T10:50:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","OTAN"],"keywords":["International","Europe","OTAN"],"description":"Les dirigeants occidentaux estiment que c\u2019est \u00e0 l\u2019Ukraine de \u00ab\u00a0se d\u00e9terminer sur un futur accord de paix, sans pression ext\u00e9rieure ni influence\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Ricard","description":"Kr\u00fcn, Allemagne, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Kr\u00fcn, Allemagne, envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/281/0/3378/1689/1342/671/60/0/eb31cfb_1656399966676-420759.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/28/19-15">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Le bilan provisoire est de dix-huit morts, trente-six disparus et cinquante-neuf blessés. « Horreur », « atrocité »… En pleine réunion du G7 et de l’OTAN, l’attaque a suscité une réprobation internationale et le Conseil de sécurité de l’ONU devrait se réunir mardi.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                            Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                      RAFAEL YAGHOBZADEH POUR "LE MONDE"                        International       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : à Krementchouk, une scène de crime géante après la frappe russe qui a détruit un centre commercial   Par Thomas d'Istria (Krementchouk (Ukraine), envoyé spécial)   Publié aujourd’hui à 09h42, mis à jour à 13h05    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       ReportageLe bilan provisoire est de dix-huit morts, trente-six disparus et cinquante-neuf blessés. « Horreur », « atrocité »… En pleine réunion du G7 et de l’OTAN, l’attaque a suscité une réprobation internationale et le Conseil de sécurité de l’ONU devrait se réunir mardi.         Certains hommes hurlent pour couvrir le fracas des tôles tombant au sol. D’autres arrachent des tiges et des poutres de métal à la carcasse encore fumante. Quelques heures plus tôt, dans la fin d’après-midi du lundi 27 juin, une frappe aérienne russe a touché le centre commercial de Krementchouk, petite ville paisible à plus de 250 kilomètres au sud-est de Kiev, la capitale ukrainienne. Tard dans la nuit, les secouristes s’acharnent à déblayer les restes du bâtiment afin de sécuriser les lieux, éteindre les derniers feux et trouver de nouvelles victimes.          La procureure générale d’Ukraine, Iryna Venediktova, était sur le parking du centre commercial avec le procureur de la région de Poltava, Anton Stoletny. « Pour le moment, nous avons trente-six personnes disparues », explique ce dernier. Un quartier général a été installé à proximité du parking afin que les familles des disparus puissent déposer leurs témoignages. « Pour le moment, nous comptons dix-huit victimes civiles, explique le procureur, mais cela ne compte pas les bouts de corps, bras ou jambes, que nous avons retrouvés dans le bâtiment. Il nous faudra du temps pour les identifier. » Il y a aussi cinquante-neuf blessés, dont vingt-cinq hospitalisés. A 10 heures, 40 % de l’ancien centre commercial restait à défricher, selon Anton Stoletny.          La frappe de missiles sur cette ville située à 200 kilomètres du front, relativement épargnée depuis le début de la guerre, a provoqué une vague d’émotion internationale. Sur le réseau social Telegram, Volodymyr Zelensky, le président ukrainien, a assuré, dans un message accompagné d’une vidéo du bâtiment enflammé, que le centre commercial ne représentait « aucun danger pour l’armée russe » et n’avait « aucune valeur stratégique ». Le soir, lors de son adresse vidéo à la nation, le chef de guerre est allé plus loin, assurant que les forces russes avaient intentionnellement visé le centre et que le bombardement représentait « l’un des actes terroristes les plus éhontés de l’histoire européenne ». Selon le président, le missile a touché « une ville paisible, un centre commercial ordinaire avec, à l’intérieur, des femmes, des enfants, des civils ordinaires ».                              Des centaines de secouristes et de militaires déblayent les décombres suite aux frappes qui ont touché un centre commercial à Krementchouk, en Ukraine, le 27 juin 2022.  RAFAEL YAGHOBZADEH POUR « LE MONDE »               La frappe aérienne sur ce bâtiment particulièrement fréquenté en milieu d’après-midi a eu lieu alors que les dirigeants du groupe des Sept (G7) étaient réunis en sommet à Elmau, dans le sud de l’Allemagne. La cruauté du bombardement a été très fermement condamnée. « Nous sommes unis avec l’Ukraine dans le deuil des victimes innocentes de cette cruelle attaque », déclarent les dirigeants du G7 dans un communiqué commun publié sur Twitter. « Les attaques aveugles contre des civils innocents constituent un crime de guerre, ajoutent-ils. Le président russe, [Vladimir] Poutine, et les personnes responsables auront à rendre des comptes. »        Il vous reste 57.57% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/28/guerre-en-ukraine-a-krementchouk-une-scene-de-crime-geante-apres-la-frappe-russe-qui-a-detruit-un-centre-commercial_6132310_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Krementchouk, une sc\u00e8ne de crime g\u00e9ante apr\u00e8s la frappe russe qui a d\u00e9truit un centre commercial","dateCreated":"2022-06-28T09:42:29+02:00","datePublished":"2022-06-28T09:42:29+02:00","dateModified":"2022-06-28T13:05:23+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le bilan provisoire est de dix-huit morts, trente-six disparus et cinquante-neuf bless\u00e9s. \u00ab\u00a0Horreur\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0atrocit\u00e9\u00a0\u00bb\u2026 En pleine r\u00e9union du G7 et de l\u2019OTAN, l\u2019attaque a suscit\u00e9 une r\u00e9probation internationale et le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 de l\u2019ONU devrait se r\u00e9unir mardi.","author":[{"@type":"Person","name":"Thomas d'Istria","description":"Krementchouk (Ukraine), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/501/0/4682/2341/1342/671/60/0/fcb281f_230685015-raf-016.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/28/19-16">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ Une enquête du « Monde » et de « Lighthouse Reports », « Der Spiegel », « ARD Report München » et « The Guardian » montre que la police grecque utilise des migrants pour renvoyer les nouveaux arrivants en Turquie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Grèce             A la frontière avec la Turquie, des migrants enrôlés de force par la police grecque pour refouler d’autres migrants      Une enquête du « Monde » et de « Lighthouse Reports », « Der Spiegel », « ARD Report München » et « The Guardian » montre que la police grecque utilise des migrants pour renvoyer les nouveaux arrivants en Turquie.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance), Tomas Statius(Lighthouse Reports) et Service vidéo du Monde         Publié aujourd’hui à 06h01, mis à jour à 10h24    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                              Dans le village de Neo Cheimonio, situé à dix minutes de l’Evros, le fleuve qui sépare la Grèce et la Turquie, les refoulements de réfugiés, une pratique contraire au droit international, sont un secret de polichinelle. A l’heure de pointe, au café, les habitants, la cinquantaine bien passée, évoquent la reprise des flux migratoires. « Chaque jour, nous empêchons l’entrée illégale de 900 personnes », a affirmé, le 18 juin, le ministre grec de la protection civile, Takis Theodorikakos, expliquant l’augmentation de la pression migratoire exercée par Ankara.          « Mais nous ne voyons pas les migrants. Ils sont enfermés, sauf ceux qui travaillent pour la police », lance un retraité. Son acolyte ajoute : « Eux vivent dans les conteneurs du commissariat et peuvent aller et venir. Tu les rencontres à la rivière, où ils travaillent, ou à la tombée de la nuit lorsqu’ils vont faire des courses. » Ces nouvelles « recrues » de la police grecque ont remplacé les fermiers et les pêcheurs qui barraient eux-mêmes la route, il y a quelques années, à ceux qu’ils nomment « les clandestins ».          « Esclaves » de la police grecque          D’après les ONG Human Rights Watch ou Josoor, cette tendance revient souvent depuis 2020 dans les témoignages des victimes de pushbacks (les refoulements illégaux de migrants). A la suite des tensions à la frontière en mars 2020, lorsque Ankara avait menacé de laisser passer des milliers de migrants en Europe, les autorités grecques auraient intensifié le recours à cette pratique pour éviter que leurs troupes ne s’approchent trop dangereusement du territoire turc, confirment trois policiers postés à la frontière. Ce travail forcé des migrants « bénéficie d’un soutien politique. Aucun policier n’agirait seul », renchérit un gradé.                           Lire aussi l’archive (2020) :  Article réservé à nos abonnés  Recep Tayyip Erdogan exige la refonte de son accord migratoire avec l’Union européenne                 Athènes a toujours démenti avoir recours aux refoulements illégaux de réfugiés. Contacté par Le Monde et ses partenaires, le ministère grec de la protection civile n’a pas donné suite à nos sollicitations.          Au cours des derniers mois, Le Monde et ses partenaires de Lighthouse Reports – Der Spiegel, ARD Report München et The Guardian, avec l’aide de la page Facebook « Consolidated Rescue Group » – ont pu interviewer six migrants qui ont raconté avoir été les « esclaves » de la police grecque, contraints d’effectuer des opérations de pushback secrètes et violentes. En échange, ces petites mains de la politique migratoire grecque se sont vu promettre un permis de séjour d’un mois leur permettant d’organiser la poursuite de leur voyage vers le nord de l’Europe.        Il vous reste 69.46% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/28/a-la-frontiere-avec-la-turquie-des-migrants-enroles-de-force-par-la-police-grecque-pour-refouler-d-autres-migrants_6132286_3210.html"},"headline":"A la fronti\u00e8re avec la Turquie, des migrants enr\u00f4l\u00e9s de force par la police grecque pour refouler d\u2019autres migrants","dateCreated":"2022-06-28T06:01:48+02:00","datePublished":"2022-06-28T06:01:48+02:00","dateModified":"2022-06-28T10:24:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Gr\u00e8ce"],"keywords":["Immigration en Europe","International","Europe","Gr\u00e8ce"],"description":"Une enqu\u00eate du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb et de \u00ab\u00a0Lighthouse Reports\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Der Spiegel\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0ARD Report M\u00fcnchen\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0The Guardian\u00a0\u00bb montre que la police grecque utilise des migrants pour renvoyer les nouveaux arrivants en Turquie.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Tomas Statius","description":"Lighthouse Reports"}
,{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/520/0/4724/2362/1342/671/60/0/c7a92fd_1656350641210-ala-3991-copy.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gr\u00e8ce","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/grece/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/28/19-17">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ Six témoignages inédits lèvent le voile sur un système de travail forcé à la frontière gréco-turque, où des migrants sont obligés par des gardes-frontières grecs à repousser illégalement d’autres migrants.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                 International       Immigration en Europe             Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants      vidéo   Six témoignages inédits lèvent le voile sur un système de travail forcé à la frontière gréco-turque, où des migrants sont obligés par des gardes-frontières grecs à repousser illégalement d’autres migrants.          Par Marina Rafenberg(Athènes, correspondance), Tomas Statius(Lighthouse Reports), Thomas Eydoux, Arthur Weil-Rabaud, Marceau Bretonnier(motion-design), Elisa Bellanger(motion-design), Adrien Sahli(motion-design) et Service vidéo du Monde         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 10h23      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                               « On travaillait pendant une heure ou deux, puis ils nous ramenaient dans notre cellule », confie Saber. « De l’esclavage », ajoute-t-il. Pendant plusieurs mois, cet ancien réfugié a été réduit en captivité en Grèce, forcé de travailler pour le compte de la police locale, le long de l’Evros, à la frontière avec la Turquie.            Au cours des derniers mois, Le Monde et ses partenaires de Lighthouse Reports – Der Spiegel, ARD Report Munchen et The Guardian avec l’aide d’une page Facebook « Consolidated Rescue Group » –, ont pu interviewer six migrants qui ont raconté avoir été les « esclaves » de la police grecque, forcés de repousser d’autres migrants. Des opérations secrètes, violentes et illégales. En échange, ces petites mains de la politique migratoire grecque se sont vu promettre un permis de séjour d’un mois leur permettant d’organiser la poursuite de leur voyage vers le nord de l’Europe.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A la frontière avec la Turquie, des migrants enrôlés de force par la police grecque pour refouler d’autres migrants                   Une enquête réalisée avec Bashar Deeb, Klaas van Dijken, Jack Sapoch (Lighthouse Reports) et Mohannad Al-Najjar (Der Spiegel).                 Marina Rafenberg(Athènes, correspondance),  Tomas Statius(Lighthouse Reports),  Thomas Eydoux,  Arthur Weil-Rabaud,  Marceau Bretonnier(motion-design),  Elisa Bellanger(motion-design),  Adrien Sahli(motion-design) et  Service vidéo du Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 29 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Majeurs et vaccinés  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »          Hubs USB-C : les meilleurs adaptateurs pour PC ou Mac          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/06/28/comment-des-migrants-sont-utilises-comme-esclaves-par-la-police-grecque-contre-d-autres-migrants_6132282_3210.html"},"headline":"Comment des migrants sont utilis\u00e9s comme \u00ab\u00a0esclaves\u00a0\u00bb par la police grecque contre d\u2019autres migrants","dateCreated":"2022-06-28T06:00:11+02:00","datePublished":"2022-06-28T06:00:11+02:00","dateModified":"2022-06-28T10:23:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Immigration en Europe"],"keywords":["Vid\u00e9os","Enqu\u00eates vid\u00e9o","Turquie","Gr\u00e8ce","International","Europe","Immigration en Europe"],"description":"Six t\u00e9moignages in\u00e9dits l\u00e8vent le voile sur un syst\u00e8me de travail forc\u00e9 \u00e0 la fronti\u00e8re gr\u00e9co-turque, o\u00f9 des migrants sont oblig\u00e9s par des gardes-fronti\u00e8res grecs \u00e0 repousser ill\u00e9galement d\u2019autres migrants.","author":[{"@type":"Person","name":"Marina Rafenberg","description":"Ath\u00e8nes, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Tomas Statius","description":"Lighthouse Reports"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Eydoux"}
,{"@type":"Person","name":"Arthur Weil-Rabaud"}
,{"@type":"Person","name":"Marceau Bretonnier","description":"motion-design"}
,{"@type":"Person","name":"Elisa Bellanger","description":"motion-design"}
,{"@type":"Person","name":"Adrien Sahli","description":"motion-design"}
,{"@type":"Person","name":"Service vid\u00e9o du Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/64/0/1920/960/1342/671/60/0/ef6f123_1656354509828-migrants-site-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Comment des migrants sont utilis\u00e9s comme \u00ab\u00a0esclaves\u00a0\u00bb par la police grecque contre d\u2019autres migrants","uploadDate":"2022-06-28T06:00:11+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x8c1idl?pubtool=oembed","duration":"07:17"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/64/0/1920/960/1342/671/60/0/ef6f123_1656354509828-migrants-site-1.jpg"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Immigration en Europe","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/immigration-en-europe/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/28/19-18">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ Les membres de l’organisation veulent afficher leur cohésion, à partir de mardi, à Madrid. Mais le veto turc aux adhésions de la Suède et la Finlande, la négociation d’un nouveau « concept stratégique » et la relation avec l’UE continuent de provoquer des frictions.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       OTAN             L’OTAN réunie à Madrid pour un sommet du « tournant »      Les membres de l’organisation veulent afficher leur cohésion, à partir de mardi, à Madrid. Mais le veto turc aux adhésions de la Suède et la Finlande, la négociation d’un nouveau « concept stratégique » et la relation avec l’UE continuent de provoquer des frictions.          Par Jean-Pierre Stroobants(Bruxelles, bureau européen)         Publié aujourd’hui à 04h26, mis à jour à 10h47    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, s’exprime lors d’une conférence de presse précédant un sommet de l’OTAN à Bruxelles, le lundi 27 juin 2022. Les chefs d’État de l’OTAN se réuniront pour un sommet de l’OTAN à Madrid à partir du mardi 28 juin.  OLIVIER MATTHYS / AP               Ce sera le sommet du « tournant », dit le secrétaire général de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord, Jens Stoltenberg. Après l’affrontement des Européens avec Donald Trump, alors président des Etats-Unis, sur les budgets de défense en 2018, le débat sur la « mort cérébrale » décrétée par le chef de l’Etat français, Emmanuel Macron, en 2019, la réconciliation euroaméricaine en 2021 et le choc, en mars, avec la réunion d’urgence en raison du déclenchement de la guerre en Ukraine, le sommet des chefs d’Etat et de gouvernement de l’OTAN, qui débute mardi 28 juin à Madrid, en Espagne, devrait surtout affirmer la cohésion de l’organisation. Elle entre dans « une nouvelle ère de compétition stratégique », explique M. Stoltenberg, et se doit d’être unie pour affronter les nouveaux défis.          Finies, les frictions et les dissensions ? Sans doute pas. La Turquie fait toujours planer la menace sur son veto à une adhésion de la Suède et de la Finlande, qui promettait d’être le plus marquant de ce sommet pour l’opinion publique. Des avancées restent possibles d’ici la fin du sommet.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  OTAN : le jeu ambigu de Recep Tayyip Erdogan                 Le texte du nouveau « concept stratégique » de l’Alliance était également toujours en discussion. Il s’agit de trouver une formulation de quelques notions-clés qui soit acceptable par les trente alliés : la définition précise de la menace russe, du « défi » posé par la Chine, de la relation entre l’OTAN et l’Union européenne (UE), du niveau souhaitable des budgets de défense, ou encore des moyens à allouer à l’organisation.          Ebauchant les grandes lignes du discours inaugural qu’il devait tenir à Madrid, M. Stoltenberg met en avant les sujets qui unissent les alliés. D’abord, la nécessité de continuer à soutenir massivement l’Ukraine, conformément à ce que devrait réclamer le président Volodymyr Zelensky, qui s’exprimera mercredi en visioconférence lors d’une session spéciale consacrée à son pays. Selon M. Stoltenberg, les dirigeants devraient annoncer des mesures pour faciliter la transition des équipements de l’armée ukrainienne vers un armement moderne de type OTAN. Une nouvelle aide militaire promise à Kiev comportera des systèmes de communication sécurisés, du carburant et des armes antidrones.          La guerre déclenchée par le président Vladimir Poutine a aussi gommé les divergences entre alliés quant à la définition de la menace russe. Elle sera bien présentée comme « la plus importante et la plus directe » contre la sécurité et les valeurs de la zone transatlantique, ainsi que de l’ordre international. Oublié le dernier concept stratégique en date, élaboré en 2010, qui présentait la Russie comme un pays « partenaire ». « Elle a choisi la confrontation, je le regrette, mais nous devons affronter cette nouvelle réalité », explique le secrétaire général.        Il vous reste 64.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/28/a-madrid-l-otan-se-retrouve-pour-un-sommet-du-tournant-sans-effacer-toutes-ses-divisions_6132272_3210.html"},"headline":"L\u2019OTAN r\u00e9unie \u00e0 Madrid pour un sommet du \u00ab\u00a0tournant\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-28T04:26:07+02:00","datePublished":"2022-06-28T04:26:07+02:00","dateModified":"2022-06-28T10:47:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","OTAN"],"keywords":["Espagne","International","Europe","OTAN"],"description":"Les membres de l\u2019organisation veulent afficher leur coh\u00e9sion, \u00e0 partir de mardi, \u00e0 Madrid. Mais le veto turc aux adh\u00e9sions de la Su\u00e8de et la Finlande, la n\u00e9gociation d\u2019un nouveau \u00ab\u00a0concept strat\u00e9gique\u00a0\u00bb et la relation avec l\u2019UE continuent de provoquer des frictions.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Stroobants","description":"Bruxelles, bureau europ\u00e9en"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/404/0/4849/2424/1342/671/60/0/efc5dd3_1656381104196-419956.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/28/19-19">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Le raidissement turc constaté avant l’ouverture du sommet de l’OTAN, mardi, est l’aboutissement d’une série de crises qui ont mis à mal les relations avec les Européens et les Américains depuis près d’une décennie.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       OTAN             La Syrie, clé des divergences entre la Turquie et ses alliés occidentaux      Le raidissement turc constaté avant l’ouverture du sommet de l’OTAN, mardi, est l’aboutissement d’une série de crises qui ont mis à mal les relations avec les Européens et les Américains depuis près d’une décennie.          Par Allan Kaval et Madjid Zerrouky         Publié aujourd’hui à 04h00, mis à jour à 12h39    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, à Bruxelles, le 16 juin 2  OLIVIER MATTHYS / AP               Plus que jamais depuis la fin de la guerre froide, le camp occidental a besoin d’elle. Pour Moscou, elle constitue un interlocuteur d’une importance capitale. A Kiev, on la perçoit comme un partenaire majeur en matière de défense. Par son contrôle des détroits, sa présence en mer Noire, elle serait aussi la puissance-clé de tout accord permettant l’exportation du blé ukrainien vers le reste du monde alors que la menace d’une crise alimentaire mondiale se précise.          Depuis l’agression de l’Ukraine par la Russie, la Turquie est incontournable et son gouvernement compte en tirer parti alors qu’il est confronté à une situation économique dégradée et à une échéance électorale majeure en 2023. A l’approche du sommet de l’OTAN, qui doit débuter mardi 28 juin, à Madrid, par un discours introductif du secrétaire général, Jens Stoltenberg, Ankara, membre de l’alliance depuis 1952, profite de sa position pour faire entendre ses préoccupations stratégiques propres, quitte à agacer ses alliés occidentaux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  OTAN : le jeu ambigu de Recep Tayyip Erdogan                 La Suède et la Finlande en font notamment les frais. Alors que le futur élargissement de l’Alliance atlantique aux deux pays nordiques aurait dû être acté à Madrid, la Turquie bloque leur demande d’adhésion. Au-delà d’accusations lancées officiellement aux deux pays sur leurs relations avec le mouvement kurde, Stockholm et Helsinki se trouvent pris en tenaille au milieu de nombreux contentieux non résolus entre Ankara, Washington et les capitales européennes. Les deux pays pâtissent aussi de la relation ambiguë que le président Recep Tayyip Erdogan a construite avec la Russie de Vladimir Poutine.          Autonomie stratégique          « La Suède et la Finlande ont été prises en otage par la Turquie pour des raisons qui les dépassent, estime une source diplomatique du nord de l’Europe. La lecture que nous en faisons est que, sur le fond, les demandes turques concernent en réalité les Américains et portent notamment sur leurs relations avec les Kurdes de Syrie. » Une autre source diplomatique suédoise s’interroge : « Est-ce que les Turcs veulent obtenir des Russes une percée sur l’exportation des céréales ukrainiennes pour apparaître en faiseur de paix en échange de leur blocage à Madrid ? Est-ce qu’ils veulent obtenir quelque chose des Américains ? Il y a d’autres enjeux que nous. »          C’est dans ce contexte que la ministre française des affaires étrangères, Catherine Colonna, a sommé Ankara, dans un entretien au Journal du dimanche du 26 juin, de « faire ses choix », évoquant au sujet de la Turquie « des interrogations sur son comportement en tant que membre de l’OTAN ».        Il vous reste 65.86% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/28/la-syrie-cle-des-divergences-entre-la-turquie-et-ses-allies-occidentaux_6132270_3210.html"},"headline":"La Syrie, cl\u00e9 des divergences entre la Turquie et ses alli\u00e9s occidentaux","dateCreated":"2022-06-28T04:00:13+02:00","datePublished":"2022-06-28T04:00:13+02:00","dateModified":"2022-06-28T12:39:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","OTAN"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Turquie","Europe","OTAN","International","Proche-Orient","Syrie"],"description":"Le raidissement turc constat\u00e9 avant l\u2019ouverture du sommet de l\u2019OTAN, mardi, est l\u2019aboutissement d\u2019une s\u00e9rie de crises qui ont mis \u00e0 mal les relations avec les Europ\u00e9ens et les Am\u00e9ricains depuis pr\u00e8s d\u2019une d\u00e9cennie.","author":[{"@type":"Person","name":"Allan Kaval"}
,{"@type":"Person","name":"Madjid Zerrouky"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/166/0/4539/2269/1342/671/60/0/32dcd0d_31776e11246d4e58b0cbedccbf0ed36e-31776e11246d4e58b0cbedccbf0ed36e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"OTAN","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/otan/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/28/19-20">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ Chaque année, de mars à octobre, les organisations protestantes – fidèles à la couronne britannique – organisent des milliers de marches fortement symboliques à travers la province. Au risque, dans certains quartiers, de voir les plus radicaux attiser les tensions avec les catholiques.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                    PAUL FAITH / AFP                        International       Royaume-Uni         Les défilés unionistes, vestiges des fiertés protestantes en Irlande du Nord   Par Cécile Ducourtieux (Belfast et Derry, envoyée spéciale)   Publié aujourd’hui à 04h00    Réservé à nos abonnés  Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       RécitChaque année, de mars à octobre, les organisations protestantes – fidèles à la couronne britannique – organisent des milliers de marches fortement symboliques à travers la province. Au risque, dans certains quartiers, de voir les plus radicaux attiser les tensions avec les catholiques.         La voiture de police vient de se garer dans l’artère principale de Sandy Row, près du cœur de Belfast. Sur le trottoir, un vendeur de drapeaux britanniques finit d’installer son étal. Les hommes se rassemblent, les filles sont très maquillées, les enfants excités, la parade peut commencer. Ce soir de juin, une vingtaine de fanfares – les South Belfast Protestant Boys, les East Belfast Protestant Boys, les Dunmurry Protestant Boys… – vont défiler dans ce quartier célèbre pour avoir été l’un des épicentres du conflit qui opposa jusqu’en 1998 les communautés protestantes (ou loyalistes/unionistes, fidèles à l’appartenance de l’Irlande du Nord au Royaume-Uni) aux catholiques, pour la plupart républicains, favorables à la réunification avec le sud de l’île.          Des gamins ouvrent la marche, jouant avec des bâtons tricolores. Suivent les porteurs d’étendards, les fifres, les tambours et le joueur de lambeg drum, une sorte de grosse caisse. Si les tenues sont d’inspiration militaire – casquettes à galons, vestes ajustées –, l’ambiance, elle, est familiale, festive et très alcoolisée. Le défilé a beau se dérouler à deux pas du centre-ville, il n’attire que les gens du quartier : vingt-quatre ans après le traité de paix du Vendredi saint, Belfast demeure divisé entre « ghettos » catholiques et protestants.          Environ 4 000 parades de ce type se tiennent chaque année en Irlande du Nord, de mars à octobre. Pour la plupart organisées par la communauté protestante, elles empruntent à la procession religieuse, au défilé militaire, voire au carnaval et aux manifestations politiques. Ainsi n’est-il pas rare d’y apercevoir des bannières « antiprotocole », cette partie du traité du Brexit négocié entre Londres et l’Union européenne instaurant une frontière douanière entre la province et la Grande-Bretagne, que la plupart des unionistes dénoncent.          La saison des « marches » culmine le 12 juillet avec le Twelfth, la commémoration de la bataille de la Boyne (1690), qui vit le roi anglais protestant Guillaume III d’Orange vaincre Jacques II le catholique. Le deuxième samedi d’août est un autre temps fort, avec un défilé dans l’enceinte fortifiée de la ville de Derry (Londonderry, pour les protestants), en souvenir, une fois de plus, d’une lointaine victoire protestante.          « Nous ne nous rendrons pas »          Ces parades demeurent des composantes essentielles de l’identité protestante, mais elles sont aussi des sources de friction avec les catholiques, qui les jugent passéistes, voire provocantes. Cet été ne fait pas exception : après deux ans sans défilés en raison de la pandémie de Covid-19, l’entrée en vigueur du fameux protocole, et le succès du parti proréunification Sinn Fein aux élections locales de mai, les autorités de la province craignent des débordements.        Il vous reste 76.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                     La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                           Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/06/28/les-defiles-unionistes-vestiges-des-fiertes-protestantes-en-irlande-du-nord_6132269_3210.html"},"headline":"Les d\u00e9fil\u00e9s unionistes, vestiges des fiert\u00e9s protestantes en Irlande du Nord","dateCreated":"2022-06-28T04:00:11+02:00","datePublished":"2022-06-28T04:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Royaume-Uni","International","Europe","Irlande"],"description":"Chaque ann\u00e9e, de mars \u00e0 octobre, les organisations protestantes \u2013 fid\u00e8les \u00e0 la couronne britannique \u2013 organisent des milliers de marches fortement symboliques \u00e0 travers la province. Au risque, dans certains quartiers, de voir les plus radicaux attiser les tensions avec les catholiques.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Belfast et Derry, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/237/0/5136/2568/1342/671/60/0/7b9a453_114675573-000-qj0pf.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  
