<FILE-date="2022/06/28/19">

<article-nb="2022/06/28/19-1">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Désignée candidate de la majorité présidentielle, la députée des Yvelines a été élue par 242 voix à l’issue du second tour d’un vote à bulletin secret, mardi 28 juin.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Manon Garcia : « Le droit à l’avortement ne fait pas obstacle à la façon dont la misogynie s’exprime dans la culture française »   Manon Garcia Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Assemblée nationale              Yaël Braun-Pivet devient la première femme à présider l’Assemblée nationale      Désignée candidate de la majorité présidentielle, la députée des Yvelines a été élue par 242 voix à l’issue du second tour d’un vote à bulletin secret, mardi 28 juin.          Par Service politique         Publié aujourd’hui à 18h51, mis à jour à 18h53    Temps de Lecture 3 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La députée Yaël Braun-Pivet vote pour l’élection du président de l’Assemblée nationale, à Paris, mardi 28 juin 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »                 Un peu plus d’un mois après avoir intégré le gouvernement et le ministère des outre-mer, Yaël Braun-Pivet franchit une nouvelle étape dans sa jeune carrière politique, amorcée il y a six ans. A 51 ans, la députée des Yvelines est devenue, mardi 28 juin, le quatrième personnage de l’Etat à la suite du deuxième tour du scrutin et du vote de 242 députés de l’Assemblée nationale en sa faveur sur les 462 qui se sont exprimés. Suffisant pour accéder au perchoir ainsi qu’à l’hôtel de Lassay et à ses avantages.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée nationale, une semaine décisive pour le partage des postes-clés entre les oppositions et la majorité                   L’avocate pénaliste de profession, passée par le cabinet du ténor du barreau Hervé Temime, a entamé son engagement politique en 2016 en adhérent à La République en marche (LRM), dès l’année de sa création. Elle était alors bénévole au sein d’une antenne des Restos du cœur à Chanteloup-les-Vignes (Yvelines). Auparavant, au milieu des années 2000, elle avait occupé le poste de trésorière de la section locale du Parti socialiste à Tokyo (Japon) pendant un an, où son époux, cadre chez L’Oréal, poursuivait sa carrière professionnelle.            Cible de plusieurs remarques sexistes            En 2017, elle est élue députée de la 5e circonscription des Yvelines, mettant fin à vingt-cinq années de mandat de Jacques Myard, le maire conservateur de Maisons-Laffitte depuis 1989. Dans la foulée, elle est élue au prestigieux poste de présidente de la commission des lois, devenant ainsi la deuxième femme à occuper cette fonction, vingt ans après Catherine Tasca, elle aussi élue des Yvelines.              Elle est alors la cible de plusieurs attaques sexistes au sein même de la commission, notamment de la part de Robin Reda (ancien Les Républicains (LR), récemment rallié à la majorité présidentielle), qui la remercie pour un rappel au règlement « quasi maternel », car elle pourrait « être sa mère ». Mais sa pugnacité et sa force de travail ont raison des attaques envers cette novice en politique. « Après avoir fait l’objet d’un bizutage et d’actions de déstabilisation, Yaël Braun-Pivet a su s’imposer. Elle est une présidente respectée », affirme même Eric Ciotti, député LR des Alpes-Maritimes.            A l’été 2017, au moment des travaux de sa commission sur la moralisation de la vie politique, elle pense son micro coupé et déplore l’attitude de son groupe. « On a une responsable de texte qui est inexistante, c’est comme si elle était à Nouméa sur une chaise longue », dit-elle avant d’ajouter : « On a un groupe qui dort, qui ne sait pas monter au créneau, qui est vautré. » L’élue s’explique par la suite. « Je ne me sentais vraiment pas soutenue. Je ne jette pas la pierre à mon groupe, mais il faut qu’on trouve notre place. » Elle a du mal à trouver la sienne l’année suivante, à l’été 2018, lorsque l’affaire Benalla éclate.            La cicatrice de la commission d’enquête sur l’affaire Benalla            Alors que Le Monde identifie Alexandre Benalla, proche d’Emmanuel Macron, comme étant l’homme avec un brassard de police filmé en train de violenter des manifestants du 1er-Mai, le Parlement se saisit rapidement du dossier. Une commission d’enquête, présidée par Mme Braun-Pivet, est lancée à l’Assemblée nationale. Mais cette dernière clôt ses auditions dès la fin du mois de juillet, sans transmettre le moindre rapport ni formuler de conclusion.              L’élue est alors accusée par l’opposition de ne pas avoir fait le nécessaire pour établir la vérité et ainsi protéger l’Elysée. A l’inverse, c’est le Sénat, majoritairement à droite, qui devient le centre névralgique de l’enquête parlementaire en septembre. Au cours de cette période, la mère de famille de cinq enfants affirme avoir reçu des dizaines de menaces et d’injures à caractère sexiste et antisémite et dépose plainte. « La commission d’enquête a été mise en place en moins de vingt-quatre heures. Nous avons auditionné les plus hauts responsables de l’Elysée. Que faut-il de plus ? », se défend-elle.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : une situation inédite pour l’Assemblée nationale sous la Vᵉ République                   Après le départ de François de Rugy de la présidence de l’Assemblée nationale pour intégrer le gouvernement à la rentrée 2018, Yaël Braun-Pivet se déclare candidate. Pour elle, la candidature de Richard Ferrand, une figure ancienne de la politique, ne colle pas avec la transgression affichée par La République en marche. « Je crois que ce n’est pas à la hauteur de notre mouvement, de l’aspiration des Français au renouvellement », lance-t-elle au micro de RTL, avant de faire volte-face en début d’après-midi pour ne pas apporter de la « division » à son mouvement et en affirmant n’avoir subi « aucune pression » de la part de l’Elysée. Quatre ans plus tard, elle peut donc accéder sans entrave à la plus haute marche de l’Assemblée nationale dans un Hémicycle plus fragmenté que jamais.                 Service politique           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 29 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/28/yael-braun-pivet-devient-la-premiere-femme-a-presider-l-assemblee-nationale_6132410_823448.html"},"headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet devient la premi\u00e8re femme \u00e0 pr\u00e9sider l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateCreated":"2022-06-28T18:51:47+02:00","datePublished":"2022-06-28T18:51:47+02:00","dateModified":"2022-06-28T18:53:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["La R\u00e9publique en marche","Assembl\u00e9e nationale ","Politique"],"description":"D\u00e9sign\u00e9e candidate de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, la d\u00e9put\u00e9e des Yvelines a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue par 242 voix \u00e0 l\u2019issue du second tour d\u2019un vote \u00e0 bulletin secret, mardi 28\u00a0juin.","author":[{"@type":"Person","name":"Service politique"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/0/0/2500/1250/1342/671/60/0/dc8fb85_1656425617194-img-3354.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/28/19-2">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ La coalition de gauche a choisi de nommer « l’insoumis » face au député de la Somme, candidat pour le parti d’extrême droite, lors du vote de jeudi. Les deux groupes d’opposition se livrent une bataille acharnée pour obtenir le prestigieux poste.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Manon Garcia : « Le droit à l’avortement ne fait pas obstacle à la façon dont la misogynie s’exprime dans la culture française »   Manon Garcia Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Assemblée nationale              Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national      La coalition de gauche a choisi de nommer « l’insoumis » face au député de la Somme, candidat pour le parti d’extrême droite, lors du vote de jeudi. Les deux groupes d’opposition se livrent une bataille acharnée pour obtenir le prestigieux poste.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 16h54    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        A deux jours du vote pour désigner le futur président de la très stratégique commission des finances de l’Assemblée nationale, les tractations s’accélèrent au Palais-Bourbon. La Nupes a ainsi désigné, mardi, « l’insoumis » Eric Coquerel comme candidat commun pour le poste. Le député de Seine-Saint-Denis affrontera le candidat du Rassemblement national (RN) Jean-Philippe Tanguy jeudi 30 juin, lors d’un vote à bulletin secret en commission.            Le choix du député « insoumis » Eric Coquerel a été officialisé mardi matin en intergroupe par la coalition de gauche, alors que la socialiste Valérie Rabault, ex-présidente du groupe socialiste (2018-2022) et rapporteuse du budget de l’Assemblée (2014-2017), au profil plus consensuel, était intéressée par le poste.                             Lire aussi :  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Bataille entre le RN et la Nupes autour de l’argument numérique            Depuis le 19 juin, la compétition fait rage entre la Nupes et le RN pour savoir qui doit présider la prestigieuse commission parlementaire, le poste revenant formellement à un groupe d’opposition depuis 2008. D’un côté le RN, fort de ses 89 députés et de sa place de premier groupe d’opposition dans l’Hémicycle, revendique la fonction. De l’autre, l’intergroupe de la Nupes, composé de quatre groupes et rassemblant au total 142 députés, fait valoir sa supériorité numérique grâce à l’addition de ses forces.              L’alliance de gauche (LFI, PS, EELV et PCF) paraît favorite du scrutin en présentant un candidat commun, en raison du nombre de sièges supérieurs qu’elle occupera dans la commission. Le parti d’extrême droite a néanmoins bon espoir que le rapport de force s’inverse lors du vote, en agrégeant le vote de certains députés de droite.            « Selon la composition des groupes qui tombe mardi soir, cela peut tout changer », a ainsi affirmé Jean-Philippe Tanguy au Monde lundi. A l’Agence-France-Presse (AFP) mardi, en réaction à l’annonce du nom de son opposant pour le poste, le député de la Somme a par ailleurs fustigé la Nupes, estimant que la coalition de gauche se posait « en rupture avec la pratique républicaine » en ne reconnaissant pas que le poste devait revenir au RN.            L’élection tant attendue aura lieu jeudi 30 juin, à bulletin secret et à huis clos, en même temps que l’attribution des autres postes-clés de la commission. La première ministre, Elisabeth Borne, a promis la semaine dernière que la majorité « respecterait les traditions » et ne prendrait pas part au scrutin, laissant les oppositions s’organiser.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée nationale, bataille en vue pour la présidence de la prestigieuse commission des finances                   Les députés de LR arbitres du vote            C’est donc à droite que le sort du vote pourrait se jouer. Le président du groupe Les Républicains (LR), Olivier Marleix, a évoqué sur LCP « un choix un peu cornélien » au sujet du duel RN-Nupes, alors que le candidat de LR, pour l’instant inconnu, n’a pas ses chances dans la bataille – le nom de la députée de l’Orne Véronique Louwagie circule sans être confirmé.              « La Nupes aurait pu faire un choix sans doute un peu plus consensuel en présentant quelqu’un comme Valérie Rabault », a estimé le chef de file des députés LR, regrettant le « choix un peu plus polémique » de M. Coquerel, déjà membre de cette commission lors de la précédente législature. Alors que la possibilité d’un accord tacite entre le parti de droite et le RN est évoquée dans les couloirs du Palais-Bourbon et souhaité par le parti d’extrême droite, plusieurs élus de LR récusent l’affirmation, quand d’autres refusent de se prononcer et que certains s’y opposent fermement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Bataille pour les postes-clés à l’Assemblée nationale : les dilemmes du RN et de LR                   Le président du Sénat, Gérard Larcher, a pour sa part déclaré mardi sur LCI ne pas souhaiter que des députés de son camp soutiennent le candidat du parti d’extrême droite lors du vote, après avoir toutefois affirmé la semaine précédente, comme le ministre de l’agriculture, Marc Fesneau, que les rênes de la commission des finances devraient normalement revenir au groupe Rassemblement national (RN) en tant que groupe principal d’opposition.            Accusations contre LFI et enjeu de crédibilisation pour le RN            Depuis plusieurs jours, la droite et la majorité accusent en tout cas LFI de vouloir se servir de certaines prérogatives de la présidence de la commission, comme l’accès à des documents couverts par le secret fiscal, à des fins politiques. « C’est du même acabit que toutes les “fake news” qu’ils font circuler », rétorque M. Coquerel auprès de l’AFP : « On ne va pas se servir de ça comme d’une arme politique contre des personnalités. Par contre, oui, on veut mener une action forte sur les questions d’évasion fiscale. »              Rallié à Emmanuel Macron, le président sortant de la commission des finances, Eric Woerth, ancien membre de LR, ne jette pas l’anathème contre Eric Coquerel, qui « a été un commissaire tout à fait sérieux », a-t-il fait valoir auprès de l’AFP. Avec LFI à la présidence, « on change de nature d’opposition », estime-t-il malgré tout : « Je ne ferai pas de procès d’intention, mais évidemment on est en dehors des normes. »            Diplômé de l’Essec et de Sciences Po, Jean-Philippe Tanguy tente de son côté de jouer la carte du sérieux, dans la lignée de la volonté de son parti de développer une ligne de compromis lors de cette nouvelle législature, en raison d’un nombre de députés inédit et d’un enjeu de crédibilisation pour le RN.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée nationale, une semaine décisive pour le partage des postes-clés entre les oppositions et la majorité                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 29 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/28/presidence-de-la-commission-des-finances-eric-coquerel-candidat-de-la-nupes-affrontera-jean-philippe-tanguy-du-rassemblement-national_6132391_823448.html"},"headline":"Pr\u00e9sidence de la commission des finances\u00a0: Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national","dateCreated":"2022-06-28T16:54:16+02:00","datePublished":"2022-06-28T16:54:16+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Rassemblement national","Nupes","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"description":"La coalition de gauche a choisi de nommer \u00ab\u00a0l\u2019insoumis\u00a0\u00bb face au d\u00e9put\u00e9 de la Somme, candidat pour le parti d\u2019extr\u00eame droite, lors du vote de jeudi. Les deux groupes d\u2019opposition se livrent une bataille acharn\u00e9e pour obtenir le prestigieux poste.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/342/0/4998/2499/1342/671/60/0/bd2f21e_5518199-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/28/19-3">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Sans surprise, la candidate du camp présidentiel a été élue par ses pairs, réunissant la majorité absolue des suffrages exprimés lors du deuxième tour de scrutin, avec 242 voix.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ Qui sont ces personnes habillées en queue-de-pie que l'on voit beaucoup sur les photos de l'Assemblée, notamment sur la photo titre de ce live ? Ont-ils un rôle particulier à l'Assemblée ?    Raph         Bonjour Raph,          Ils n’ont pas seulement un rôle particulier, ils ont un rôle essentiel ! Ce sont les huissiers de l’Assemblée nationale, les fonctionnaires de l’institution dont le rôle est d’être au plus près des députés pour les aider, les assister, les guider… Ceux qui sont positionnés dans l’Hémicycle sont, en effet, habillés en queue-de-pie ; vous les reverrez souvent lors des séances et particulièrement pendant les séances de question au gouvernement, car ils vont et viennent dans les rangées pour apporter des petits mots aux uns et aux autres. Il y en a même un qui a un rôle tout particulier : veiller à ce que l’orateur en tribune ait toujours à proximité un verre d’eau. On l’appelle d’ailleurs « le service du verre d’eau ».                                     Yaël Braun-Pivet élue présidente de l’Assemblée nationale         Augmentation générale de 3,5 % pour les fonctionnaires dès le 1er juillet                    Le contexte       Live  animé par Simon Auffret et Julien Lemaignen      Image de couverture :   Michel Euler / AP          lRetrouvez ici les résultats des législatives 2022         Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Dans un entretien à l’Agence France-Presse (AFP) rendu public dans la soirée de samedi, Emmanuel Macron a annoncé avoir demandé à la première ministre, Elisabeth Borne, de lui présenter, en fin de semaine, des « propositions » pour « un nouveau gouvernement d’action [qui sera mis] en place dans les premiers jours du mois de juillet ». L’annonce de ce remaniement acte, de fait, le maintien à Matignon de l’ancienne ministre du travail, dont une partie de l’opposition réclamait le départ pour tenir compte du nouvel équilibre politique qui s’est imposé à l’Assemblée nationale.Depuis lundi, Mme Borne consulte de nouveau les groupes parlementaires, en particulier au sujet d’un possible « accord de gouvernement », voire de leur participation à un gouvernement, ainsi qu’à propos du vote des prochains textes de loi.La semaine qui s’est ouverte à l’Assemblée nationale sera également marquée par une série d’échéances décisives dans l’établissement des rapports de force au sein de l’institution. Les 577 députés doivent procéder à la répartition des postes-clés, de la présidence de l’Assemblée nationale aux présidences des huit commissions permanentes en passant par la questure, les six vice-présidences et les douze postes de secrétaires qui composent le bureau, l’organe qui supervise le fonctionnement interne de l’institution.         A l’agenda mardi 28 juin :         Les députés se retrouvent à 15 heures pour l’ouverture en séance publique de la 16e législature. Elle sera inaugurée par le doyen des élus, le député des Bouches-du-Rhône José Gonzalez (Rassemblement national), âgé de 79 ans. Au cours de cette séance, les députés élisent à bulletin secret et à la tribune le président de l’Assemblée nationale. Si un candidat n’obtient pas la majorité absolue des suffrages exprimés au premier, puis au second tour, la majorité relative suffit au troisième. Ce format favorise la candidate du camp présidentiel, Yaël Braun-Pivet.Outre cette première séance publique, les groupes parlementaires – dix sont annoncés – doivent déposer avant 18 heures leur déclaration politique, le nom de leur président et les signatures de l’ensemble des députés souhaitant s’y rattacher auprès du secrétariat général de la présidence de l’Assemblée nationale. Publiées au Journal officiel dès le lendemain, ces listes permettront d’officialiser les affiliations des 577 élus et de fixer les rapports de force : chaque groupe peut, en effet, préciser s’il se place dans l’opposition. Le groupe La République en marche – qui devrait à cette occasion être renommé formellement Renaissance – sera catégorisé comme la majorité, et ses alliés, Horizons et le MoDem, comme groupes minoritaires.         Pour approfondir         A l’Assemblée nationale, une semaine décisive pour le partage des postes-clés entre les oppositions et la majoritéAssemblée nationale : les députés de la coalition présidentielle veulent faire d’un échec une aubaineBataille pour les postes-clés à l’Assemblée nationale : les dilemmes du RN et de LRLa Nupes critique l’appel à la sobriété énergétique des patrons de TotalEnergies, d’EDF et d’Engie : « C’est gonflé »         Les essentiels         Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Le calendrier des premiers jours de la nouvelle Assemblée nationale sans majorité absolue                          Yaël Braun-Pivet élue présidente de l’Assemblée nationale         Augmentation générale de 3,5 % pour les fonctionnaires dès le 1er juillet                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","coverageStartTime":"2022-06-28T16:52:17+00:00","coverageEndTime":"2022-06-29T04:52:17+00:00","headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet est \u00e9lue pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, premi\u00e8re femme \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ce pos...","description":"Sans surprise, la candidate du camp pr\u00e9sidentiel a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue par ses pairs, r\u00e9unissant la majorit\u00e9 absolue des suffrages exprim\u00e9s lors du deuxi\u00e8me tour de scrutin, avec 242\u00a0voix.","articleSection":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"author":{"@type":"Organization","name":"Simon Auffret et Julien Lemaignen"},"about":{"@type":"Event","name":"Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Sans surprise, la candidate du camp pr\u00e9sidentiel a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue par ses pairs, r\u00e9unissant la majorit\u00e9 absolue des suffrages exprim\u00e9s lors du deuxi\u00e8me tour de scrutin, avec 242\u00a0voix.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Simon Auffret et Julien Lemaignen"
,"startDate":"2022-06-28T16:52:17+00:00"
,"endDate":"2022-06-29T04:52:17+00:00"
  La nouvelle pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e, tout juste \u00e9lue, est mont\u00e9e \u00e0 la tribune pour prononcer son discours. Elle salue d\u2019abord Richard Ferrand, l\u2019ex-titulaire du poste pour le compte de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle, qui n\u2019a pas eu l\u2019occasion de le briguer cette ann\u00e9e du fait de son \u00e9chec aux \u00e9lections l\u00e9gislatives.          \u00ab\u00a0Qu\u2019il est long et sinueux, le chemin de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les hommes et les femmes\u00a0\u00bb, poursuit Mme Braun-Pivet, premi\u00e8re femme \u00e0 pr\u00e9sider l\u2019H\u00e9micycle. Elle convoque la m\u00e9moire de Jeanne Deroin, f\u00e9ministe du XIXe si\u00e8cle qui avait brigu\u00e9 le poste avant de renoncer \u00ab\u00a0sous le poids des moqueries\u00a0\u00bb. Elle parle aussi de Catherine Tasca, devenue en 1997 la premi\u00e8re femme \u00e0 pr\u00e9sider la commission des lois de l\u2019Assembl\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet prend la parole\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019il est long et sinueux, le chemin de l\u2019\u00e9galit\u00e9 entre les...","dateModified":"2022-06-28T17:00:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#543163","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T17:00:26+00:00","articleBody":"      Ya\u00ebl Braun-Pivet (Renaissance)\u00a0: 242 voix, \u00e9lue          Annie Genevard (Les R\u00e9publicains)\u00a0: 60 voix.          Fatiha Keloua-Hachi (Nupes)\u00a0: 44 voix          Nathalie Bassire (non inscrite)\u00a0: 16 voix          Suffrages exprim\u00e9s\u00a0: 462\u00a0; majorit\u00e9 absolue, 232 suffrages.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9sultats de toutes les candidates \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-28T17:00:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#543142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T16:49:57+00:00","articleBody":"     La candidate au perchoir de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle vient d\u2019\u00eatre \u00e9lue pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, devenant la premi\u00e8re femme \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ce poste. Elle a obtenu 242\u00a0suffrages sur les 462\u00a0exprim\u00e9s, d\u00e9passant donc la majorit\u00e9 absolue requise pour ce second tour du scrutin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet \u00e9lue pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-28T16:58:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#543123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T16:36:33+00:00","articleBody":"     Alors que les d\u00e9put\u00e9s \u00e9lisent aujourd\u2019hui leur pr\u00e9sident ou pr\u00e9sidente, le combat sera \u00e2pre jeudi pour l\u2019\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finances, qui revient \u00e0 l\u2019opposition selon le r\u00e8glement de l\u2019H\u00e9micycle, et que briguent notamment Jean-Philippe Tanguy pour le Rassemblement national (RN) et Eric Coquerel pour La France insoumise (LFI).          \u00ab\u00a0Nous pensons que nous devons avoir la pr\u00e9sidence de la commission des finances\u00a0\u00bb, a soutenu Laurent Jacobelli, d\u00e9put\u00e9 RN de la Moselle, mardi sur La Cha\u00eene parlementaire. Pour lui, \u00ab\u00a0il y aurait danger\u00a0\u00bb \u00e0 ce qu\u2019elle revienne \u00e0 M.\u00a0Coquerel, \u00ab\u00a0qui est un anticapitaliste et un anti-entreprises notoire, qui va se servir de la commission des finances comme d\u2019un gigantesque moyen de contr\u00f4le de la fiscalit\u00e9 de chacun\u00a0\u00bb.          En revanche, selon lui, \u00ab\u00a0Jean-Philippe Tanguy est quelqu\u2019un de raisonnable, [un homme] de dossiers, qui pourra faire consensus autour de sa candidature\u00a0\u00bb. Et d\u2019appeler par cons\u00e9quent \u00ab\u00a0tous les d\u00e9put\u00e9s de la commission des finances \u00e0 penser \u00e0 l\u2019avenir plut\u00f4t qu\u2019\u00e0 faire un coup politicien\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Laurent Jacobelli, Eric Coquerel est un \u00ab\u00a0anti-entreprises notoire\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-06-28T16:51:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#543043","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T16:14:05+00:00","articleBody":"     Le journaliste du Point Aziz Zemouri, auteur de l\u2019article qui a mis en cause le couple de d\u00e9put\u00e9s La France insoumise (LFI), Raquel Garrido et Alexis Corbi\u00e8re, a d\u00e9pos\u00e9 plainte mardi pour \u00ab\u00a0abus de confiance\u00a0\u00bb contre l\u2019ex-d\u00e9put\u00e9 UDI Jean-Christophe Lagarde et un ex-policier. La plainte, dont l\u2019Agence France-presse a pris connaissance, a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e nomm\u00e9ment contre M.\u00a0Lagarde et un ancien policier des renseignements territoriaux, Anouar Bouhadjela, dit Noam Anouar, que M.\u00a0Zemouri pr\u00e9sente comme \u00e9tant \u00e0 l\u2019origine des fausses accusations contre les deux \u00e9lus.          Mercredi dernier, un article de M.\u00a0Zemouri publi\u00e9 sur le site du Point accusait le couple d\u2019avoir exploit\u00e9 une femme de m\u00e9nage sans papiers, ce qu\u2019ils avaient aussit\u00f4t d\u00e9menti. Fait tr\u00e8s rare, l\u2019article avait \u00e9t\u00e9 retir\u00e9 d\u00e8s le lendemain, et le directeur du Point, Etienne Gernelle, avait reconnu \u00ab\u00a0des erreurs et des manquements \u00e0 la prudence\u00a0\u00bb. Dans le m\u00eame temps, Le Point a ouvert une enqu\u00eate interne, le journaliste a \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 pied et convoqu\u00e9 \u00e0 un entretien pr\u00e9alable \u00e0 un possible licenciement.          Jeudi 23\u00a0juin, M.\u00a0Zemouri s\u2019\u00e9tait dit \u00ab\u00a0convaincu de la v\u00e9racit\u00e9 des faits\u00a0\u00bb. Mais depuis, il se dit persuad\u00e9 d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0manipul\u00e9\u00a0\u00bb, comme il l\u2019a dit lors d\u2019une conversation t\u00e9l\u00e9phonique lundi 27\u00a0juin avec Noam Anouar. Dans sa plainte, il assure que l\u2019ex-policier, \u00ab\u00a0qui serait d\u00e9tach\u00e9 aupr\u00e8s de la mairie de Drancy\u00a0\u00bb, dont la maire est l\u2019\u00e9pouse de M.\u00a0Lagarde, l\u2019a contact\u00e9 fin mai pour le mettre en contact avec une femme pr\u00e9tendant \u00eatre la femme de m\u00e9nage, non d\u00e9clar\u00e9e et sans papiers, du couple de d\u00e9put\u00e9s LFI. Raquel Garrido, 48\u00a0ans, a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue d\u00e9put\u00e9e de Seine-Saint-Denis face au pr\u00e9sident de l\u2019UDI, Jean-Christophe Lagarde, au deuxi\u00e8me tour des l\u00e9gislatives le 19\u00a0juin.          Dans sa plainte, M.\u00a0Zemouri met en cause M.\u00a0Lagarde en faisant valoir qu\u2019au d\u00e9clenchement de la pol\u00e9mique, ce dernier avait tweet\u00e9 \u00ab\u00a0des propos\u00a0\u00bb que le journaliste avait \u00ab\u00a0uniquement tenus aupr\u00e8s\u00a0\u00bb de l\u2019ex-policier sur le pr\u00e9sum\u00e9 blocage de l\u2019article. Le tweet de M.\u00a0Lagarde a \u00e9t\u00e9 depuis supprim\u00e9. Sollicit\u00e9 par l\u2019AFP, M.\u00a0Lagarde n\u2019a pu \u00eatre joint imm\u00e9diatement.          Dans une vid\u00e9o post\u00e9e sur sa page Facebook, Noam Anouar a cat\u00e9goriquement ni\u00e9 les accusations du journaliste du Point et \u00eatre \u00ab\u00a0l\u2019auteur du complot\u00a0\u00bb visant les deux \u00e9lus. \u00ab\u00a0On essaie de faire de moi le coupable id\u00e9al\u00a0\u00bb, a-t-il regrett\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fausses accusations contre Raquel Garrido et Alexis Corbi\u00e8re\u00a0: le journaliste du \u00ab\u00a0Point\u00a0\u00bb d\u00e9pose p...","dateModified":"2022-06-28T16:35:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#543033","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T16:06:49+00:00","articleBody":"     Tous les d\u00e9put\u00e9s ont d\u00e9sormais vot\u00e9 au second tour de l\u2019\u00e9lection du pr\u00e9sident ou de la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9sultat du second tour de scrutin \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e sera connu vers 18\u00a0h\u00a045, annonce le pr\u00e9sident de...","dateModified":"2022-06-28T16:08:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#543014","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T16:04:51+00:00","articleBody":"    Si les d\u00e9put\u00e9s  RN ne prennent pas part au vote, la majorit\u00e9 absolue va-t-elle baisser ? Pourrons-nous donc avoir une pr\u00e9sidente \u00e9lue d\u00e8s le deuxi\u00e8me tour ?     oscar         Bonjour Oscar,          Vous pourriez nous dire plus d\u00e9licatement que vous ne comptez pas passer la soir\u00e9e avec nous\u00a0!          Plus s\u00e9rieusement, la majorit\u00e9 absolue se calcule en effet sur les suffrages exprim\u00e9s. Il y a eu 553\u00a0suffrages exprim\u00e9s au premier tour, avec par cons\u00e9quent une majorit\u00e9 absolue \u00e0 277\u00a0voix. Si l\u2019on retire, de ces 553 suffrages, les 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s du RN,  464\u00a0suffrages seront exprim\u00e9s. La majorit\u00e9 absolue serait alors de 233 voix (la moiti\u00e9 de 464, soit 232, plus une voix). Ya\u00ebl Braun-Pivet ayant obtenu 238\u00a0voix au premier tour, elle serait effectivement \u00e9lue au second tour de scrutin si elle r\u00e9it\u00e9rait ce score.          Bien s\u00fbr, tout ceci n\u2019est que projections, mais votre hypoth\u00e8se n\u2019est pas saugrenue.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet est \u00e9lue pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, premi\u00e8re femme \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ce pos...","dateModified":"2022-06-28T16:17:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542942","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T15:37:10+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0On souhaite que l\u2019institution fonctionne\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 S\u00e9bastien Chenu, candidat du RN \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e qui a retir\u00e9 sa candidature avant le deuxi\u00e8me tour de scrutin. \u00ab\u00a0A partir du moment o\u00f9 nous ne pouvons pas acc\u00e9der \u00e0 la pr\u00e9sidence, nous n\u2019insistons pas\u00a0\u00bb, a-t-il fait valoir sur La Cha\u00eene parlementaire. \u00ab\u00a0Nous nous sommes compt\u00e9s, nous savons ce que nous pesons, et les autres aussi\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Il a pr\u00e9cis\u00e9 que les d\u00e9put\u00e9s RN ne prendront pas part au vote lors de ce second tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9bastien Chenu (RN) commente le retrait de sa candidature \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e","dateModified":"2022-06-28T15:49:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542955","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T15:34:17+00:00","articleBody":"    Bonjour, Je r\u00e9agis \u00e0 la r\u00e9ponse apport\u00e9e \u00e0 Ben \u00e0 17h27 : sauf erreur de ma part, le r\u00e8glement des assembl\u00e9e (AN et S\u00e9nat) est obligatoirement soumis au Conseil constitutionnel. C'est inscrit dans ladite Constitution (art. 61), ce n'est donc nullement le fait que le pr\u00e9sident n'ait pas trop aim\u00e9 ce changement propos\u00e9 par d'autres... Cela n'enl\u00e8ve en rien le caract\u00e8re semble-t-il assez peu fond\u00e9 de la d\u00e9cision du Conseil constitutionnel \u00e0 ce sujet...    djah         Vous avez tout \u00e0 fait raison, toutes nos excuses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet est \u00e9lue pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, premi\u00e8re femme \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ce pos...","dateModified":"2022-06-28T15:48:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T15:29:01+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nComment se d\u00e9termine la place g\u00e9ographique des groupes dans l'assembl\u00e9e? Qui d\u00e9cide qu'un groupe a une tendance plus a droite ou \u00e0 gauche qu'un autre ?     Droite\/Gauche          Les d\u00e9put\u00e9s sont assis selon leur tendance politique de gauche \u00e0 droite depuis la position du pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e (quand vous \u00eates en tribune, de presse ou du public, les d\u00e9put\u00e9s de gauche sont donc \u00e0 votre droite, et vice versa)\u00a0; cela remonte \u00e0 la R\u00e9volution quand les d\u00e9put\u00e9s de la Constituante avaient d\u00fb se r\u00e9partir de part et d\u2019autre du pr\u00e9sident de s\u00e9ance selon qu\u2019ils \u00e9taient pour ou contre le droit de veto du roi (\u00e0 gauche, les opposants, \u00e0 droite, les autres). Concernant la r\u00e9partition, si certaines places sont \u00e9videntes (la Nupes, le RN) il est certain que les choses se compliquent avec de plus en plus de groupes politiques (ils devraient \u00eatre dix pour cette l\u00e9gislature)\u00a0; en g\u00e9n\u00e9ral, s\u2019il y a des d\u00e9saccords sur la position de chacun, cela se r\u00e8gle au bureau de l\u2019Assembl\u00e9e, sorte de conseil d\u2019administration de l\u2019Assembl\u00e9e o\u00f9 si\u00e8gent les pr\u00e9sidents de groupe, et se d\u00e9cide en n\u00e9gociant. A savoir\u00a0: \u00e0 part pendant les questions au gouvernement et les s\u00e9ances de vote solennel, il est fr\u00e9quent que les d\u00e9put\u00e9s si\u00e8gent \u00e0 un autre fauteuil que le leur.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet est \u00e9lue pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, premi\u00e8re femme \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ce pos...","dateModified":"2022-06-28T15:47:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542891","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T15:27:35+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nLe groupe \u00e9cologiste a deux pr\u00e9sidents... Combien de pr\u00e9sidents un groupe parlementaire peut-il avoir au maximum ? Meci,     Ben         Bonjour Ben,          Excellente question\u00a0! La r\u00e9ponse est\u00a0: un. Mais il y a une histoire derri\u00e8re cela, et elle d\u00e9marre en\u00a02012 quand, fort de leur tout premier groupe parlementaire, les \u00e9cologistes d\u00e9cident d\u2019innover\u00a0; pour faire valoir la parit\u00e9, ils proposent une copr\u00e9sidence de groupe, avec Fran\u00e7ois de Rugy et Barbara Pompili. Cela ne s\u2019\u00e9tait jamais vu \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e et pour donner une existence l\u00e9gale \u00e0 tout \u00e7a, les \u00e9cologistes soumettent une proposition de r\u00e9solution pour modifier le r\u00e8glement de l\u2019Assembl\u00e9e (consultable ici) et parviennent \u00e0 la faire adopter, par 229 voix pour et 139 voix contre. Mais l\u2019histoire ne s\u2019arr\u00eate pas l\u00e0\u00a0; saisi par le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale (en g\u00e9n\u00e9ral, les pr\u00e9sidents n\u2019aiment pas trop quand d\u2019autres qu\u2019eux-m\u00eames proposent de modifier le r\u00e8glement), le Conseil constitutionnel examine la loi. Conclusion\u00a0: \u00ab\u00a0La r\u00e9solution adopt\u00e9e par l\u2019Assembl\u00e9e nationale le 12\u00a0f\u00e9vrier\u00a02013 est d\u00e9clar\u00e9e contraire \u00e0 la Constitution.\u00a0\u00bb Fin de l\u2019histoire. L\u2019usage perdure, mais sachez donc que, officiellement, un seul des deux copr\u00e9sidents est \u00ab\u00a0vraiment\u00a0\u00bb \u00e0 la t\u00eate du groupe \u00e9colo.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet est \u00e9lue pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, premi\u00e8re femme \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ce pos...","dateModified":"2022-06-28T15:38:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T15:24:20+00:00","articleBody":"     Comme au pr\u00e9c\u00e9dent tour, les d\u00e9put\u00e9s sont appel\u00e9s \u00e0 la tribune, o\u00f9 ils votent \u00e0 bulletin secret, dans l\u2019ordre alphab\u00e9tique, en commen\u00e7ant par la lettre E.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le deuxi\u00e8me tour de scrutin commence","dateModified":"2022-06-28T15:25:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T15:20:56+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9tendant du Rassemblement national a retir\u00e9 sa candidature, avant le debut du deuxi\u00e8me tour de scrutin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9bastien Chenu n\u2019est plus candidat \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-28T15:22:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T15:19:56+00:00","articleBody":"     Les r\u00e9sultats du premier tour de scrutin pour l\u2019\u00e9lection du pr\u00e9sident ou de la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e sont maintenant connus.         Ya\u00ebl Braun-Pivet, la candidate de la majorit\u00e9\u00a0: 238 suffrages sur les 553 exprim\u00e9s.          Fatiha Keloua-Hachi (Nupes)\u00a0: 146 voix          S\u00e9bastien Chenu (Rassemblement national)\u00a0: 90 voix          Annie Genevard (Les R\u00e9publicains)\u00a0: 61 voix.          Nathalie Bassire (non inscrite)\u00a0: 18 voix           Aucun candidat n\u2019ayant obtenu la majorit\u00e9 absolue, fix\u00e9e \u00e0 277 voix, le deuxi\u00e8me tour de scrutin commence.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ya\u00ebl-Braun Pivet remporte le premier tour de scrutin pour la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-28T15:22:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542867","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T15:09:39+00:00","articleBody":"    Bonjour, quand auront lieu les choix de commission et les \u00e9lections de leurs pr\u00e9sidents ? En dehors de la commission des finances, y a-t-il d'autres enjeux en terme de pr\u00e9sidence ou ces postes sont-ils vou\u00e9s \u00e0 la majorit\u00e9 (m\u00eame relative) ? Merci beaucoup !    ViveLeDroitConstit         Bonjour,          Les r\u00e9partitions pour les huit commissions permanentes de l\u2019Assembl\u00e9e auront lieu jeudi. Il est beaucoup question de la commission des finances car c\u2019est en effet la seule qui est pr\u00e9sid\u00e9e par un \u00e9lu d\u2019un groupe d\u2019opposition, contrairement \u00e0 toutes les autres qui sont pr\u00e9sid\u00e9es par des d\u00e9put\u00e9s issus du camp majoritaire. Parmi les sept autres commissions, deux voire trois sont vues comme plus prestigieuses que les autres et font donc l\u2019objet de toutes les convoitises\u00a0: la commission des lois, la commission des affaires \u00e9trang\u00e8res et la commission de la d\u00e9fense. Les places y sont en g\u00e9n\u00e9ral r\u00e9serv\u00e9es aux \u00e9lus ayant d\u00e9j\u00e0 au moins un mandat derri\u00e8re eux. En bout de liste, la commission des affaires culturelles est malheureusement souvent celle qui\u00a0accueille le plus de d\u00e9put\u00e9s n\u2019ayant pas trouv\u00e9 de place ailleurs. Un genre de Parcousup parlementaire si vous voulez\u00a0:)      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet est \u00e9lue pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, premi\u00e8re femme \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ce pos...","dateModified":"2022-06-28T15:23:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542851","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T15:04:08+00:00","articleBody":"     Les regards se tournent aujourd\u2019hui essentiellement vers l\u2019\u00e9lection \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, mais d\u2019aucuns voient plus loin. A deux jours du vote pour d\u00e9signer le pr\u00e9sident de la strat\u00e9gique commission des finances, les tractations s\u2019acc\u00e9l\u00e8rent au Palais-Bourbon. La Nupes a ainsi d\u00e9sign\u00e9, mardi, \u00ab\u00a0l\u2019insoumis\u00a0\u00bb Eric Coquerel comme candidat commun. Le d\u00e9put\u00e9 de Seine-Saint-Denis affrontera le candidat du Rassemblement national (RN), Jean-Philippe Tanguy, jeudi 30\u00a0juin, lors d\u2019un vote \u00e0 bulletin secret.          Le choix de M.\u00a0Coquerel a \u00e9t\u00e9 officialis\u00e9 mardi matin en intergroupe par la coalition de gauche, alors que la socialiste Val\u00e9rie Rabault, ex-pr\u00e9sidente du groupe socialiste (2018-2022) et rapporteuse du budget de l\u2019Assembl\u00e9e (2014-2017), au profil plus consensuel, \u00e9tait int\u00e9ress\u00e9e par le poste.          Plus de d\u00e9tails dans notre article\u00a0:                    Lire aussi :  Pr\u00e9sidence de la commission des finances\u00a0: Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La bataille RN-Nupes pour la pr\u00e9sidence de la commission des finances","dateModified":"2022-06-28T15:10:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542816","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T14:58:37+00:00","articleBody":"    L'orateur ne peut pas penser lui m\u00eame \u00e0 prendre une petite bouteille d'eau ?    QuestionCon         Mais votre question n\u2019est pas si \u00ab\u00a0con\u00a0\u00bb\u00a0! C\u2019est en effet ce qu\u2019on pourrait se dire\u00a0: que les d\u00e9put\u00e9s sont assez grands pour venir avec leur propre bouteille d\u2019eau \u00e0 la tribune (ou d\u2019autres choses pour lesquelles ils sont assist\u00e9s par les huissiers). Mais l\u2019esprit qui r\u00e8gne dans les murs du Palais-Bourbon est que tout doit \u00eatre fait par l\u2019institution pour que les d\u00e9put\u00e9s aient le moins de pr\u00e9occupations possibles et ne se soucient que d\u2019une seule et unique chose\u00a0: leur travail l\u00e9gislatif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet est \u00e9lue pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, premi\u00e8re femme \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ce pos...","dateModified":"2022-06-28T15:03:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542767","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T14:55:03+00:00","articleBody":"    Apparemment, le pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e pour la s\u00e9ance, doyen des d\u00e9put\u00e9s et adh\u00e9rent au FN depuis les ann\u00e9es 1970, a \u00e9t\u00e9 applaudi apr\u00e8s avoir mentionn\u00e9 l'Alg\u00e9rie fran\u00e7aise dans son discours. Vous confirmez ?    Volkmar          Bonjour Volkmar,          C\u2019est vrai. Jos\u00e9 Gonzalez parlait surtout de son histoire personnelle. Voici ce qu\u2019il a dit\u00a0:           En ce lieu sacr\u00e9 de la repr\u00e9sentation du peuple fran\u00e7ais, de l\u2019expression de la volont\u00e9 nationale, vous voir r\u00e9unis c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te par ordre alphab\u00e9tique, au-del\u00e0 de toutes nos divergences, est un symbole d\u2019unit\u00e9 fran\u00e7aise. Ce symbole d\u2019unit\u00e9 touche l\u2019enfant d\u2019une France d\u2019ailleurs, que je suis, arrach\u00e9 \u00e0 sa terre natale et dross\u00e9 sur les c\u00f4tes proven\u00e7ales par le vent de l\u2019histoire en\u00a01962. J\u2019ai laiss\u00e9 l\u00e0-bas une partie de ma France et beaucoup d\u2019amis. Je suis un homme qui a vu son \u00e2me \u00e0 jamais meurtrie.           Le pr\u00e9sident de s\u00e9ance s\u2019est ensuite interrompu \u00e0 cause de l\u2019\u00e9motion. \u00ab\u00a0Excusez-moi, je pense \u00e0 mes amis que j\u2019ai laiss\u00e9s l\u00e0-bas\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9. C\u2019est alors qu\u2019il a \u00e9t\u00e9 applaudi, d\u2019un peu partout dans l\u2019H\u00e9micycle \u2013 o\u00f9 les d\u00e9put\u00e9s, en cette s\u00e9ance inaugurale, sont install\u00e9s par ordre alphab\u00e9tique et ne sont pas regroup\u00e9s selon leurs appartenances politiques.          M.\u00a0Gonzalez a ensuite termin\u00e9 ce passage de son discours\u00a0:           Je suis un homme qui a vu son \u00e2me \u00e0 jamais meurtrie par le sentiment d\u2019abandon et les p\u00e9riodes de d\u00e9chirement. Comme nous tous, je n\u2019en doute pas.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet est \u00e9lue pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, premi\u00e8re femme \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ce pos...","dateModified":"2022-06-28T15:01:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542790","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T14:52:12+00:00","articleBody":"    Si le Pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e d\u00e9c\u00e8de en cours de mandat, qui le remplace, son suppl\u00e9ant \u00e0 son si\u00e8ge de d\u00e9put\u00e9 ou il y a une nouvelle \u00e9lection ?    Heindeux         Bonjour Heindeux,          Il faut garder \u00e0 l\u2019esprit que le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e est avant tout un d\u00e9put\u00e9 (presque) comme les autres. Si un d\u00e9put\u00e9 meurt, alors la loi pr\u00e9voit qu\u2019il soit remplac\u00e9 par son ou sa suppl\u00e9ante. En revanche, on peut supposer que ce suppl\u00e9ant ne r\u00e9cup\u00e9rerait pas automatiquement le perchoir, car le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e doit \u00eatre \u00e9lu par ses pairs (en plus d\u2019avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9lu par le suffrage universel). Cette situation ne s\u2019est, \u00e0 notre connaissance, jamais pr\u00e9sent\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet est \u00e9lue pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, premi\u00e8re femme \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ce pos...","dateModified":"2022-06-28T15:00:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T14:45:33+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nQui sont ces personnes habill\u00e9es en queue-de-pie que l'on voit beaucoup sur les photos de l'Assembl\u00e9e, notamment sur la photo titre de ce live ? Ont-ils un r\u00f4le particulier \u00e0 l'Assembl\u00e9e ?    Raph         Bonjour Raph,          Ils n\u2019ont pas seulement un r\u00f4le particulier, ils ont un r\u00f4le essentiel\u00a0! Ce sont les huissiers de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, les fonctionnaires de l\u2019institution dont le r\u00f4le est d\u2019\u00eatre au plus pr\u00e8s des d\u00e9put\u00e9s pour les aider, les assister, les guider\u2026 Ceux qui sont positionn\u00e9s dans l\u2019H\u00e9micycle sont, en effet, habill\u00e9s en queue-de-pie\u00a0; vous les reverrez souvent lors des s\u00e9ances et particuli\u00e8rement pendant les s\u00e9ances de question au gouvernement, car ils vont et viennent dans les rang\u00e9es pour apporter des petits mots aux uns et aux autres. Il y en a m\u00eame un qui a un r\u00f4le tout particulier\u00a0: veiller \u00e0 ce que l\u2019orateur en tribune ait toujours \u00e0 proximit\u00e9 un verre d\u2019eau. On l\u2019appelle d\u2019ailleurs \u00ab\u00a0le service du verre d\u2019eau\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet est \u00e9lue pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, premi\u00e8re femme \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ce pos...","dateModified":"2022-06-28T17:01:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542762","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T14:41:00+00:00","articleBody":"    Le Pr\u00e9sident de l'Assembl\u00e9e peut-il se faire destituer au cours du quinquennat ? Par les deput\u00e9s ou le Pr\u00e9sident par exemple ?    Martin         Bonjour Martin,          Non, rien n\u2019est pr\u00e9vu dans les textes concernant une \u00e9ventuelle destitution du pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Celui ou celle qui occupe le\u00a0perchoir y est \u00e9lu pour toute la dur\u00e9e de la l\u00e9gislature, et une seule chose peut l\u2019en d\u00e9loger\u00a0: une dissolution. En toute logique, si le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique prononce cette dissolution, tous les d\u00e9put\u00e9s sont destitu\u00e9s de leur mandat\u2026 leur pr\u00e9sident(e) compris(e).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet est \u00e9lue pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, premi\u00e8re femme \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ce pos...","dateModified":"2022-06-28T14:49:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542696","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T14:20:45+00:00","articleBody":"     La d\u00e9put\u00e9e Marie-Charlotte Garin (EELV-Nupes, Rh\u00f4ne) est venue pour cette s\u00e9ance inaugurale de la 16e l\u00e9gislature v\u00eatue de la m\u00eame robe blanche \u00e0 motifs bleus qui avait valu \u00e0 C\u00e9cile Dufot, en\u00a02012, une flop\u00e9e de critiques sexistes prof\u00e9r\u00e9es au nom de l\u2019\u00e9tiquette vestimentaire. \u00ab\u00a0Un parfum de transmission dans l\u2019air\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Mme\u00a0Garin sur Twitter.          L\u2019ancienne ministre a salu\u00e9 l\u2019hommage sur Twitter, assurant au passage qu\u2019il s\u2019agit bien de la robe qu\u2019elle portait et non d\u2019un mod\u00e8le similaire. \u00ab\u00a0L\u2019histoire des femmes se tricote entre g\u00e9n\u00e9rations. Bonne chance \u00e0 la benjamine des d\u00e9put\u00e9s \u00e9colos, et \u00e0 tous les parlementaires qui auront au c\u0153ur de leur action le combat pour l\u2019\u00e9galit\u00e9, la justice sociale et le climat\u00a0\u00bb, a-t-elle \u00e9crit.          La robe en question avait aussi fait un passage au Mus\u00e9e des arts d\u00e9coratifs, comme l\u2019avait racont\u00e9 Le Monde.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e, la tenue tr\u00e8s politique de la d\u00e9put\u00e9e Marie-Charlotte Garin","dateModified":"2022-06-28T14:27:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T14:17:32+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de s\u00e9ance du jour et doyen de l\u2019Assembl\u00e9e, Jos\u00e9 Gonzalez, vient de d\u00e9clarer le premier tour de scrutin ferm\u00e9. Les deux urnes vont \u00eatre d\u00e9pouill\u00e9es et le r\u00e9sultat devrait \u00eatre donn\u00e9 d\u2019ici une demi-heure. La majorit\u00e9 absolue est n\u00e9cessaire pour que le pr\u00e9sident soit \u00e9lu, ce qui semble peu probable d\u00e8s le premier tour. Un second tour est certainement \u00e0 pr\u00e9voir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier tour est termin\u00e9, place au d\u00e9pouillement","dateModified":"2022-06-28T14:20:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542686","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T14:11:39+00:00","articleBody":"     Outre cette premi\u00e8re s\u00e9ance publique, les groupes parlementaires \u2013 dix sont annonc\u00e9s \u2013 devront d\u00e9poser avant 18\u00a0heures leur d\u00e9claration politique, le nom de leur pr\u00e9sident et les signatures de l\u2019ensemble des d\u00e9put\u00e9s souhaitant s\u2019y rattacher aupr\u00e8s du secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Publi\u00e9es au Journal officiel d\u00e8s le lendemain, ces listes permettront d\u2019officialiser les affiliations des 577 \u00e9lus et de fixer les rapports de force\u00a0: chaque groupe peut, en effet, pr\u00e9ciser s\u2019il se place dans l\u2019opposition.          Le groupe La R\u00e9publique en marche \u2013 qui devrait \u00e0 cette occasion \u00eatre renomm\u00e9 formellement Renaissance \u2013 sera cat\u00e9goris\u00e9 comme la majorit\u00e9, et ses alli\u00e9s, Horizons et le MoDem, comme groupes minoritaires. Voici une estimation indicative de la r\u00e9partition actuelle des forces dans l\u2019H\u00e9micycle\u00a0:                 LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/0c37d47_1656425308572-an-par-groupe-350-pix.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019officialisation du nombre de d\u00e9put\u00e9s par groupe parlementaire attendue dans la nuit","dateModified":"2022-06-28T14:13:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542666","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T14:03:24+00:00","articleBody":"    L'urne est-elle magique ? Elle devrait d\u00e9j\u00e0 d\u00e9border vu sa taille et sa forme de vase...     D\u00e9mocratie \u00e9tonnante         Bonjour D\u00e9mocratie \u00e9tonnante,          Regardez mieux votre \u00e9cran de t\u00e9l\u00e9vision\u00a0: nous en sommes d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la deuxi\u00e8me urne sur la tribune, tandis que ce sont d\u00e9sormais les d\u00e9put\u00e9s dont le nom commence par un C qui votent. Pour rappel, les \u00e9lus ont commenc\u00e9 \u00e0 \u00eatre appel\u00e9s par la lettre E et se succ\u00e8dent dans l\u2019ordre alphab\u00e9tique. Nous allons donc bient\u00f4t arriver au terme de ce premier tour de scrutin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet est \u00e9lue pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, premi\u00e8re femme \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ce pos...","dateModified":"2022-06-28T14:15:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542649","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T14:01:28+00:00","articleBody":"     Avant l\u2019ouverture de la premi\u00e8re s\u00e9ance publique de la 16e\u00a0l\u00e9gislature, les d\u00e9put\u00e9s de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) sont arriv\u00e9s ensemble devant le Palais-Bourbon juste avant 14\u00a0heures. Notre photographe Julien Muguet y \u00e9tait\u00a0:                Les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes arrivent \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, mardi 28 juin, derri\u00e8re Mathilde Panot, pr\u00e9sidente du groupe La France insoumise. JULIEN MUGUET POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Julien Bayou, d\u00e9put\u00e9 EELV de Paris, serre la main d'Eric Coquerel, d\u00e9put\u00e9 LFI de Seine-Saint-Denis, devant l'Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 Paris, mardi 28 juin 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 Les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes, dont Olivier Faure (PS, Seine-et-Marne), Mathilde Panot (LFI, Val-de-Marne), Julien Bayou (EELV, Paris) et Boris Vallaud (PS, Landes), arrivent \u00e0 l'Assembl\u00e9e nationale, mardi 28 juin 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/0e5d729_1656424593853-img-3253.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arriv\u00e9e chor\u00e9graphi\u00e9e des d\u00e9put\u00e9s de la Nupes devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-28T14:14:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542645","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T13:57:42+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour ce live. Y-a-t-il une raison \u00e0 ce que Marine Le Pen ne vise pas la pr\u00e9sidence ? Merci :)    Ali.G         Bonjour Ali G.,          Nous ne pouvons pas parler \u00e0 la place de la d\u00e9put\u00e9e du Pas-de-Calais, en revanche il est certain qu\u2019elle aura d\u00e9j\u00e0 fort \u00e0 faire dans l\u2019H\u00e9micycle en tant que pr\u00e9sidente des 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s Rassemblement national, premier groupe d\u2019opposition en effectif, et compos\u00e9 d\u2019un tr\u00e8s grand nombre de novices.          Marine Le Pen a \u00e9t\u00e9 \u00e9lue \u00e0 la pr\u00e9sidence de ce groupe par acclamation, le 23\u00a0juin. Compte tenu de ses nouvelles fonctions, elle avait d\u00e9j\u00e0 expliqu\u00e9 qu\u2019elle ne reprendrait pas la pr\u00e9sidence du parti, brigu\u00e9e par l\u2019actuel occupant du poste par int\u00e9rim, Jordan Bardella.          D\u2019ailleurs, le mode de scrutin pour la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e favorise la candidate de la majorit\u00e9, Ya\u00ebl Braun-Pivet. En effet, si une majorit\u00e9 absolue est requise aux deux premiers tours de ce scrutin, une majorit\u00e9 relative suffit au troisi\u00e8me tour. Or, le camp pr\u00e9sidentiel dispose d\u2019une telle majorit\u00e9. Les chances des autres candidats sont donc beaucoup plus minces.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet est \u00e9lue pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, premi\u00e8re femme \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ce pos...","dateModified":"2022-06-28T14:10:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T13:46:03+00:00","articleBody":"     Les 577\u00a0\u00e9lus se succ\u00e8dent \u00e0 la tribune de l\u2019H\u00e9micycle pour d\u00e9poser dans l\u2019urne leur bulletin de vote. Ils sont appel\u00e9s par ordre alphab\u00e9tique, \u00e0 partir de la lettre E qui a \u00e9t\u00e9 tir\u00e9e au sort. Ils disposent de bulletins imprim\u00e9s mais peuvent aussi \u00e9crire eux-m\u00eames le nom du candidat qu\u2019ils ont choisi.          En bon ma\u00eetre de c\u00e9r\u00e9monie, le pr\u00e9sident de s\u00e9ance, Jos\u00e9 Gonzalez, a demand\u00e9 \u00e0 chaque \u00e9lu d\u2019attendre d\u2019\u00eatre appel\u00e9 avant de quitter les trav\u00e9es, pour \u00e9viter les embouteillages. Le premier tour devrait se terminer vers 16\u00a0h\u00a015, selon le pr\u00e9sident de s\u00e9ance. Il sera d\u00e9pouill\u00e9 par quatre scrutateurs titulaires et deux scrutateurs suppl\u00e9ants.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s votent par ordre alphab\u00e9tique pour leur pr\u00e9sident ou pr\u00e9sidente","dateModified":"2022-06-28T13:56:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542575","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T13:35:45+00:00","articleBody":"     Quatre femmes et un homme se sont port\u00e9s candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e. La majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle a investi Ya\u00ebl Braun-Pivet, \u00e9lue des Yvelines, qui fait figure de favorite. S\u00e9bastien Chenu (Nord) porte les couleurs du Rassemblement national et Annie Genevard (Doubs) celle du parti Les R\u00e9publicains. La Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale a investi, pour sa part, Fatiha Keloua-Hachi (Seine-Saint-Denis). Nathalie Bassire (non inscrite, La R\u00e9union) est \u00e9galement candidate.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les d\u00e9put\u00e9s candidats \u00e0 la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e","dateModified":"2022-06-28T13:38:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T13:35:03+00:00","articleBody":"     Le plus jeune d\u00e9put\u00e9 de la nouvelle l\u00e9gislature, qui a, aujourd\u2019hui, la charge d\u2019accueillir \u00e0 la tribune de l\u2019H\u00e9micycle les 577\u00a0\u00e9lus qui \u00e9lisent leur pr\u00e9sident ou pr\u00e9sidente, est aussi le plus jeune d\u00e9put\u00e9 de toute l\u2019histoire de la Ve\u00a0R\u00e9publique. Tematai Le Gayic, 21\u00a0ans, est \u00e9lu en Polyn\u00e9sie.          Plus de d\u00e9tails dans notre article\u00a0:                    Lire aussi :  Tematai Le Gayic, 21 ans, \u00e9lu en Polyn\u00e9sie et plus jeune d\u00e9put\u00e9 de l\u2019histoire de la Ve R\u00e9publique         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Qui est Tematai Le Gayic, benjamin de l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0?","dateModified":"2022-06-28T13:39:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542588","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T13:33:54+00:00","articleBody":"           Du fait de l'obligation de si\u00e9ger par ordre alphab\u00e9tique pour la premi\u00e8re s\u00e9ance publique de la 16e l\u00e9gislature, la d\u00e9put\u00e9e de Paris Sophia Chikirou, de La France insoumise, est assise \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du d\u00e9put\u00e9 du Nord S\u00e9bastien Chenu, du Rassemblement national. JULIEN MUGUET POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/720cb8d_1656423443357-img-9045-2.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sophia Chikirou (La France insoumise) assise \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de S\u00e9bastien Chenu (Rassemblement national)","dateModified":"2022-06-28T13:43:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542472","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T13:32:03+00:00","articleBody":"           A l\u2019ouverture de la premi\u00e8re s\u00e9ance publique de la 16e l\u00e9gislature de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00e0 Paris, mardi 28 juin 2022. JULIEN MUGUET POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           Les d\u00e9put\u00e9s se sont install\u00e9s, pour la seule fois de cette mandature, par ordre alphab\u00e9tique dans l\u2019H\u00e9micycle. Damien Abad est assis tout en haut \u00e0 gauche, du point de vue du pr\u00e9sident de s\u00e9ance, et Jean-Marc Zulesi est assis tout en bas \u00e0 droite.          Sur l\u2019image prise par notre photographe, Julien Muguet, Olivier V\u00e9ran est assis seul au centre des bancs r\u00e9serv\u00e9s au membre du gouvernement. En tant que ministre des relations avec le Parlement, le d\u00e9put\u00e9 de l\u2019Is\u00e8re ne peut pas voter pour l\u2019\u00e9lection du pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale mais a le droit d\u2019assister \u00e0 la s\u00e9ance.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/0b7147e_1656422498145-img-9043.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les ministres \u00e9lus n\u2019ont pas le droit de voter pour le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, au nom d...","dateModified":"2022-06-28T13:42:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542562","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T13:21:55+00:00","articleBody":"     Accueillis par le plus jeune d\u00e9put\u00e9 de l\u2019H\u00e9micycle, Tematai Le Gayic, les 577 \u00e9lus d\u00e9posent maintenant, chacun leur tour, un bulletin dans l\u2019urne. Il s\u2019agit du premier tour de scrutin pour l\u2019\u00e9lection de leur pr\u00e9sident ou pr\u00e9sidente. Si aucun candidat n\u2019obtient de majorit\u00e9 absolue, un deuxi\u00e8me tour est organis\u00e9. Si la majorit\u00e9 absolue continue de faire d\u00e9faut, un troisi\u00e8me tour est organis\u00e9, lors duquel la majorit\u00e9 relative suffit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier tour de scrutin commence pour l\u2019\u00e9lection du pr\u00e9sident ou de la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e","dateModified":"2022-06-28T13:41:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T13:14:53+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la premi\u00e8re s\u00e9ance publique de l\u2019Assembl\u00e9e nationale prononce son allocution. \u00ab\u00a0Ce lieu r\u00e9sonne de tous les grands d\u00e9bats qui ont marqu\u00e9 notre vie d\u00e9mocratique\u00a0\u00bb, constate-t-il depuis le perchoir.          \u00ab\u00a0Une Assembl\u00e9e profond\u00e9ment renouvel\u00e9e s\u2019installe. Les courants, m\u00eame minoritaires, sont toujours utiles \u00e0 la richesse d\u2019un d\u00e9bat d\u00e9mocratique ou \u00e0 l\u2019\u00e9mergence de nouvelles th\u00e9matiques dans le d\u00e9bat public\u00a0\u00bb, fait remarquer ce d\u00e9put\u00e9, qui fait partie du contingent d\u2019\u00e9lus entr\u00e9s massivement dans l\u2019H\u00e9micycle sous l\u2019\u00e9tiquette du Rassemblement national.          \u00ab\u00a0Nous ne devons pas oublier qu\u2019en choisissant l\u2019abstention nombre de nos compatriotes nous appellent certainement encore \u00e0 une r\u00e9flexion sur la repr\u00e9sentativit\u00e9 politique et la d\u00e9mocratie sociale\u00a0\u00bb, pr\u00e9vient-il ensuite. Et de souhaiter, \u00e0 ses pairs\u00a0comme \u00e0 lui, d\u2019\u00eatre des \u00ab\u00a0l\u00e9gislateurs audacieux et fructueux\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jos\u00e9 Gonzalez\u00a0: \u00ab\u00a0Les courants, m\u00eame minoritaires, sont toujours utiles \u00e0 la richesse d\u2019un d\u00e9bat d\u00e9m...","dateModified":"2022-06-28T13:41:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T13:04:10+00:00","articleBody":"     Jos\u00e9 Gonzalez (RN), d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne, pr\u00e9side cette premi\u00e8re s\u00e9ance de la nouvelle l\u00e9gislature, en sa qualit\u00e9 de doyen de l\u2019Assembl\u00e9e nationale (79\u00a0ans).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le doyen de l\u2019Assembl\u00e9e nationale prend la parole","dateModified":"2022-06-28T13:10:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T13:02:42+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Suivez en direct la premi\u00e8re s\u00e9ance publique de la 16e\u00a0l\u00e9gislature sur La Cha\u00eene parlementaire","dateModified":"2022-06-28T13:09:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542487","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T13:02:28+00:00","articleBody":"     Le doyen de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne Jos\u00e9 Gonzalez (du Rassemblement national), a ouvert la premi\u00e8re s\u00e9ance publique en pr\u00e9sence des d\u00e9put\u00e9s nouvellement \u00e9lus.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La 16e\u00a0l\u00e9gislature commence \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale","dateModified":"2022-06-28T13:08:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T12:50:01+00:00","articleBody":"    Pourquoi continue-on de parler de Nupes pour d\u00e9signer tel ou tel d\u00e9put\u00e9, alors que les \u00e9lections sont termin\u00e9es et tous les partis de gauche ont fait savoir qu\u2019ils ne souhaitaient pas un unique groupe parlementaire ?    Antoine         Bonjour Antoine,          Nous voyons deux bonnes raisons de continuer \u00e0 parler de d\u00e9put\u00e9s de la Nupes. La premi\u00e8re est qu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 \u00e9lus d\u2019abord sous cette \u00e9tiquette, et non sous celle de leur parti. Toute la campagne de la Nupes et de Jean-Luc M\u00e9lenchon a tourn\u00e9 autour de l\u2019ambition d\u2019imposer une cohabitation \u00e0 Emmanuel Macron, en gommant \u2013 relativement \u2013 les diff\u00e9rences de points de vue entre les quatre partis qui composent l\u2019alliance.          La seconde raison est que, si chaque parti a tenu mordicus \u00e0 son groupe parlementaire comme vous le rappelez, il n\u2019en reste pas moins qu\u2019ils sont rassembl\u00e9s dans un intergroupe, qui s\u2019est r\u00e9uni pour la premi\u00e8re fois jeudi. Certes, cette structure n\u2019a pas d\u2019existence v\u00e9ritable dans l\u2019H\u00e9micycle. Toutefois, selon le programme de la Nupes, l\u2019intergroupe doit \u00eatre un \u00ab\u00a0lieu de discussion et de coordination permanente entre ses diff\u00e9rentes composantes\u00a0\u00bb.          Vous pouvez le voir comme une sorte d\u2019assembl\u00e9e dans l\u2019Assembl\u00e9e, o\u00f9 LFI, le PS, EELV et le PCF cherchent \u00e0 \u00e9tablir des positions communes. L\u2019intergroupe s\u2019est d\u2019ailleurs engag\u00e9 \u00e0 ne pr\u00e9senter qu\u2019un seul candidat \u00e0 chacun des postes-cl\u00e9s de l\u2019Assembl\u00e9e, et non quatre. De ce fait, c\u2019est l\u2019\u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Eric Coquerel qui a \u00e9t\u00e9 investi ce matin pour la pr\u00e9sidence de la commission des finances, et non la socialiste Val\u00e9rie Rabault.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet est \u00e9lue pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, premi\u00e8re femme \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ce pos...","dateModified":"2022-06-28T13:07:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542439","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T12:48:26+00:00","articleBody":"      Les d\u00e9put\u00e9s se retrouveront \u00e0 15\u00a0heures pour l\u2019ouverture en s\u00e9ance publique de la 16e\u00a0l\u00e9gislature. Elle sera inaugur\u00e9e par le doyen des \u00e9lus, le d\u00e9put\u00e9 Rassemblement national des Bouches-du-Rh\u00f4ne Jos\u00e9 Gonzalez, \u00e2g\u00e9 de 79\u00a0ans. Au cours de cette s\u00e9ance, les d\u00e9put\u00e9s \u00e9liront le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00e0 bulletin secret d\u00e9pos\u00e9 \u00e0 la tribune. Si un candidat n\u2019obtient pas la majorit\u00e9 absolue des suffrages exprim\u00e9s au premier, puis au second tour, la majorit\u00e9 relative suffit au troisi\u00e8me. Un format qui favorise la candidate du camp pr\u00e9sidentiel, Ya\u00ebl Braun-Pivet. Le pr\u00e9sident nouvellement \u00e9lu tient un discours dans la foul\u00e9e du scrutin.          Outre cette premi\u00e8re s\u00e9ance publique, les groupes parlementaires \u2013 dix sont annonc\u00e9s \u2013 devront d\u00e9poser avant 18\u00a0heures leur d\u00e9claration politique, le nom de leur pr\u00e9sident et les signatures de l\u2019ensemble des d\u00e9put\u00e9s souhaitant s\u2019y rattacher aupr\u00e8s du secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Publi\u00e9es au Journal officiel d\u00e8s le lendemain, ces listes permettront d\u2019officialiser les affiliations des 577\u00a0\u00e9lus et de fixer les rapports de force\u00a0: chaque groupe peut, en effet, pr\u00e9ciser s\u2019il se place dans l\u2019opposition. Le groupe La R\u00e9publique en marche \u2013 qui devrait \u00e0 cette occasion \u00eatre renomm\u00e9 formellement Renaissance \u2013 sera cat\u00e9goris\u00e9 comme la majorit\u00e9, et ses alli\u00e9s, Horizons et le MoDem, comme groupes minoritaires.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le programme de l\u2019apr\u00e8s-midi","dateModified":"2022-06-28T13:12:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T12:40:04+00:00","articleBody":"     Plusieurs d\u00e9put\u00e9s de gauche ont r\u00e9agi, mardi, \u00e0 la gr\u00e8ve de plusieurs antennes de radio et cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision de l\u2019audiovisuel public, pour le maintien de la redevance que le gouvernement entend supprimer dans le cadre de la loi \u00e0 venir sur le pouvoir d\u2019achat.          \u00ab\u00a0Tout mon soutien aux gr\u00e9vistes de l\u2019audiovisuel public\u00a0! Supprimer la redevance sans dire un mot des compensations-financements, c\u2019est programmer la destruction de ce service public. Nous avons besoin d\u2019une grande r\u00e9forme dans ce secteur essentiel, pas d\u2019une mise \u00e0 mort\u00a0\u00bb, a \u00e9crit l\u2019\u00ab\u00a0insoumise\u00a0\u00bb Cl\u00e9mentine Autain, d\u00e9put\u00e9e de Seine-Saint-Denis, sur Twitter.          \u00ab\u00a0Supprimer la redevance, c\u2019est condamner \u00e0 terme l\u2019audiovisuel public, lui a fait \u00e9cho Fabien Roussel, d\u00e9put\u00e9 du Nord, sur le r\u00e9seau social. Pour am\u00e9liorer le pouvoir d\u2019achat, il ne faut pas condamner les services publics. Cela passe au contraire par la cr\u00e9ation d\u2019emplois et l\u2019augmentation des salaires.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nous avons besoin en France d\u2019un vrai service public TV-radio-Internet, garantissant une information fiable et ind\u00e9pendante, avec des moyens d\u00e9di\u00e9s pour travailler\u00a0\u00bb, a consid\u00e9r\u00e9 pour sa part le socialiste Guillaume Garot, d\u00e9put\u00e9 de la Mayenne, sur Twitter.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des d\u00e9put\u00e9s de gauche appellent au maintien de la redevance audiovisuelle et soutiennent les gr\u00e9vistes","dateModified":"2022-06-28T12:47:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T12:20:09+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a tendu de nouveau la main au parti de droite, mardi matin, en estimant que son groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00e9tait \u00ab\u00a0le groupe le moins \u00e9loign\u00e9\u00a0\u00bb du camp pr\u00e9sidentiel. A l\u2019inverse, le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, G\u00e9rard Larcher, et le chef de file des d\u00e9put\u00e9s LR, Olivier Marleix, ont r\u00e9affirm\u00e9 leur \u00ab\u00a0ligne d\u2019opposition claire\u00a0\u00bb \u00e0 la majorit\u00e9.                    Lire aussi :  G\u00e9rald Darmanin estime que la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle est \u00ab\u00a0d\u2019accord sur l\u2019essentiel\u00a0\u00bb avec Les R\u00e9publicains, G\u00e9rard Larcher souligne leurs divergences         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"G\u00e9rald Darmanin estime que la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle est \u00ab\u00a0d\u2019accord sur l\u2019essentiel\u00a0\u00bb avec Les...","dateModified":"2022-06-28T12:44:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542258","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T12:08:35+00:00","articleBody":"     Jean-Philippe Tanguy, le candidat du Rassemblement national \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, est agac\u00e9 que les membres de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale se soient finalement mis d\u2019accord sur un candidat qui pourrait ravir le poste qu\u2019il convoite.          Le choix du d\u00e9put\u00e9 \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Eric Coquerel a \u00e9t\u00e9 officialis\u00e9 mardi matin en intergroupe \u2013 bien que la socialiste Val\u00e9rie Rabault, au profil plus consensuel, se soit montr\u00e9e int\u00e9ress\u00e9e par le poste. La Nupes doit annoncer d\u2019autres candidatures communes \u00e0 des postes-cl\u00e9s en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi.          Pour M.\u00a0Tanguy, la Nupes est \u00ab\u00a0en rupture avec la pratique r\u00e9publicaine\u00a0\u00bb en ne laissant pas la pr\u00e9sidence de la commission au plus gros groupe d\u2019opposition. L\u2019usage pr\u00e9valait jusqu\u2019ici sans figurer dans le r\u00e8glement, stipulant simplement que le poste doit revenir \u00e0 un \u00e9lu d\u2019un groupe d\u2019opposition. Le groupe d\u2019extr\u00eame droite estime que le poste doit lui revenir gr\u00e2ce \u00e0 ses 89\u00a0d\u00e9put\u00e9s, contre quelque 75 \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb, une trentaine de socialistes, 23\u00a0\u00e9cologistes et une vingtaine de communistes. Num\u00e9riquement, l\u2019alliance de gauche Nupes (LFI, PS, EELV et PCF) para\u00eet donc favorite avec son candidat commun.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon le candidat du RN \u00e0 la pr\u00e9sidence de la commission des finances, la Nupes est \u00ab\u00a0en rupture avec la...","dateModified":"2022-06-28T12:43:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T11:45:00+00:00","articleBody":"     Sans tractations ni accord politique, le Rassemblement national a peu de chance de se voir offrir, par le seul vote de ses pairs, la pr\u00e9sidence d\u2019une commission aux pouvoirs de contr\u00f4le \u00e9tendus sur le budget et les d\u00e9penses de l\u2019Etat. Au total, 68\u00a0\u00e9lus devraient y si\u00e9ger, dont seulement 11\u00a0d\u00e9put\u00e9s du RN. L\u2019\u00e9lection de la pr\u00e9sidence aura lieu jeudi 30\u00a0juin, \u00e0 bulletin secret, sans que la majorit\u00e9 y prenne part, en vertu d\u2019une tradition \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, \u00e9crivent nos journalistes Sarah Belouezzane et Ivanne Trippenbach.                    Lire aussi :  Bataille pour les postes-cl\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0: les dilemmes du RN et de LR         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bataille pour les postes-cl\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0: les dilemmes du RN et de LR","dateModified":"2022-06-28T11:52:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T11:22:46+00:00","articleBody":"     Eric Coquerel, d\u00e9put\u00e9 La France insoumise, a \u00e9t\u00e9 choisi ce matin comme candidat de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) pour le poste convoit\u00e9 de pr\u00e9sident de la commission des finances \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, a appris l\u2019Agence France-Presse de sources parlementaires. Le choix d\u2019Eric Coquerel a \u00e9t\u00e9 officialis\u00e9 mardi matin en intergroupe, alors que la socialiste Val\u00e9rie Rabault, au profil plus consensuel, \u00e9tait int\u00e9ress\u00e9e par le poste. La Nupes doit annoncer d\u2019autres candidatures communes \u00e0 des postes-cl\u00e9s en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi.          La bataille est aussi \u00e2pre que le poste est convoit\u00e9. La commission des finances, qui v\u00e9rifie tous les projets de budget avant leur examen dans l\u2019h\u00e9micycle, passe pour l\u2019une des plus puissantes et prestigieuses de l\u2019Assembl\u00e9e.          Elu de Seine-Saint-Denis, Eric Coquerel (LFI) affrontera notamment le candidat du Rassemblement national, Jean-Philippe Tanguy (Somme), ainsi qu\u2019un pr\u00e9tendant LR. Les membres de la commission des finances voteront jeudi matin \u00e0 huis clos et \u00e0 bulletins secrets pour l\u2019attribution de cette fonction-cl\u00e9, d\u00e9volue \u00e0 un d\u00e9put\u00e9 d\u2019un groupe d\u2019opposition. La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, a promis la semaine derni\u00e8re sur LCI que la majorit\u00e9 \u00ab\u00a0respecterait les traditions\u00a0\u00bb et ne prendrait pas part au scrutin, laissant les oppositions s\u2019organiser.          A droite, le pr\u00e9sident du groupe LR, Olivier Marleix, a \u00e9voqu\u00e9 sur LCP \u00ab\u00a0un choix un peu corn\u00e9lien\u00a0\u00bb alors que le candidat LR a de tr\u00e8s faibles chances de l\u2019emporter. \u00ab\u00a0La Nupes aurait pu faire un choix sans doute un peu plus consensuel en pr\u00e9sentant quelqu\u2019un comme [la socialiste] Val\u00e9rie Rabault\u00a0\u00bb, a-t-il estim\u00e9, regrettant le \u00ab\u00a0choix un peu plus pol\u00e9mique\u00a0\u00bb d\u2019Eric Coquerel, 63\u00a0ans, qui \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 membre de cette commission lors de la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature.          Depuis plusieurs jours, la droite et la majorit\u00e9 accusent LFI de vouloir se servir de certaines pr\u00e9rogatives de la pr\u00e9sidence de la commission, comme l\u2019acc\u00e8s \u00e0 des documents couverts par le secret fiscal, \u00e0 des fins politiques. \u00ab\u00a0C\u2019est du m\u00eame acabit que toutes les \u201cfake news\u201d qu\u2019ils font circuler\u00a0\u00bb, r\u00e9torque M.\u00a0Coquerel. \u00ab\u00a0On ne va pas se servir de \u00e7a comme d\u2019une arme politique contre des personnalit\u00e9s. Par contre, oui, on veut mener une action forte sur les questions d\u2019\u00e9vasion fiscale.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9put\u00e9 LFI Eric Coquerel candidat de la Nupes pour la pr\u00e9sidence de la commission des finances","dateModified":"2022-06-28T11:34:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T11:08:43+00:00","articleBody":"     Il esp\u00e9rait monter un groupe parlementaire, ce sera finalement un \u00ab\u00a0p\u00f4le\u00a0\u00bb. Le d\u00e9put\u00e9 socialiste des Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques, David Habib, qui a d\u00e9plor\u00e9 l\u2019accord de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes), a annonc\u00e9 mardi \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale qu\u2019il comptait cr\u00e9er un p\u00f4le \u00ab\u00a0de centre gauche\u00a0\u00bb avec cinq autres d\u00e9put\u00e9s. Il s\u2019agit de Benjamin Saint-Huile (Nord), de Jean-Louis Bricout (Aisne), de Laurent Panifous (Ari\u00e8ge), de David Taupiac (Gers) et d\u2019Olivier Falorni (Charente).          M.\u00a0Habib qui s\u2019inscrira dans l\u2019opposition se dit toutefois \u00ab\u00a0libre\u00a0\u00bb alors que la coalition pr\u00e9sidentielle aura besoin de voix \u00e0 droite et \u00e0 gauche pour faire passer ses textes. Ces six d\u00e9put\u00e9s se placent aussi en opposition \u00e0 la Nupes \u00e0 gauche. \u00ab\u00a0On a refus\u00e9 leur investiture et on ne veut pas rejoindre leur groupe alors qu\u2019on ne partage pas leurs convictions\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9 mardi matin. S\u2019il ne s\u2019agit pour le moment que d\u2019un p\u00f4le, M.\u00a0Habib affiche son ambition de constituer un groupe parlementaire \u2013 il faut un minimum de 15\u00a0d\u00e9put\u00e9s \u2013, \u00ab\u00a0d\u2019ici septembre en allant chercher dans les rangs de la majorit\u00e9 ou des socialistes\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec de M. Habib \u00e0 r\u00e9unir quinze d\u00e9put\u00e9s d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent, il devrait donc y avoir dix groupes parlementaires \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale pour ce d\u00e9but de l\u00e9gislature (La R\u00e9publique en marche, MoDem, Horizons, Les R\u00e9publicains, le Rassemblement national, La France insoumise, le Parti socialiste, le Parti communiste fran\u00e7ais, Europe Ecologie-Les Verts et Libert\u00e9s, ind\u00e9pendance, outre-mer et territoires). La liste officielle des groupes parlementaires et le nombre de d\u00e9put\u00e9s qui y sont inscrits seront publi\u00e9s mercredi matin au Journal officiel.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"David Habib cr\u00e9e un \u00ab\u00a0p\u00f4le\u00a0\u00bb, faute de pouvoir constituer un groupe parlementaire","dateModified":"2022-06-28T11:18:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T11:05:03+00:00","articleBody":"     Il assure que le trac ne l\u2019a pas encore saisi. Mais il sait d\u00e9j\u00e0 que son c\u0153ur battra \u00ab\u00a0un peu plus fort\u00a0\u00bb au moment d\u2019acc\u00e9der au perchoir de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Mardi 28\u00a0juin, Jos\u00e9 Gonzalez, d\u00e9put\u00e9 de la 10e\u00a0circonscription des Bouches-du-Rh\u00f4ne, pr\u00e9sidera la s\u00e9ance d\u2019ouverture de la 16e l\u00e9gislature. A 79\u00a0ans et deux mois, l\u2019\u00e9lu Rassemblement national (RN) est l\u2019inattendu doyen des d\u00e9put\u00e9s, \u00e9crit notre journaliste Gilles Rof.                    Lire aussi :  Jos\u00e9 Gonzalez, l\u2019inattendu doyen du Palais-Bourbon         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jos\u00e9 Gonzalez, l\u2019inattendu doyen du Palais-Bourbon","dateModified":"2022-06-28T11:07:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#542029","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T10:58:13+00:00","articleBody":"     Le groupe \u00ab\u00a0Utiles\u00a0\u00bb (Ultramarins, territoires, insularit\u00e9s, libert\u00e9, \u00e9galit\u00e9 et solidarit\u00e9s) s\u2019appellera finalement Libert\u00e9s, ind\u00e9pendants, outre-mer et territoires. C\u2019est les d\u00e9put\u00e9s Bertrand Pancher et Christophe Naegelen qui vont diriger ce groupe. \u00ab\u00a0Nous sommes un groupe dans l\u2019opposition qui veut faire avancer notre pays. Nous discuterons les r\u00e9formes les unes apr\u00e8s les autres pour que la voix des territoires et des outre-mer soit reprise\u00a0\u00bb, a fait savoir M. Pancher mardi midi depuis l\u2019Assembl\u00e9e nationale alors que la 16e\u00a0l\u00e9gislature commence aujourd\u2019hui. Quinze d\u00e9put\u00e9s composent ce groupe \u00ab\u00a0\u00e0 cette heure\u00a0\u00bb, soit le nombre suffisant pour constituer un groupe au Palais-Bourbon.          Sous la pr\u00e9c\u00e9dente l\u00e9gislature, M.\u00a0Pancher a pr\u00e9sid\u00e9 le groupe Libert\u00e9s et territoires, rassemblant une quinzaine de membres, des radicaux de gauche, d\u2019anciens membres de La R\u00e9publique en marche, des centristes et des nationalistes corses.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le groupe Libert\u00e9s, ind\u00e9pendants, outre-mer et territoires sera dirig\u00e9 par le d\u00e9put\u00e9 de la Meuse Bert...","dateModified":"2022-06-28T13:30:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#541950","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T10:30:06+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous aimez notre direct quotidien\u00a0? N\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous soutenir en vous abonnant au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb ","dateModified":"2022-06-28T10:30:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#541876","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T09:55:08+00:00","articleBody":"     Le gouvernement esp\u00e8re faire voter la fin de la redevance audiovisuelle dans le cadre du texte de loi sur le pouvoir d\u2019achat, qui doit \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9 en conseil des ministres le 6\u00a0juillet. S\u2019il ne r\u00e9ussit pas \u00e0 franchir cette \u00e9tape, la redevance sera maintenue. La taxe d\u2019habitation \u00e0 laquelle elle est adoss\u00e9e \u00e9tant supprim\u00e9e, il lui faudra alors imaginer un nouveau moyen de collecte.          Au-del\u00e0 de la question du financement, cependant, c\u2019est le spectre d\u2019une fusion de Radio France, France T\u00e9l\u00e9visions et France M\u00e9dias Monde avec, \u00e0 la cl\u00e9, des \u00e9conomies drastiques et une r\u00e9duction du pluralisme, qui fait l\u2019effet d\u2019un \u00e9pouvantail. Le S\u00e9nat a bris\u00e9 un tabou en faisant de ce rapprochement la proposition-phare d\u2019un rapport publi\u00e9 le 8\u00a0juin, expliquent nos journalistes Sandrine Cassini et Aude Dassonville.                    Lire aussi :  L\u2019audiovisuel public se met en gr\u00e8ve pour d\u00e9fendre son avenir         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019audiovisuel public se met en gr\u00e8ve pour d\u00e9fendre son avenir","dateModified":"2022-06-28T10:20:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#541859","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T09:40:05+00:00","articleBody":"     Les antennes des radios et cha\u00eenes de t\u00e9l\u00e9vision de l\u2019audiovisuel public sont perturb\u00e9es aujourd\u2019hui par un mouvement de gr\u00e8ve contre la suppression de la redevance voulue par le gouvernement d\u00e8s cet automne \u2013\u00a0dans un contexte plus large de craintes, de la part des salari\u00e9s, pour leur avenir.          En raison de cette gr\u00e8ve, la musique a tourn\u00e9 \u00e0 plein sur Franceinfo, France Inter ou encore France Culture en lieu et place des traditionnelles matinales, tandis que France\u00a02 a propos\u00e9 des rediffusions d\u2019extraits de \u00ab\u00a0T\u00e9l\u00e9matin\u00a0\u00bb. Des bandeaux annon\u00e7aient \u00e9galement la perturbation des antennes des cha\u00eenes d\u2019info France\u00a024 et Franceinfo et du site Internet de cette derni\u00e8re.          Les salari\u00e9s de France T\u00e9l\u00e9visions et de Radio France, ainsi que ceux de France M\u00e9dias Monde (France 24, RFI, MCD), d\u2019Arte et de l\u2019Institut national de l\u2019audiovisuel (INA) \u00e9taient appel\u00e9s \u00e0 cesser le travail mardi par une large intersyndicale (rassemblant la CGT, la CFDT, FO, le SNJ, SUD, l\u2019UNSA, la CGC et la CFTC).          Un rassemblement est pr\u00e9vu \u00e0 midi \u00e0 Montparnasse, \u00e0 Paris, pour un cort\u00e8ge en direction de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. D\u2019autres actions sont pr\u00e9vues ailleurs en France.          A l\u2019origine du mouvement, la volont\u00e9 de l\u2019ex\u00e9cutif de supprimer la redevance d\u00e8s cet automne, au profit d\u2019un budget courant sur plusieurs ann\u00e9es. Cette mesure a \u00e9t\u00e9 propos\u00e9e pendant la campagne pr\u00e9sidentielle par Emmanuel Macron, au titre du pouvoir d\u2019achat. Mais, pour les syndicats et les gr\u00e9vistes, elle menace le financement et l\u2019ind\u00e9pendance de l\u2019audiovisuel public.          D\u2019un montant de 138\u00a0euros dans l\u2019Hewagone et de 88 euros en outre-mer, la redevance ne concerne que les foyers qui d\u00e9tiennent un t\u00e9l\u00e9viseur\u00a0: les autres ne la payent pas, m\u00eame s\u2019ils regardent des programmes sur leur ordinateur, tablette ou smartphone.          Cette ressource est devenue d\u2019autant plus strat\u00e9gique depuis la suppression de la publicit\u00e9 en soir\u00e9e puis dans les programmes pour enfants sur les cha\u00eenes du service public. La suppression de la redevance entra\u00eenera un manque \u00e0 gagner de plus de 3\u00a0milliards d\u2019euros que l\u2019Etat promet de compenser aupr\u00e8s des diffuseurs publics.          Mais les organisations syndicales de salari\u00e9s jugent que le budget de l\u2019audiovisuel public \u00ab\u00a0ne peut \u00eatre d\u00e9cid\u00e9 par le gouvernement et soumis aux al\u00e9as du vote des lois de finances annuelles\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il doit disposer d\u2019une ressource affect\u00e9e, garantissant au mieux son ind\u00e9pendance \u00e9conomique et politique tant en termes d\u2019information que de diversit\u00e9 culturelle\u00a0\u00bb, selon un tract syndical.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin de la redevance audiovisuelle\u00a0: t\u00e9l\u00e9visions et radios publiques en gr\u00e8ve","dateModified":"2022-06-28T10:18:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#541849","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T09:30:42+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Nous avons atteint la cote d\u2019alerte\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, lundi, alors que la loi sur le pouvoir d\u2019achat co\u00fbtera plusieurs dizaines de milliards d\u2019euros, \u00e9crit notre journaliste Audrey Tonnelier.                    Lire aussi :  Finances publiques\u00a0: Bruno Le Maire tire la sonnette d\u2019alarme         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Finances publiques\u00a0: Bruno Le Maire tire la sonnette d\u2019alarme","dateModified":"2022-06-28T09:44:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#541770","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T09:15:19+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre poursuit son cycle de consultations, commenc\u00e9 lundi 27\u00a0juin, avec les pr\u00e9sidents de groupe de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, en vue de pr\u00e9senter \u00e0 Emmanuel Macron, en fin de semaine, des \u00ab\u00a0propositions\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0un nouveau gouvernement d\u2019action [qui sera mis] en place dans les premiers jours du mois de juillet\u00a0\u00bb.          Apr\u00e8s ses entretiens hier avec les pr\u00e9sidents des groupes de la majorit\u00e9, Aurore Berg\u00e9 (La R\u00e9publique en marche), Jean-Paul Matt\u00e9i (MoDem) et Laurent Marcangeli (Horizons), la premi\u00e8re ministre entre dans le dur en rencontrant \u00e0 tour de r\u00f4le les chefs des groupes LR, socialiste, communiste et \u00e9cologiste.          Dans une lettre qu\u2019elle leur a adress\u00e9e lundi, la premi\u00e8re ministre prend acte de leur refus d\u2019\u00ab\u00a0entrer dans une dynamique de construction de coalition ou d\u2019accord global avec le groupe majoritaire\u00a0\u00bb, mais ajoute qu\u2019elle souhaiterait cependant \u00ab\u00a0approfondir [la] discussion pour mieux identifier les points essentiels de convergences et de d\u00e9saccords\u00a0\u00bb. Elle ne renonce pas \u00e0 un accord de gouvernement, pr\u00e9cise son entourage \u00e0 l\u2019Agence France-Presse.          Une id\u00e9e balay\u00e9e \u00e0 nouveau par Olivier Marleix (LR), premier \u00e0 \u00eatre re\u00e7u \u00e0 Matignon mardi matin. \u00ab\u00a0On lui a redit qu\u2019il n\u2019\u00e9tait pas question de quelque coalition que ce soit, mais qu\u2019on \u00e9tait l\u00e0 pour essayer de trouver des solutions. On va avoir un certain nombre de textes sur lesquels (\u2026) on doit pouvoir travailler ensemble, comme la question du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Puis, elle discutera avec le pr\u00e9sident des socialistes et apparent\u00e9s, Boris Vallaud, \u00e0 19\u00a0heures. Enfin, elle rencontrera les copr\u00e9sidents du groupe d\u2019Europe Ecologie-Les Verts, Julien Bayou et Cyrielle Chatelain, \u00e0 20\u00a0heures.          Mercredi, Mme\u00a0Borne recevra successivement Andr\u00e9 Chassaigne (Parti communiste fran\u00e7ais) \u00e0 8\u00a0h\u00a030, Mathilde Panot (La France insoumise) \u00e0 16\u00a0heures, puis, dans la foul\u00e9e, la pr\u00e9sidente des d\u00e9put\u00e9s Rassemblement national, Marine Le Pen.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne poursuit les tractations avec les pr\u00e9sidents des groupes de l\u2019Assembl\u00e9e","dateModified":"2022-06-28T09:45:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#541754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T09:05:59+00:00","articleBody":"     Les fonctionnaires b\u00e9n\u00e9ficieront d\u00e8s le 1er juillet d\u2019une augmentation g\u00e9n\u00e9rale de 3,5\u00a0%. Une mesure qui devrait co\u00fbter 7,5\u00a0milliards d\u2019euros. Pour modifier la valeur du point, fix\u00e9e \u00e0 4,69\u00a0euros depuis f\u00e9vrier 2017, un d\u00e9cret suffira. Mais le financement devra, lui, \u00eatre vot\u00e9 par le Parlement. Cette mesure de \u00ab\u00a0d\u00e9gel\u00a0\u00bb s\u2019ajoute donc \u00e0 toutes celles (dont les 8\u00a0milliards d\u2019euros de revalorisation des prestations sociales) que le gouvernement pr\u00e9pare. Deux projets de loi seront pr\u00e9sent\u00e9s au d\u00e9but de\u00a0juillet, \u00e9crit notre journaliste Beno\u00eet Floc\u2019h.                    Lire aussi :  Le gouvernement met fin au gel du point d\u2019indice des fonctionnaires avec une augmentation de 3,5\u00a0%         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fonction publique\u00a0: le gouvernement met fin au gel du point d\u2019indice","dateModified":"2022-06-28T09:08:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#541565","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T08:35:24+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du groupe Les R\u00e9publicains \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Olivier Marleix, a pris la parole \u00e0 l\u2019h\u00f4tel de Matignon, mardi matin, apr\u00e8s son entrevue avec la premi\u00e8re ministre. Elisabeth Borne consulte, depuis hier, l\u2019ensemble des forces politiques repr\u00e9sent\u00e9es dans l\u2019H\u00e9micycle apr\u00e8s les \u00e9lections l\u00e9gislatives.          \u00ab\u00a0C\u2019est un\u00a0\u00e9change de vues que je crois utile. On lui a redit que nous \u00e9tions un groupe d\u2019opposition\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par d\u00e9clarer le d\u00e9put\u00e9 d\u2019Eure-et-Loire, avant de relever que son camp \u00e9tait dispos\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0trouver des solutions pour les Fran\u00e7ais, pour le pays\u00a0\u00bb. Notamment sur le pouvoir d\u2019achat, sujet sur lequel M.\u00a0Marleix a d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je crois qu\u2019on doit essayer de travailler ensemble\u00a0\u00bb avec le gouvernement. Le pr\u00e9sident de groupe a exclu, suivant ainsi la ligne officielle du parti pour l\u2019instant, tout accord de gouvernement ou coalition dans les prochaines semaines.          \u00ab\u00a0On a beaucoup insist\u00e9 sur le fait qu\u2019on voulait donner la priorit\u00e9 \u00e0 la France qui travaille, \u00e0 tous ces salari\u00e9s ou fonctionnaires qui ont des salaires modestes et qui, aujourd\u2019hui, ont de grandes difficult\u00e9s pour se rendre au travail, pour faire face au co\u00fbt de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, a dit le d\u00e9put\u00e9. Une mani\u00e8re de soutenir un dispositif de prime pour les \u00ab\u00a0gros rouleurs\u00a0\u00bb, d\u00e9j\u00e0 \u00e9voqu\u00e9 par l\u2019ex\u00e9cutif, plut\u00f4t qu\u2019un \u00ab\u00a0texte qui privil\u00e9gie uniquement la revalorisation des minima sociaux\u00a0\u00bb selon M.\u00a0Marleix. Il s\u2019est, par ailleurs, dit oppos\u00e9 au retour des contraintes sanitaires en \u00e9voquant un \u00ab\u00a0texte sanitaire sur lequel je lui ai dit notre plus grande r\u00e9ticence\u00a0\u00bb et a pr\u00e9sent\u00e9 le \u00ab\u00a0retour au travail des allocataires du RSA\u00a0\u00bb, proposition de Val\u00e9rie P\u00e9cresse reprise par Emmanuel Macron pendant la campagne pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, comme un sujet \u00ab\u00a0sur lequel on peut \u00eatre parmi les plus moteurs au Parlement\u00a0\u00bb, selon lui.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Marleix apr\u00e8s son entretien avec Elisabeth Borne\u00a0: \u00ab\u00a0On a beaucoup insist\u00e9 sur le fait qu\u2019o...","dateModified":"2022-06-28T08:56:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#541605","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T08:28:13+00:00","articleBody":"     Geoffroy Roux de B\u00e9zieux, le pr\u00e9sident du Mouvement des entreprises de France (Medef), a invit\u00e9 ce matin les syndicats de salari\u00e9s et les organisations patronales \u00e0 trouver des \u00ab\u00a0consensus\u00a0\u00bb pour contourner une \u00e9ventuelle paralysie politique li\u00e9e \u00e0 la fragmentation de la nouvelle Assembl\u00e9e nationale. \u00ab\u00a0On ne peut pas rester cinq ans immobiles, les partenaires sociaux doivent aussi former des majorit\u00e9s, des majorit\u00e9s de circonstance\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le patron de la premi\u00e8re organisation patronale sur RMC-BFM-TV.          Alors qu\u2019aucun parti n\u2019a atteint le seuil de 289\u00a0d\u00e9put\u00e9s lors des \u00e9lections l\u00e9gislatives du 19 juin, \u00ab\u00a0on voit bien qu\u2019on va avoir du mal \u00e0 trouver une majorit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, a anticip\u00e9 M.\u00a0Roux de B\u00e9zieux. \u00ab\u00a0\u00c7a nous oblige presque \u00e0 trouver des consensus entre patronat et syndicats\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, avant de lancer un appel \u00e0 \u00ab\u00a0tous les syndicats pr\u00eats \u00e0 discuter\u00a0\u00bb.          Par exemple, \u00ab\u00a0sur le compte personnel de formation [CPF], il y a un certain nombre d\u2019abus, on peut trouver un accord\u00a0\u00bb entre\u00a0patronat et\u00a0syndicats, a dit le patron du Medef. Dans une interview au journal Les Echos, il avait \u00e9galement entrevu lundi des compromis avec les syndicats sur \u00ab\u00a0les barri\u00e8res au plein emploi\u00a0\u00bb.          Il a rappel\u00e9 mardi les accords conclus r\u00e9cemment par les partenaires sociaux dans le cadre de l\u2019\u00ab\u00a0agenda social autonome\u00a0\u00bb, mis sur la table par le Medef au printemps 2021, pour tenter de redonner des couleurs au paritarisme, apr\u00e8s un premier quinquennat Macron o\u00f9 l\u2019Etat a eu tendance \u00e0 rogner les pr\u00e9rogatives des partenaires sociaux. \u00ab\u00a0Depuis trois ans, \u00e7a ne s\u2019est pas beaucoup vu dans les m\u00e9dias, mais on a sign\u00e9 cinq accords qui font progresser des choses dans l\u2019entreprise\u00a0: t\u00e9l\u00e9travail, sant\u00e9 au travail\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9num\u00e9r\u00e9.          Plusieurs syndicats et organisations patronales ont d\u00e9j\u00e0 exprim\u00e9 ces derniers jours leurs inqui\u00e9tudes quant \u00e0 un \u00e9ventuel blocage politique \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. Mardi matin, Geoffroy Roux de B\u00e9zieux a appel\u00e9 les parlementaires \u00e0 \u00e9viter de construire des consensus sur des \u00ab\u00a0d\u00e9penses nouvelles\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui je vois \u00e9norm\u00e9ment de promesses sur le pouvoir d\u2019achat, et je ne suis pas s\u00fbr que tout \u00e7a soit tenable dans la dur\u00e9e\u00a0\u00bb, s\u2019est-il inqui\u00e9t\u00e9, alors que le gouvernement doit prochainement pr\u00e9senter une s\u00e9rie de mesures de soutien au pouvoir d\u2019achat en conseil des ministres.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le patron du Medef veut b\u00e2tir des \u00ab\u00a0consensus\u00a0\u00bb avec les syndicats pour contourner les blocages polit...","dateModified":"2022-06-28T08:41:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#541515","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T07:52:45+00:00","articleBody":"     Le suspense durait depuis des mois. Mardi, Stanislas Guerini, le nouveau ministre de la transformation et de la fonction publiques, y a mis fin\u00a0: les agents publics b\u00e9n\u00e9ficieront d\u2019une augmentation g\u00e9n\u00e9rale de 3,5\u00a0%, en une seule fois et ce d\u00e8s le 1er\u00a0juillet, selon les informations du Monde.          \u00ab\u00a0C\u2019est l\u2019augmentation la plus forte depuis 1985, pr\u00e9cise l\u2019entourage du ministre aupr\u00e8s du Monde. A cela s\u2019ajoutent les augmentations individuelles automatiques de 1,5\u00a0% en moyenne par an. Aujourd\u2019hui, nous avons 700\u00a0000\u00a0agents au smic. Avec cette mesure, il n\u2019y en aura plus.\u00a0\u00bb          Il n\u2019est pas certain que l\u2019argumentation suffise cependant \u00e0 convaincre le secteur public. La premi\u00e8re organisation repr\u00e9sentative, la Conf\u00e9d\u00e9ration g\u00e9n\u00e9rale du travail (CGT), demandait \u00ab\u00a010\u00a0% a minima\u00a0\u00bb, une r\u00e9troactivit\u00e9 au 1er\u00a0janvier et une indexation du point d\u2019indice sur l\u2019inflation. \u00ab\u00a0Nous estimons la perte de pouvoir d\u2019achat \u00e0 10\u00a0% ou 11\u00a0% depuis 2010, explique au Monde C\u00e9line Verzeletti, secr\u00e9taire conf\u00e9d\u00e9rale de la CGT, et l\u2019on continue \u00e0 en perdre.\u00a0\u00bb Pour la CGT, 3\u00a0% ou 4\u00a0% d\u2019augmentation du point, \u00ab\u00a0ce serait du m\u00e9pris et de la provocation\u00a0\u00bb. Force ouvri\u00e8re (FO), troisi\u00e8me syndicat, r\u00e9clamait, lundi encore, \u00ab\u00a0une revalorisation du point d\u2019indice et un rattrapage des pertes subies depuis 2000, \u00e0 savoir 25\u00a0%\u00a0\u00bb, assorties de diverses mesures financi\u00e8res.          La Conf\u00e9d\u00e9ration fran\u00e7aise d\u00e9mocratique du travail (CFDT) souhaitait que la hausse soit \u00ab\u00a0bien sup\u00e9rieure \u00e0 3\u00a0%\u00a0\u00bb. Myl\u00e8ne Jacquot, secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9rale de la CFDT-Fonctions publiques, deuxi\u00e8me organisation du secteur, rappelle que, \u00ab\u00a0plus vous augmentez la valeur du point, plus \u00e7a b\u00e9n\u00e9ficie aux hauts salaires et plus vous accentuez donc les \u00e9carts\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Augmentation g\u00e9n\u00e9rale de 3,5\u00a0% pour les fonctionnaires d\u00e8s le 1er\u00a0juillet","dateModified":"2022-06-28T08:55:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#541130","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T07:42:08+00:00","articleBody":"     Une semaine apr\u00e8s le second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives et la perte de la majorit\u00e9 absolue, les \u00e9lus macronistes doivent d\u00e9sormais composer avec la droite et la gauche, quitte \u00e0 faire des \u00ab\u00a0compromis\u00a0\u00bb et des \u00ab\u00a0concessions\u00a0\u00bb, \u00e9crivent nos journalistes J\u00e9r\u00e9mie Lamothe et Mariama Darame.                    Lire aussi :  A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, les d\u00e9put\u00e9s de la coalition pr\u00e9sidentielle veulent faire d\u2019un \u00e9chec une aubaine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Assembl\u00e9e nationale\u00a0: les d\u00e9put\u00e9s de la coalition pr\u00e9sidentielle veulent faire d\u2019un \u00e9chec une auba...","dateModified":"2022-06-28T07:55:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#541361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T07:21:41+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre poursuit son cycle de consultations, qu\u2019elle a commenc\u00e9 lundi 27\u00a0juin, avec les pr\u00e9sidents de groupes parlementaires de l\u2019Assembl\u00e9e nationale en vue de pr\u00e9senter \u00e0 Emmanuel Macron, en fin de semaine, des \u00ab\u00a0propositions\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0un nouveau gouvernement d\u2019action [qui sera mis] en place dans les premiers jours du mois de juillet\u00a0\u00bb.          Mme\u00a0Borne re\u00e7oit le pr\u00e9sident des d\u00e9put\u00e9s de LR, Olivier Marleix, ce matin \u00e0 9\u00a0heures. Puis, elle discutera avec le pr\u00e9sident des socialistes et apparent\u00e9s, Boris Vallaud, \u00e0 19\u00a0heures. Enfin, elle rencontrera les copr\u00e9sidents du groupe d\u2019Europe Ecologie-Les Verts, Julien Bayou et Cyrielle Chatelain, \u00e0 20\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elisabeth Borne re\u00e7oit Olivier Marleix (LR), Boris Vallaud (PS), Julien Bayou et Cyrielle Chatelain (EELV...","dateModified":"2022-06-28T09:10:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#541329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T06:59:23+00:00","articleBody":"     Marine Le Pen fait valoir un alignement d\u2019int\u00e9r\u00eats avec la droite dans l\u2019espoir d\u2019obtenir la pr\u00e9sidence de la commission des finances et de gagner en cr\u00e9dibilit\u00e9.                    Lire aussi :  Bataille pour les postes-cl\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0: les dilemmes du RN et de LR         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bataille pour les postes-cl\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0: les dilemmes du RN et de LR","dateModified":"2022-06-28T07:26:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#541211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T06:56:22+00:00","articleBody":"     Mardi matin sur LCI, le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, G\u00e9rard Larcher (Les R\u00e9publicains, LR), s\u2019est plac\u00e9 dans le cadre d\u2019une \u00ab\u00a0opposition claire, responsable\u00a0\u00bb mais \u00ab\u00a0utile\u00a0\u00bb \u00e0 Emmanuel Macron au Parlement. \u00ab\u00a0Ni un pacte de gouvernement ni une coalition\u00a0\u00bb, tient \u00e0 marquer M.\u00a0Larcher, tout en assurant au nom de sa formation\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne choisissons pas la voie des blocages.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Texte par texte, nous devons trouver ensemble une nouvelle m\u00e9thode\u00a0\u00bb, dit-il, \u00e9voquant, par exemple, le fait que les premiers \u00e9l\u00e9ments de l\u2019avant-projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat ont \u00e9t\u00e9 publi\u00e9s dans la presse avant d\u2019\u00eatre communiqu\u00e9s aux parlementaires. \u00ab\u00a0La vraie m\u00e9thode, ce serait d\u2019associer les commissions des finances, les commissions des lois\u00a0\u00bb, consid\u00e8re M.\u00a0Larcher, qui estime qu\u2019\u00ab\u00a0il va falloir une vraie r\u00e9volution culturelle de la part de l\u2019ex\u00e9cutif [pour] redonner au Parlement toute sa place\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique va sans doute un peu red\u00e9couvrir notre Parlement\u00a0\u00bb, a aussi ironis\u00e9 le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, avant de r\u00e9pondre \u00e0 G\u00e9rald Darmanin, qui appelait LR \u00e0 un rapprochement avec le camp pr\u00e9sidentiel, en actant, de son c\u00f4t\u00e9, de \u00ab\u00a0vraies diff\u00e9rences\u00a0\u00bb, notamment sur la d\u00e9centralisation. Lui appelle \u00e0 des d\u00e9bats sur l\u2019immigration et la s\u00e9curit\u00e9, sujets sur lesquels des convergences pourraient, assure-t-il, appara\u00eetre. Quant au projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat, M.\u00a0Larcher suit la ligne du pr\u00e9sident du groupe LR \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, Olivier Marleix, en appelant \u00e0 pr\u00e9ciser le financement des mesures pour ne pas augmenter la dette fran\u00e7aise.          \u00ab\u00a0Je continue d\u2019\u00eatre la t\u00eate de pont d\u2019une barri\u00e8re totale, parce que nous n\u2019avons pas les m\u00eames valeurs, nous ne partageons pas la m\u00eame vision de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, a aussi dit M.\u00a0Larcher \u00e0 propos de sa position face au Rassemblement national (RN), en relevant qu\u2019il ne \u00ab\u00a0souhaite pas\u00a0\u00bb que la pr\u00e9sidence de la commission des finances \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale revienne \u00e0 un d\u00e9put\u00e9 d\u2019extr\u00eame droite. Ses propos au Parisien \u2013 le s\u00e9nateur y notait que cette pr\u00e9sidence devait revenir au plus important groupe d\u2019opposition, soit celui du RN \u2013 avaient d\u00e9clench\u00e9 des r\u00e9actions, notamment dans Le Monde ce matin\u00a0: nos journalistes Ivanne Trippenbach et Sarah Belouezzane relaient la surprise de Marine Le Pen, devant ses proches, face \u00e0 la d\u00e9claration de M.\u00a0Larcher\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait la t\u00eate de pont du cordon sanitaire issu du chiraquisme\u00a0!\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab Nous devons trouver ensemble une nouvelle m\u00e9thode\u00a0\u00bb, insiste G\u00e9rard Larcher \u00e0 propos des relations...","dateModified":"2022-06-28T07:54:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#541209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T06:49:01+00:00","articleBody":"     Mathilde Panot, pr\u00e9sidente du groupe La France insoumise \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de Sud Radio, mardi matin. Elle a critiqu\u00e9 vertement le projet de loi pouvoir d\u2019achat sur lequel le gouvernement est actuellement en train de travailler.          \u00ab\u00a0La grande loi pouvoir d\u2019achat dont on nous a parl\u00e9, en fait, ce ne sont que des miettes qui sont distribu\u00e9es aux gens. Je vais vous donner un exemple. On nous dit \u201cregardez, incroyable, on va augmenter de 3,5\u00a0% les APL [aides personnalis\u00e9es au logement]\u201d. \u00c7a co\u00fbte combien\u00a0? 168 \u00e0 180\u00a0millions d\u2019euros. Vous savez combien d\u2019\u00e9conomies ils ont fait[es] sur les APL les cinq derni\u00e8res\u00a0ann\u00e9es\u00a0? Au total, 15\u00a0milliards\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Mme\u00a0Panot, tandis que le journaliste Patrick Roger avan\u00e7ait d\u2019autres chiffres (\u00ab\u00a08 \u00e0 10\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb). \u00ab\u00a0Si vous voulez, 168\u00a0millions par rapport \u00e0 8 \u00e0 10\u00a0milliards\u00a0d\u2019euros\u00a0\u00bb, a r\u00e9pliqu\u00e9 Mme\u00a0Panot, d\u00e9non\u00e7ant le fait de vivre \u00ab\u00a0dans un pays dans lequel il y a 5\u00a0milliardaires qui d\u00e9tiennent autant que 27\u00a0millions de personnes\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je veux bien qu\u2019on nous dise que c\u2019est incroyable, qu\u2019on nous distribue l\u2019aum\u00f4ne par-ci, par-l\u00e0. Mais, la vraie question, c\u2019est une question de partage des revenus\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 la cheffe des \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb au Palais-Bourbon. \u00ab\u00a0Il faut au contraire relancer la consommation populaire par, justement, l\u2019augmentation des salaires, le smic \u00e0 1\u00a0500\u00a0euros, par le blocage des prix \u00e0 la baisse qui permet aux gens de respirer, par le fait de faire en sorte que plus aucune retraite ne soit en dessous du niveau du smic\u00a0\u00bb, a-t-elle pr\u00f4n\u00e9.          Les d\u00e9put\u00e9s se retrouveront \u00e0 15\u00a0heures pour l\u2019ouverture en s\u00e9ance publique de la 16e l\u00e9gislature. Au cours de cette s\u00e9ance, les d\u00e9put\u00e9s \u00e9liront \u00e0 bulletin secret et \u00e0 la tribune le ou la pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. La candidate du camp pr\u00e9sidentiel, Ya\u00ebl Braun-Pivet, est favorite de ce scrutin et devrait devenir la premi\u00e8re femme \u00e0 si\u00e9ger au perchoir. \u00ab\u00a0Nous aurons notre propre candidature. Mais, oui, je pense que c\u2019est important qu\u2019un poste comme celui de pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, qui n\u2019avait jamais \u00e9t\u00e9 occup\u00e9 par une femme, le soit par femme\u00a0\u00bb, a commenc\u00e9 par dire Mme Panot.           Ya\u00ebl Braun-Pivet est aussi celle qui, \u00e0 la t\u00eate de la commission des lois, a enterr\u00e9 l\u2019affaire Benalla. Je trouve que, pour quelqu\u2019un qui a emp\u00each\u00e9 l\u2019Assembl\u00e9e nationale d\u2019aller au bout d\u2019une enqu\u00eate qui \u00e9tait men\u00e9e par des parlementaires de tous bancs, c\u2019est quand m\u00eame un mauvais signal. Et j\u2019ai un petit mot pour nos compatriotes ultramarins qui l\u2019auront vu seulement trente-six jours \u00e0 la t\u00eate du minist\u00e8re des outre-mer, [ce] qui contribue \u00e0 un certain m\u00e9pris ou sentiment de m\u00e9pris. (\u2026) On fait des grands mots comme \u00e7a pour dire que c\u2019est une priorit\u00e9. On va faire des choses d\u2019urgence. Et puis, \u00e0 la fin, y a rien du tout.           Enfin, la cheffe des d\u00e9put\u00e9s LFI a \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9e sur la candidature d\u2019Eric Coquerel (LFI) \u00e0 la t\u00eate de la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e, alors que la socialiste Val\u00e9rie Rabault semble s\u2019int\u00e9resser \u00e9galement \u00e0 ce poste. \u00ab\u00a0Je trouve normal que la pr\u00e9sidence de la commission des finances revienne au plus gros groupe de la Nupes, qui compte 75\u00a0membres\u00a0\u00bb, a d\u00e9fendu Mme\u00a0Panot.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce ne sont que des miettes qui sont distribu\u00e9es\u00a0\u00bb, estime Mathilde Panot \u00e0 propos du projet de loi...","dateModified":"2022-06-28T07:42:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#541189","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T06:15:11+00:00","articleBody":"    Bonjour !\r\nMerci pour votre live. \r\nQuand le remaniement interviendra-t-il ?    Impatient          Bonjour Impatient,          Le remaniement n\u2019est pas attendu avant la fin de la semaine. Dans un entretien \u00e0 l\u2019Agence France-Presse (AFP) rendu public dans la soir\u00e9e de samedi, Emmanuel Macron annon\u00e7ait avoir demand\u00e9 \u00e0 la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, de lui pr\u00e9senter, en fin de semaine, des \u00ab\u00a0propositions\u00a0\u00bb pour \u00ab\u00a0un nouveau gouvernement d\u2019action [qui sera mis] en place dans les premiers jours du mois de juillet\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Macron a charg\u00e9 la cheffe du gouvernement de sonder les groupes parlementaires, dont il a d\u00e9j\u00e0 rencontr\u00e9 les dirigeants en d\u00e9but de semaine derni\u00e8re avant d\u2019encha\u00eener les rendez-vous diplomatiques, du sommet europ\u00e9en jusqu\u2019\u00e0 ceux du G7 et de l\u2019OTAN, qui le tiendront \u00e9loign\u00e9 de la sc\u00e8ne politique nationale jusqu\u2019\u00e0 vendredi matin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ya\u00ebl Braun-Pivet est \u00e9lue pr\u00e9sidente de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, premi\u00e8re femme \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 ce pos...","dateModified":"2022-06-28T06:24:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#541150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T06:06:13+00:00","articleBody":"     G\u00e9rald Darmanin, le ministre de l\u2019int\u00e9rieur, \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de la radio RTL ce matin. Selon lui, \u00ab\u00a0le groupe qui est le moins \u00e9loign\u00e9\u00a0\u00bb\u00a0de la coalition pr\u00e9sidentielle est le groupe Les R\u00e9publicains. \u00ab\u00a0Et puis, il y a une vingtaine de d\u00e9put\u00e9s divers droite ou divers gauche qui peuvent constituer \u00e9galement une majorit\u00e9\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le locataire de Beauvau.          Quel enseignement tirer des r\u00e9sultats des \u00e9lections l\u00e9gislatives qui ont vu na\u00eetre une Assembl\u00e9e nationale fragment\u00e9e et avec une coalition pr\u00e9sidentielle mise en difficult\u00e9\u00a0? \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais ont manifestement voulu que l\u2019on s\u2019entende. Ils ont manifestement voulu que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique continue son action, puisqu\u2019il a une majorit\u00e9 assez ample par rapport aux autres groupes. Mais ils n\u2019ont pas voulu nous laisser gouverner seuls\u00a0\u00bb, a-t-il commenc\u00e9 par dire. \u00ab\u00a0On n\u2019est pas d\u2019accord sur tout avec les LR, mais on est d\u2019accord sur beaucoup de choses. Je pense que, par exemple, sur la s\u00e9curit\u00e9 ou sur l\u2019immigration, nous avons une majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale pour donner davantage de moyens aux policiers et pour les mesures propos\u00e9es \u00e0 la demande du pr\u00e9sident de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, a d\u00e9fendu M.\u00a0Darmanin, ancien membre des R\u00e9publicains.          \u00ab\u00a0On est d\u2019accord sur la s\u00e9curit\u00e9, on est d\u2019accord sur les finances publiques et l\u2019\u00e9conomie, on est d\u2019accord sur le pouvoir d\u2019achat de nos concitoyens, on est d\u2019accord pour qu\u2019il y aient des baisses d\u2019imp\u00f4ts, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 pas si mal\u00a0!\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le ministre de l\u2019int\u00e9rieur.          Sur quoi pourraient-ils s\u2019entendre\u00a0? \u00ab\u00a0Je vais pr\u00e9senter dans la loi de programmation de s\u00e9curit\u00e9 int\u00e9rieure une proposition, qui consiste \u00e0 expulser d\u00e9sormais ou \u00e0 retirer les titres de s\u00e9jour de tout \u00e9tranger qui est coupable d\u2019un crime. Je pense que sur \u00e7a, il y a une majorit\u00e9 \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale et au S\u00e9nat, votons-le\u00a0!\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 M.\u00a0Darmanin, qui a aussi d\u00e9clar\u00e9 souhaiter reprendre une proposition de loi \u00ab\u00a0anti-casseur\u00a0\u00bb du d\u00e9put\u00e9 LR Bruno Retailleau.          \u00ab\u00a0On n\u2019a pas vocation \u00e0 gouverner avec le Rassemblement national\u00a0\u00bb, a pour autant pr\u00e9venu M.\u00a0Darmanin. \u00ab\u00a0Nous avons vocation \u00e0 discuter de nos textes, me semble-t-il, dans un esprit constructif et, avant l\u2019H\u00e9micycle, avec les LR. Cependant, dans l\u2019H\u00e9micyle, il n\u2019y a pas de sous-d\u00e9put\u00e9. Si des d\u00e9put\u00e9s de La France insoumise ou des d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national veulent voter des textes propos\u00e9s par le gouvernement ou propos\u00e9s par leurs coll\u00e8gues, ce n\u2019est pas le gouvernement qui fait le tri \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On n\u2019est pas d\u2019accord sur tout avec les LR, mais on est d\u2019accord sur beaucoup de choses\u00a0\u00bb, ass...","dateModified":"2022-06-28T06:18:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#541119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T05:42:04+00:00","articleBody":"      Les d\u00e9put\u00e9s se retrouveront \u00e0 15 heures pour l\u2019ouverture en s\u00e9ance publique de la 16e\u00a0l\u00e9gislature. Elle sera inaugur\u00e9e par le doyen des \u00e9lus, le d\u00e9put\u00e9 Rassemblement national des Bouches-du-Rh\u00f4ne Jos\u00e9 Gonzalez, \u00e2g\u00e9 de 79 ans. Au cours de cette s\u00e9ance, les d\u00e9put\u00e9s \u00e9liront \u00e0 bulletin secret et \u00e0 la tribune le pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Si un candidat n\u2019obtient pas la majorit\u00e9 absolue des suffrages exprim\u00e9s au premier, puis au second tour, la majorit\u00e9 relative suffit au troisi\u00e8me. Un format qui favorise la candidate du camp pr\u00e9sidentiel, Ya\u00ebl Braun-Pivet.          Outre cette premi\u00e8re s\u00e9ance publique, les groupes parlementaires \u2013 dix sont annonc\u00e9s \u2013 devront d\u00e9poser avant 18 heures leur d\u00e9claration politique, le nom de leur pr\u00e9sident et les signatures de l\u2019ensemble des d\u00e9put\u00e9s souhaitant s\u2019y rattacher aupr\u00e8s du secr\u00e9tariat g\u00e9n\u00e9ral de la pr\u00e9sidence de l\u2019Assembl\u00e9e nationale. Publi\u00e9es au Journal officiel d\u00e8s le lendemain, ces listes permettront d\u2019officialiser les affiliations des 577 \u00e9lus et de fixer les rapports de force\u00a0: chaque groupe peut, en effet, pr\u00e9ciser s\u2019il se place dans l\u2019opposition. Le groupe La R\u00e9publique en marche \u2013 qui devrait \u00e0 cette occasion \u00eatre renomm\u00e9 formellement Renaissance \u2013 sera cat\u00e9goris\u00e9 comme la majorit\u00e9, et ses alli\u00e9s, Horizons et le MoDem, comme groupes minoritaires.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019agenda mardi 28 juin\u00a0","dateModified":"2022-06-28T06:22:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#541128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T05:35:02+00:00","articleBody":"      Dans une tribune au Journal du dimanche, les patrons des trois \u00e9nerg\u00e9ticiens fran\u00e7ais TotalEnergies, EDF et Engie ont appel\u00e9 ensemble les Fran\u00e7ais \u00e0 r\u00e9duire \u00ab\u00a0imm\u00e9diatement\u00a0\u00bb leur consommation de carburant, de p\u00e9trole, d\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et de gaz face au risque de p\u00e9nurie et de flamb\u00e9e des prix qui menacent \u00ab\u00a0la coh\u00e9sion sociale\u00a0\u00bb, cet hiver. Lundi 27 juin, plusieurs responsables de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale (Nupes) se sont insurg\u00e9s \u00e0 propos de ce texte, en liant notamment cette tribune aux importants profits r\u00e9alis\u00e9s par TotalEnergies.          L\u2019alliance de gauche de la Nupes a ouvert, lundi, aux signatures, hors Rassemblement national (RN), sa proposition de loi \u00ab\u00a0de progr\u00e8s humain\u00a0\u00bb qui vise \u00e0 inscrire le droit \u00e0 l\u2019avortement dans la Constitution, \u00e0 la suite de la d\u00e9cision am\u00e9ricaine concernant l\u2019interruption volontaire de grossesse (IVG).          \u00ab\u00a0Nous avons atteint la cote d\u2019alerte\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Bruno Le Maire, lundi, alors que la loi sur le pouvoir d\u2019achat co\u00fbtera plusieurs dizaines de milliards d\u2019euros. \u00ab\u00a0Les conditions de financement ont chang\u00e9. Nous pouvions emprunter \u00e0 des taux n\u00e9gatifs et, aujourd\u2019hui, nous empruntons \u00e0 plus de 2 %. Quand l\u2019inflation augmente, la charge de la dette augmente aussi de plusieurs milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb, a justifi\u00e9 le ministre de l\u2019\u00e9conomie.          Le ministre des solidarit\u00e9s, de l\u2019autonomie et des personnes handicap\u00e9es, Damien Abad, fait l\u2019objet, depuis lundi 27 juin, d\u2019une proc\u00e9dure pour \u00ab\u00a0tentative de viol\u00a0\u00bb, a appris l\u2019Agence France-Presse aupr\u00e8s du parquet de Paris, confirmant une information de Mediapart. Cette plainte est \u00ab\u00a0actuellement en cours d\u2019analyse\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 le parquet. Selon Mediapart, elle a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9e par une \u00ab\u00a0\u00e9lue centriste\u00a0\u00bb, qui accuse M.\u00a0Abad d\u2019avoir tent\u00e9 de la violer lors d\u2019une f\u00eate organis\u00e9e chez lui, \u00e0 Paris, au premier semestre 2010. Le ministre des solidarit\u00e9s a annonc\u00e9, lundi, d\u00e9poser plainte pour \u00ab\u00a0d\u00e9nonciation calomnieuse\u00a0\u00bb.          Un \u00ab\u00a0accord de gouvernement\u00a0\u00bb est-il possible ou, au moins, des \u00ab\u00a0majorit\u00e9s d\u2019id\u00e9es\u00a0\u00bb \u00e0 g\u00e9om\u00e9trie variable\u00a0? En qu\u00eate d\u2019une r\u00e9ponse, Elisabeth Borne, cheffe d\u2019un gouvernement minoritaire, a entam\u00e9 lundi la mission ardue que lui confie Emmanuel Macron pour la semaine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 hier dans l\u2019actualit\u00e9 politique\u00a0?","dateModified":"2022-06-28T05:49:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html#541106","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/06/28/l-election-du-president-de-l-assemblee-national-en-direct-le-premier-tour-est-termine-place-au-depouillement_6132297_823448.html","datePublished":"2022-06-28T05:30:41+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 aux nombreuses cons\u00e9quences politiques des \u00e9lections l\u00e9gislatives, qui ont vu na\u00eetre une Assembl\u00e9e nationale fragment\u00e9e. Comme vous en avez pris l\u2019habitude depuis le d\u00e9but de janvier, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et vos remarques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/137/0/8640/4320/1342/671/60/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bienvenue dans ce direct politique\u00a0!","dateModified":"2022-06-28T05:45:50+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/881abd0_f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-f07c528029bb44519e1206fa488d74ec-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/06/28/19-4">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ La justice avait été saisie de 34 requêtes mettant en cause la responsabilité de l’Etat dans la prévention et la gestion de la phase initiale de la crise sanitaire. Les demandes d’indemnités des victimes de l’épidémie ont été rejetées.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Manon Garcia : « Le droit à l’avortement ne fait pas obstacle à la façon dont la misogynie s’exprime dans la culture française »   Manon Garcia Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Emmanuel Macron             Covid-19 : pour la justice administrative, l’Etat est fautif de ne pas avoir fait de stocks suffisants de masques avant l’épidémie      La justice avait été saisie de 34 requêtes mettant en cause la responsabilité de l’Etat dans la prévention et la gestion de la phase initiale de la crise sanitaire. Les demandes d’indemnités des victimes de l’épidémie ont été rejetées.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 16h50, mis à jour à 18h33    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        L’Etat a commis une faute, en ne maintenant pas un stock suffisant de masques chirurgicaux, avant l’épidémie de Covid-19, puis en laissant penser que leur port était inutile, a estimé, mardi 28 juin, le tribunal administratif de Paris.            « L’Etat a commis une faute en s’abstenant de constituer un stock suffisant de masques permettant de lutter contre une pandémie liée à un agent respiratoire hautement pathogène », a affirmé le tribunal dans sa décision.                             Lire le décryptage :  Fin du masque dans les transports : le point sur l’allégement quasi total des restrictions liées au Covid-19                   Par ailleurs, le tribunal a jugé que « les déclarations gouvernementales indiquant, au début de la crise sanitaire, qu’il n’était pas utile, pour la population générale, de porter un masque avaient un caractère fautif, compte tenu de leur caractère contradictoire avec les données scientifiques disponibles ».            Demandes d’indemnisations rejetées            La justice avait été saisie de 34 requêtes mettant en cause la responsabilité de l’Etat dans la prévention et la gestion de la phase initiale de la crise sanitaire due au SARS-CoV-2. Dans les premiers mois de la pandémie, au printemps 2020, le flou avait régné sur l’intérêt de porter des masques chirurgicaux pour se protéger du Covid-19 ou éviter de le propager. Alors que les stocks étaient insuffisants, le gouvernement avait choisi de réserver les masques aux soignants directement exposés aux malades.              Avec un stock d’Etat d’à peu près 100 millions d’unités, la France s’est en effet trouvée rapidement démunie, laissant parfois désemparés les professionnels de santé et d’autres métiers exposés, comme les caissières de supermarchés.            Les critiques ont aussi visé la communication fluctuante du gouvernement sur le sujet. D’abord « inutile » pour le grand public, le masque est finalement devenu obligatoire dans les lieux clos en juillet 2020 et s’est généralisé partout à la fin de l’été de la même année.                             Le détail des premiers mois :  Coronavirus : comment le discours des autorités sur les masques a largement changé                   La trentaine de plaignants faisait valoir que cette attitude avait directement contribué au fait qu’ils attrapent le Covid-19. Mais la justice ne leur a que partiellement donné raison. S’il reconnaît que l’Etat a fauté sur sa gestion des masques, le tribunal juge en revanche qu’on ne peut pas établir un lien direct avec les contaminations des plaignants. Il a donc rejeté les demandes d’indemnisations des plaignants.              La justice souligne trois points : la nature « aléatoire » de la transmission du virus, l’observation qu’un masque ne protège pas à coup sûr contre le Covid-19 et, enfin, le fait que l’Etat ait pris, à l’époque, d’autres mesures de nature à limiter la contamination, comme l’encouragement à maintenir les distances physiques.            Le tribunal administratif a par ailleurs estimé que d’autres accusations sur la gestion de crise, comme celle de ne pas avoir lancé assez tôt de dépistage généralisé, étaient injustifiées.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 29 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/28/covid-19-la-justice-juge-l-etat-fautif-de-ne-pas-avoir-fait-de-stocks-suffisants-de-masques-avant-l-epidemie_6132388_823448.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: pour la justice administrative, l\u2019Etat est fautif de ne pas avoir fait de stocks suffisants de masques avant l\u2019\u00e9pid\u00e9mie","dateCreated":"2022-06-28T16:50:01+02:00","datePublished":"2022-06-28T16:50:01+02:00","dateModified":"2022-06-28T18:33:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Politique","Emmanuel Macron","Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19"],"description":"La justice avait \u00e9t\u00e9 saisie de 34\u00a0requ\u00eates mettant en cause la responsabilit\u00e9 de l\u2019Etat dans la pr\u00e9vention et la gestion de la phase initiale de la crise sanitaire. Les demandes d\u2019indemnit\u00e9s des victimes de l\u2019\u00e9pid\u00e9mie ont \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9es.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/12/10/286/0/3500/1750/1342/671/60/0/4623137_gggmahe08-health-coronavirus-france-test-1210-11.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/28/19-5">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Le travail législatif s’organise autour de fonctions et de missions dont la portée politique n’est pas neutre.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Manon Garcia : « Le droit à l’avortement ne fait pas obstacle à la façon dont la misogynie s’exprime dans la culture française »   Manon Garcia Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Assemblée nationale              Le poids des postes-clés à l’Assemblée nationale      Le travail législatif s’organise autour de fonctions et de missions dont la portée politique n’est pas neutre.          Par Eugénie Dumas, Xemartin Laborde et Mathilde Costil         Publié aujourd’hui à 15h58, mis à jour à 16h48    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Alors que la 16e législature se réunit pour la première fois aujourd’hui, Le Monde passe en revue les principaux postes et fonctions qui composent l’Assemblée. Et dont certains vont être l’objet d’âpres négociations, comme les présidences de commissions.                             Lire aussi :  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Les groupes parlementaires            Ils sont composés de 15 députés au minimum, regroupés selon leur proximité politique, et se définissent comme majoritaire (pour LRM), minoritaire (comme le MoDem et Horizons), ou encore d’opposition. Chaque groupe occupe un secteur dans l’hémicycle, positionné face au perchoir selon son positionnement politique.              Ces groupes permettent d’obtenir des dotations financières, des postes à responsabilités au sein de l’Assemblée et du temps de parole en séance. Chaque groupe élit son ou sa présidente en début de législature, dans le cadre d’un vote interne.             






            Le président de l’Assemblée nationale, élu pour cinq ans            L’élection du président de l’Assemblée se fait à bulletins secrets, à la majorité absolue des suffrages exprimés. Faute de majorité absolue, un second tour est organisé, et, si celui-ci ne suffit pas, un troisième tour a lieu pour lequel la majorité relative suffit. Le président est, par tradition, issu des rangs de la majorité en place. Aucune femme n’a encore jamais occupé ce poste.             





            Les pouvoirs du président de l’Assemblée sont nombreux. Il organise le travail parlementaire, dirige les débats et veille au respect du règlement. Il peut saisir le Conseil constitutionnel dont il nomme trois membres, et a aussi un droit de nomination dans différentes instances de conseil, comme l’Autorité des marchés financiers ou l’Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et numérique. Lorsque députés et sénateurs sont réunis en Congrès, c’est lui qui préside ce Parlement. Enfin, il a un rôle de consultant auprès du président de la République et il dirige le bureau de l’Assemblée nationale.            Le bureau            Ce bureau est constitué de six vice-présidents qui remplacent le président si celui-ci n’est pas en mesure de diriger la séance, de trois questeurs qui gèrent les les aspects administratifs et matériels de la vie du Palais-Bourbon.              Les questeurs élaborent notamment le budget de l’Assemblée, gèrent les crédits et engagent les dépenses pour le bon fonctionnement de l’instituion. Deux questeurs sont choisis dans la majorité et un dans l’opposition.            Enfin, douze secrétaires assistent le président en séance plénière (ils se tiennent derrière lui) dans l’examen des textes législatifs et en veillant au bon déroulement du processus législatif (notamment la surveillance des opérations de vote).            Depuis 2017, l’attribution des postes au bureau s’effectue selon un système de points, répartis en fonction du poids des groupes. Les présidents de groupe sélectionnent ensuite, en fonction des points dont ils disposent, les postes qu’ils souhaitent réserver à leurs élus. En cas de désaccord, une élection est organisée.             






<article-nb="2022/06/28/19-6">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Si Olivier Faure estime que la Nouvelle Union populaire écologique et sociale a sauvé le PS de la disparition, ses opposants pointent un échec stratégique à plus long terme.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Manon Garcia : « Le droit à l’avortement ne fait pas obstacle à la façon dont la misogynie s’exprime dans la culture française »   Manon Garcia Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Parti socialiste             Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé      Si Olivier Faure estime que la Nouvelle Union populaire écologique et sociale a sauvé le PS de la disparition, ses opposants pointent un échec stratégique à plus long terme.          Par Laurent Telo         Publié aujourd’hui à 15h41    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                « Vous sortez quand du coma jovial ? », a demandé Sébastien Roy, socialiste minoritaire et opposé à la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes), lors du dernier conseil national du Parti socialiste (PS), jeudi 23 juin. Il s’adressait à la direction de son parti. Pourtant, de l’avis de maints de ses participants, l’ambiance fut apaisée, courtoise même, davantage que ses dernières éditions, très enflammées, débats houleux sur l’alliance à gauche obligent.          Ce soir-là, le PS a dressé le bilan des dernières élections. Personne ne s’est attardé sur les 1,75 % d’Anne Hidalgo à la présidentielle. En revanche, la virulence sur une question cruciale continue d’affleurer : est-ce que le parti aurait eu autant de députés – 30 contre 27 en 2017 – sans l’accord d’union ? Olivier Faure, le premier secrétaire, reste catégorique, la Nupes a ses vertus : « A suivre les éléphants, nous aurions pu partir au cimetière. Avec vous, j’ai gagné ce pari fou de faire plus avec moins. le PS a gagné près de 300 000 voix supplémentaires par rapport à la présidentielle. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Parti socialiste : le double pari en partie réussi d’Olivier Faure                 Des « dissidents gagnants »          Malgré les apparences, le climat demeure inflammable. Pour Sébastien Roy, la radicalité de La France insoumise (LFI) a empêché les candidats Nupes de gagner des duels. Contre toute attente, il dresse un bilan globalement positif des dissidents socialistes qui ont présenté soixante candidats, pour six qualifiés au second tour et cinq victoires. Même si « le ratio de qualification pour le second tour est totalement dégradé, force est de constater que lorsqu’ils se sont qualifiés, les dissidents sont très majoritairement gagnants. Anne Hidalgo n’avait dépassé 5 % dans aucune circonscription. Seuls un tiers des dissidents fait moins de 5 %. La moyenne est de 8 %. Donc, on ne peut pas dire qu’il n’y avait aucune autre solution que la Nupes. »          La minorité du PS se demande aussi si le gain politique pour le parti existe à long terme en s’étant allié à LFI ou s’il n’est pas coincé, n’ayant d’autre choix que de soutenir la Nupes en toutes circonstances. Un premier test a eu lieu : les députés socialistes ont renoncé à présenter leur ex-présidente de groupe, Valérie Rabault (députée du Tarn-et-Garonne), à la présidence de la commission des finances, en faveur de l’« insoumis » Eric Coquerel. « Voilà… Valérie Rabault, dont personne ne conteste la compétence, aurait dû être choisie car c’est la meilleure, commente Philippe Doucet, du courant minoritaire du PS. C’est un choix hégémonique et pas un choix de compétences. Ni un choix qui répond à une logique d’intérêt collectif. »        Il vous reste 52.59% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/28/le-parti-socialiste-sauve-de-la-disparition-par-la-nupes-mais-pas-encore-renforce_6132377_823448.html"},"headline":"Le Parti socialiste, sauv\u00e9 de la disparition par la Nupes mais pas encore renforc\u00e9","dateCreated":"2022-06-28T15:41:11+02:00","datePublished":"2022-06-28T15:41:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Parti socialiste"],"keywords":["\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Nupes","Politique","Parti socialiste"],"description":"Si Olivier Faure estime que la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale a sauv\u00e9 le PS de la disparition, ses opposants pointent un \u00e9chec strat\u00e9gique \u00e0 plus long terme.","author":[{"@type":"Person","name":"Laurent Telo"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/743/0/5408/2704/1342/671/60/0/43e9352_1656420979661-000-12m6s2-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Parti socialiste","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/parti-socialiste/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/28/19-7">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Le ministre de l’intérieur a tendu de nouveau la main au parti de droite, mardi matin, en estimant que son groupe à l’Assemblée nationale était « le groupe le moins éloigné » du camp présidentiel. Mais le président du Sénat Gérard Larcher et le chef de file des députés LR Olivier Marleix ont réaffirmé leur « ligne d’opposition claire » à la majorité.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Manon Garcia : « Le droit à l’avortement ne fait pas obstacle à la façon dont la misogynie s’exprime dans la culture française »   Manon Garcia Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Les Républicains             Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences      Le ministre de l’intérieur a tendu de nouveau la main au parti de droite, mardi matin, en estimant que son groupe à l’Assemblée nationale était « le groupe le moins éloigné » du camp présidentiel. Mais le président du Sénat Gérard Larcher et le chef de file des députés LR Olivier Marleix ont réaffirmé leur « ligne d’opposition claire » à la majorité.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h08    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        C’est une nouvelle main tendue du gouvernement en direction des Républicains (LR), qui ne trouve toujours pas de suites. Le ministre de l’intérieur Gérald Darmanin a beau avoir affirmé mardi 28 juin au micro de RTL que la majorité présidentielle était « d’accord sur l’essentiel » avec les députés LR, le président du Sénat Gérard Larcher, a de son côté pointé de « vraies différences » de fond entre le parti de droite et le camp présidentiel.            Alors que la coalition Ensemble ! est en quête de soutiens à l’Assemblée nationale en raison d’une majorité relative de 246 députés, M. Darmanin, ex-membre du parti de droite, a estimé que « manifestement le groupe le moins éloigné de nous (...) c’est le groupe LR », faisant valoir : « Sur l’essentiel on est d’accord : on est d’accord sur la sécurité, on est d’accord sur les finances publiques et l’économie, on est d’accord sur le pouvoir d’achat de nos concitoyens, pour qu’il y ait des baisses d’impôts. Ce n’est déjà pas si mal ! ».                             Lire aussi :  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   « Je pense que, par exemple, sur la sécurité ou sur l’immigration, nous avons une majorité absolue à l’Assemblée nationale pour donner davantage de moyens aux policiers et pour les mesures proposées à la demande du président de la République », a-t-il encore déclaré.            « On a une ligne d’opposition claire », répond Gérard Larcher            A titre d’exemples concrets de textes que les députés LR pourraient voter en appuyant la majorité, le ministre de l’intérieur a cité sa proposition, prévue dans la future loi d’orientation et de programmation du ministère de l’Intérieur (Lopmi), « d’expulser ou de retirer les titres de séjour de tout étranger coupable d’un crime ou d’un délit » et celle de loi « anti-casseur » défendue par le chef de file des sénateurs LR Bruno Retailleau. Il a par ailleurs estimé que s’ajoutaient aux possibles alliés de la majorité dans l’Hémicycle « une vingtaine de députés divers droite ou divers gauche qui peuvent [aider à] constituer une majorité ».              Mais interrogé sur les propos de M. Darmanin, Gérard Larcher, le président LR du Sénat, a au contraire fait valoir mardi matin sur LCI de « vraies différences » entre LR et le camp présidentiel, énonçant « par exemple [leur] conception sur la dépense publique » ou encore leurs divergences de vues sur « la vision de la gouvernance » du pays, en particulier « la décentralisation ».            « On a une ligne d’opposition claire », mais « responsable, qui doit être attentive aux intérêts du pays », ce qui « n’empêche pas de se rejoindre sur un certain nombre de textes », a-t-il ajouté, rappelant la position définie par LR au lendemain des législatives : ne conclure « ni pacte de gouvernement, ni coalition » avec le gouvernement d’Elisabeth Borne, mais voter, si accord sur le fond, au cas par cas les textes présentés. « Nous ne choisissons pas la voie des blocages, ce qui veut dire que texte par texte, nous devons trouver ensemble une nouvelle méthode pour imaginer les relations entre l’exécutif et le parlement », a-t-il précisé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Bataille pour les postes-clés à l’Assemblée nationale : les dilemmes du RN et de LR                   Dans une situation politique inédite, seulement deux mois après l’élection du chef de l’Etat, le président de la Chambre haute a considéré que « la vraie méthode, ce serait d’associer les commissions des finances, les commissions des lois », estimant qu’« il va falloir une vraie révolution culturelle de la part de l’exécutif [pour] redonner au Parlement toute sa place ». Il a notamment émis les vœux que le parlement soit informé par l’exécutif de la teneur des textes à venir « en amont du dépôt au conseil des ministres », regrettant, par exemple, le fait que les premiers éléments de l’avant-projet de loi sur le pouvoir d’achat ont été publiés dans la presse avant d’être communiqués aux parlementaires.            Une minorité de LR favorable à un accord ou une coalition            A la sortie de son entrevue avec Elisabeth Borne mardi, alors que la première ministre continue mardi de recevoir les présidents de groupes à l’Assemblée, le nouveau président des députés Les Républicains, Olivier Marleix, a lui aussi réitérer la position de son parti : « On lui a redit que nous étions un groupe d’opposition », a-t-il souligné, avant de relever que son camp était disposé à « trouver des solutions pour les Français, pour le pays ».              Il a cité en exemple le dossier brûlant du pouvoir d’achat et la volonté du parti de droite de « donner la priorité à la France qui travaille » en soutenant le principe du dispositif de prime pour les « gros rouleurs », que l’exécutif souhaite mettre en place, plutôt qu’un « texte qui privilégie uniquement la revalorisation des minima sociaux ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Olivier Marleix, un « dur » à la tête du groupe LR de l’Assemblée nationale                   La position définie par LR est toutefois contestée par une minorité de membres du parti. L’ex-ministre Jean-François Copé est notamment le porte-parole de ceux favorables à un « pacte de gouvernement », tandis que la présidente du Grand Reims Catherine Vautrin, s’est pour sa part dite être favorable à la formation d’une « grande coalition ».            La présidente du conseil régional des Pays-de-la-Loire, Christelle Morançais, a quant à elle enjoint son parti, la semaine dernière, à répondre à la « main tendue » d’Emmanuel Macron afin de « négocier » « un partenariat » avec le gouvernement, sur le modèle d’une « coalition à l’allemande ». Le maire de Nice Christian Estrosi, ex-cacique de LR qui a rejoint la macronie lors de la présidentielle, a par ailleurs appelé, les élus de droite et du centre au « compromis sans compromission » avec la majorité présidentielle, dans une tribune.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 29 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/28/gerald-darmanin-estime-que-la-majorite-presidentielle-est-d-accord-sur-l-essentiel-avec-les-republicains-gerard-larcher-souligne-leurs-divergences_6132361_823448.html"},"headline":"G\u00e9rald Darmanin estime que la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle est \u00ab\u00a0d\u2019accord sur l\u2019essentiel\u00a0\u00bb avec Les R\u00e9publicains, G\u00e9rard Larcher souligne leurs divergences","dateCreated":"2022-06-28T14:08:10+02:00","datePublished":"2022-06-28T14:08:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Les R\u00e9publicains"],"keywords":["Les R\u00e9publicains","Gouvernement Borne","Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Le ministre de l\u2019int\u00e9rieur a tendu de nouveau la main au parti de droite, mardi matin, en estimant que son groupe \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale \u00e9tait \u00ab\u00a0le groupe le moins \u00e9loign\u00e9\u00a0\u00bb du camp pr\u00e9sidentiel. Mais le pr\u00e9sident du S\u00e9nat G\u00e9rard Larcher et le chef de file des d\u00e9put\u00e9s LR Olivier Marleix ont r\u00e9affirm\u00e9 leur \u00ab\u00a0ligne d\u2019opposition claire\u00a0\u00bb \u00e0 la majorit\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/476/0/5712/2856/1342/671/60/0/b077ba9_5517708-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les R\u00e9publicains","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/les-republicains/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/28/19-8">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Le rapport annuel du Médiateur national de Pôle emploi, Jean-Louis Walter, note l’aggravation des mesures répressives.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Emploi             Les demandeurs d’emploi doivent faire face à des sanctions plus musclées : radiations, suppressions d’allocations…      Le rapport annuel du Médiateur national de Pôle emploi, Jean-Louis Walter, note l’aggravation des mesures répressives.          Par Bertrand Bissuel         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 15h45    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Les demandeurs d’emploi qui manquent à leurs obligations font l’objet de sanctions plus musclées. C’est l’un des constats saillants du rapport annuel présenté mardi 28 juin par Jean-Louis Walter, le médiateur national de Pôle emploi chargé de traiter les différends entre l’opérateur public et les usagers. Cette tendance est liée, d’après lui, à l’une des dispositions de la réforme de l’assurance-chômage, adoptée durant le premier quinquennat d’Emmanuel Macron.          Les personnes inscrites à Pôle emploi ont des droits – par exemple être épaulées par un conseiller – mais aussi des devoirs – rechercher activement un poste, se présenter aux rendez-vous, mettre à jour leur dossier, etc. Celles qui ne tiennent pas leurs engagements s’exposent à des mesures répressives, pouvant se traduire par une radiation des listes assortie, le cas échéant, d’une suppression de l’allocation, pour des périodes plus ou moins longues.          Dans la loi de septembre 2018 « pour la liberté de choisir son avenir professionnel », le gouvernement d’Edouard Philippe a introduit de nouvelles règles, qui ont « semblé répondre à [la] préoccupation » d’établir une « gradation des sanctions », écrit M. Walter. Mais ce texte a, en réalité, « rigidifié les pratiques, en les enfermant dans un barème plus sévère encore et en fournissant une légitimité nouvelle aux postures excessives ». Sans livrer de chiffres, le médiateur observe « un usage fréquent des radiations de six mois et surtout [la] suppression définitive du revenu de remplacement », c’est-à-dire de l’indemnisation versée par le système. Certaines décisions, ajoute-t-il, paraissent « véritablement disproportionnées, tant dans leur gravité que dans leurs conséquences », les individus concernés étant privés de prestation et d’accompagnement.                           Lire aussi :  Le marché du travail résiste, malgré la croissance en berne                 Injonctions des pouvoirs publics          De telles procédures avaient été suspendues au début de la crise sanitaire, tout comme les vérifications sur les recherches d’emploi effectuées par les chômeurs. Puis elles ont repris leur cours. En novembre 2021, M. Macron a annoncé un « renforcement des contrôles », comme le rappelle le rapport. C’est pourquoi le médiateur explique que les sanctions ne résultent pas uniquement d’une « vision des choses » portée par ceux qui les prononcent : elles découlent de l’application de textes et d’injonctions émanant des pouvoirs publics.          Précision importante : les requêtes imputables à des radiations représentent « à peine 3 % » des demandes adressées à M. Walter et à son réseau de médiateurs régionaux. Si les sanctions retiennent l’attention, c’est donc plus en raison de leur « inadéquation » que de « leur fréquence ». Dès lors, il convient « de prendre en compte la situation spécifique de la personne », en se fondant « sur des faits et non sur l’application mécanique d’un barème ».        Il vous reste 37.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/28/radiations-suppressions-d-allocations-les-demandeurs-d-emploi-doivent-faire-face-a-des-sanctions-plus-musclees_6132347_823448.html"},"headline":"Les demandeurs d\u2019emploi doivent faire face \u00e0 des sanctions plus muscl\u00e9es\u00a0: radiations, suppressions d\u2019allocations\u2026","dateCreated":"2022-06-28T12:00:13+02:00","datePublished":"2022-06-28T12:00:13+02:00","dateModified":"2022-06-28T15:45:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emploi"],"keywords":["Politique","\u00c9conomie","Emploi"],"description":"Le rapport annuel du M\u00e9diateur national de P\u00f4le emploi, Jean-Louis Walter, note l\u2019aggravation des mesures r\u00e9pressives.","author":[{"@type":"Person","name":"Bertrand Bissuel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/28/114/0/4738/2369/1342/671/60/0/5ca7bef_1656401082759-000-par7526050.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/28/19-9">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ L’appel des dirigeants de TotalEnergies, EDF et Engie à une réduction de la consommation d’énergie souligne en creux  le retard pris par le gouvernement pour  inciter les Français à changer véritablement leurs comportements.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                               Débats       Climat         Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public   Éditorial   Le Monde    L’appel des dirigeants de TotalEnergies, EDF et Engie à une réduction de la consommation d’énergie souligne en creux  le retard pris par le gouvernement pour  inciter les Français à changer véritablement leurs comportements.   Publié aujourd’hui à 12h00    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        Il est assez rare que des entreprises incitent leurs clients à moins acheter les produits qu’elles commercialisent. Pourtant, les dirigeants des trois énergéticiens français, TotalEnergies, EDF et Engie viennent de lancer un vibrant appel, publié le 26 juin dans Le Journal du dimanche, pour enjoindre aux Français de réduire leur consommation de pétrole, d’électricité et de gaz.            Patrick Pouyanné, Jean-Bernard Lévy et Catherine MacGregor alertent l’opinion sur les fortes perturbations qui fragilisent le système énergétique français. Les tensions liées au conflit russo-ukrainien ainsi que la réduction des capacités de production d’énergie d’origine nucléaire et hydraulique mettent à rude épreuve notre approvisionnement, soulignent-ils, avant d’appeler à un effort « immédiat, collectif et massif » de la part des Français.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le gouvernement poussé à se convertir à la sobriété énergétique                   La force et la pertinence de cet appel ne font que souligner en creux l’absence de discours des pouvoirs publics sur le sujet de la sobriété. La crise énergétique a commencé dès l’été 2021, avec une forte envolée des prix, que l’invasion de l’Ukraine par la Russie a portée à son paroxysme depuis quatre mois. A part quelques déclarations isolées, le gouvernement tarde à lancer une grande campagne pour inciter les Français à changer véritablement leurs comportements en matière énergétique. « Le prix de l’énergie menace notre cohésion », clament les dirigeants dans la tribune. Une phrase qui aurait sans doute encore beaucoup plus de retentissement si elle était prononcée et assumée au sommet de l’Etat.            Une efficacité surprenante            Fin février, Emmanuel Macron aurait pu saisir l’occasion de la présentation de son plan sur la transformation du mix électrique pour sensibiliser les Français sur leur consommation. L’instauration du bouclier énergétique ou la baisse de 18 centimes du prix de l’essence auraient pu également être des moments-clés pour lancer une mobilisation nationale qui tarde à prendre forme. Pendant que le gouvernement allemand n’hésite pas à déclencher un seuil d’alerte sur l’approvisionnement en gaz du pays, appelant ses citoyens à un « effort national », la France se contente d’un discours diffus et peu audible.              Deux événements peuvent expliquer la prudence du gouvernement. D’abord, le mouvement des « gilets jaunes », qui avait éclaté sur une injonction fiscale maladroite à participer à la transition énergétique. Par ailleurs, les Français sortent à peine de deux ans de contraintes liées à la pandémie de Covid-19. Il faut sans doute faire preuve de la plus grande pédagogie pour les convaincre de renoncer en partie à leur confort énergétique.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sobriété : des entreprises amorcent la refonte de leur « business model »                   Celle-ci consiste d’abord à rappeler que la sobriété, sous des dehors prosaïques, peut se révéler d’une efficacité surprenante. Les exemples du choc pétrolier de 1973 ou encore l’accident nucléaire de Fukushima montrent que, lorsque les efforts sont massifs et coordonnés, les économies d’énergie sont substantielles. Dans le cas japonais, la consommation d’électricité avait pu chuter de 15 % grâce à des gestes simples. La ruée sur les climatiseurs lors de la dernière vague de chaleur montre qu’il y a encore beaucoup de progrès à faire en matière de civisme énergétique.            Il faut aussi insister sur les vertus d’économies qui apportent des réponses aux trois défis auxquels nous sommes confrontés : le pouvoir d’achat, la transition écologique et l’indépendance énergétique. Enfin, le gouvernement doit expliquer clairement que la sobriété est une moindre contrainte que le rationnement. Or, si la première n’est pas acceptée, c’est le second qui finira par s’imposer.                             Surconsommation : l’impasse, une série en cinq volets       Urgence climatique : le défi de la sobriété         La réduction des émissions de gaz à effet de serre se heurte au maintien de nos modes de vie         Le difficile découplage entre activité économique et émissions de gaz à effet de serre         « Face à l’urgence climatique, le camp de l’adaptation et celui de la rupture »         Transport         L’absolue nécessité de repenser nos modes de transport         Le « faux débat » du renouvellement du parc automobile         La sobriété touristique, « combat culturel » et ferroviaire         Le « flygskam », la honte de voler, bouscule les avionneurs         Agroalimentaire         Pourquoi notre système alimentaire est intenable pour la planète         Les multiples vertus de l’autoproduction         Le grand écart des Français devant leur assiette         Consommation         Consommer… jusqu’à l’écœurement         « Acheter agit comme une drogue, le bien-être est alors un leurre »         A Créteil Soleil, dans le plus grand Primark de France, temple de la fast fashion         Sobriété : Vers une limitation de l’usage du numérique ?         Habitat         Rénovation, densification, chasse aux logements vides… l’habitat, un modèle à déconstruire         A Auch, des familles s’essaient au logement participatif dans un ancien couvent         Quand des villes mutualisent l’utilisation des bâtiments publics         Voir plus Voir moins                        Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 29 juin   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Majeurs et vaccinés  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/28/sobriete-energetique-la-necessite-d-un-discours-public_6132346_3232.html"},"headline":"Sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0: la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019un discours public","dateCreated":"2022-06-28T12:00:11+02:00","datePublished":"2022-06-28T12:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Climat"],"keywords":["Politique","Emmanuel Macron","Plan\u00e8te","Climat","D\u00e9bats","Editoriaux"],"description":"L\u2019appel des dirigeants de TotalEnergies, EDF et Engie \u00e0 une r\u00e9duction de la consommation d\u2019\u00e9nergie souligne en creux  le retard pris par le gouvernement pour  inciter les Fran\u00e7ais \u00e0 changer v\u00e9ritablement leurs comportements.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/23/213/0/5152/2576/1342/671/60/0/979c545_5535488-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/climat/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/06/28/19-10">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ Retrouvez dans notre visuel interactif et notre tableau des informations sur les nouveaux élus du groupe d’extrême droite à l’Assemblée nationale.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                       Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                             À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                  Les Décodeurs        Rassemblement national         Explorez le profil des 89 députés du Rassemblement national : métiers, mandats précédents et trajectoires idéologiques   Par Iris Derœux, Théo Guimier, Romain Geoffroy, Léa Sanchez et Marie Maison   Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 17h38      Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       FactuelRetrouvez dans notre visuel interactif et notre tableau des informations sur les nouveaux élus du groupe d’extrême droite à l’Assemblée nationale.         Le Rassemblement national (RN) a créé la surprise en réussissant à faire élire 89 candidats à l’Assemblée nationale le 19 juin. Afin de mieux comprendre d’où viennent les élus de ce groupe composite, dont la grande majorité découvrent l’Hémicycle, nous avons tenté de retracer leurs mandats passés ou présents, ainsi que leurs métiers et leurs trajectoires idéologiques.          Afin de documenter les profils des 89 députés RN, nous nous sommes fondés sur différentes sources telles que le répertoire national des élus, la presse locale, les sites et réseaux sociaux des candidats, le site et les documents de l’Assemblée nationale. Si nous avons tenté d’être aussi exhaustifs que possible, des informations ont pu nous échapper, et nous essaierons de les mettre à jour autant que possible.                        
      #d_title {
      opacity: 0;
    }
    #d_calendar {
      padding-top:9rem;
    }
  /* Tooltip  */

  .d_tooltip_grapheevo {
        background-color: white;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.2rem;
        max-width: 350px;
        z-index: 10;
        top: 0;
        left: 0;
        border: 1px solid #E2E4E9;
        border-radius: 2px;
        padding: 1.5rem 1.2rem;
        position: absolute;
    }
    .d_tooltip_grapheevo sup {
    vertical-align: top; position: relative; top: -0.1em;
    }
    
    .d_tooltip_grapheevo .titre_tt span:nth-child(2){
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        font-size: 1.4rem;
        line-height: 1.3rem;
    }
    .d_tooltip_grapheevo .soustitre_tt, .d_tooltip_grapheevo .titre_tt span:nth-child(3) {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        color: #666e80;
        font-size: 1.2rem;
        line-height: 1.3rem;
    }
    
    
    .d_tooltip_grapheevo div {
        display: block !important;
    }
    
    
    .dot {
    height: 9px;
        width: 9px;
      background-color: #bbb;
      border-radius: 50%;
      display: inline-block;
    }
    
    .d_tooltip_grapheevo .hr {
        margin-top: 1rem;
        border-top: 1px solid #e8eaee;
        padding-bottom: 1rem;
    }
    
    .d_tooltip_grapheevo,
    .d_tooltip_arrow:after {
        background: #FFF;
        border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    }
    
    .d_tooltip_arrow {
        width: 70px;
        height: 16px;
        overflow: hidden;
        position: absolute;
        left: 50%;
        margin-left: -35px;
        bottom: -16px;
    }
    
    .d_tooltip_arrow:after {
        content: "";
        position: absolute;
        left: 20px;
        top: -20px;
        width: 25px;
        height: 25px;
        -webkit-transform: rotate(45deg);
        -moz-transform: rotate(45deg);
        -ms-transform: rotate(45deg);
        -o-transform: rotate(45deg);
    }
    
    @media screen and (max-width:500px) {
        .d_tooltip_grapheevo {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 1.5rem 1.5rem 3.5rem 1.5rem;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
            color: #383f4e;
        }
    
        .d_tooltip_grapheevo:after {
            content: '×';
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }
    
        [data-color-mode="dark"] .d_tooltip_grapheevo:after {
            color: rgba(255, 255, 255, .5);
        }
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip_grapheevo {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e !important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip_grapheevo .hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    .d_calendar_year {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 3rem;
        margin: 0.5rem auto;
        font-weight: 600;
        color: #39393A;
        letter-spacing: 0.2rem;
        text-align: center;
    }
    
        .d_sticky {
      position: fixed;
      width: 100%;
      overflow-x: hidden;
        overflow-y: auto;
        transform: translate3d(0,0,0);
        top: 50%;
        left: 50%;
        transform: translate(-50%,-50%);
        transition: opacity 0.2s; 
    
    }
    #d_table_dep ul li {
        margin-left: 1.5rem;
        font-weight: 400;
    }
    #d_table_dep ul {
        padding: 0rem;
        text-align: left;
        font-family: 'Marr Sans';
        font-style: normal;
        font-size: 13px;
    }
        .d_calendar {
          font-family: "Helvetica Neue", sans-serif;
          width: 90%;
          max-width: 110rem;
          margin: 0 auto;
          margin-top: 20px;
          /* margin-top: 4rem; */
        }
        .d_calendar .month {
          margin:0 auto;
          width: calc(60% - 20px);
          max-width: 400px;
        }
        .d_calendar .month svg {
            display: block;
            margin-left: auto;
            margin-right: auto;
        }
        .d_calendar .month-name {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.3rem;
        margin: 1rem auto;
        font-weight: 400;
        color: #39393A;
        letter-spacing: 0.2rem;
        text-align: center;
        text-transform: uppercase;
    }
        .d_futur{
                 fill-opacity: 0.3;
                 font-size: 1rem!important; 
                 font-family: 'The Antiqua B',Georgia,Droid-serif,serif;
                }
        @media only screen and (max-height: 1100px){
    
    .d_calendar .month {
        width: calc(70% - 20px);
      }
    
    }
    
    
        @media only screen and (max-width: 700px) and (max-height: 1000px){
    
          .d_calendar .month {
              width: calc(100% - 10px);
            }
        }
        @media only screen and (max-width: 700px) and (max-height: 450px){
    
          .d_calendar .month {
        width: calc(100% - 20px);
        margin: 0px 10px;
      }
    
        .d_calendar {
        margin-top: 3rem;
        }
    
        .d_futur{
                 font-size: 0.6rem!important;
        }
    }
    
    
    @media only screen and (min-width: 600px) and (max-width: 750px) and (min-height: 600px)  and (max-height: 750px){
    

    
      .d_calendar {
    margin-top: 2rem;
    }
    
        .d_futur{
                 font-size: 0.7rem!important;
                }
    
    }
       
    .d_calendar rect {
        stroke: #FFF;
    }
    [data-color-mode="dark"] .d_calendar rect {
        stroke: black;
}

        .d_calendar text {
          text-anchor: middle;
          font-size: 14px;
        }
    
    
    
    
      .d_title_ncov {
        padding-top:5rem;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 2rem;
        margin: 1rem auto;
        font-weight: 500;
        color: #39393A;
        letter-spacing: 0.2rem;
        text-align: center;
    }
    
    
    
    .d_title_ncov span {
        display: inline-block;
        border-bottom: solid 1px #39393A;
        padding-bottom: 0px;
        display: contents;
    }
    
    #d_questionnaire_lecteur {
        max-width: 700px;
        position: relative;
        padding: 32px 20px;
        margin: 30px auto 10px;
        border-width: 3px;
        margin-bottom: 10rem;
    }
    .d_texte_marr {
        font-family: "Marr Sans",Helvetica,Arial,Roboto,sans-serif;
    }
    #d_text {
        margin-bottom: 5rem;
    }
    #d_questionnaire_lecteur .d_marqueur {
        text-align: center;
        margin: 0;
        padding: 0;
        max-height: 51px;
    }
    
    #d_questionnaire_lecteur p {
        margin: 8px 0 16px;
        text-align: center;
        color: #868a94;
        font-size: 1.4rem;
    }
    #d_questionnaire_lecteur h2 {
        text-align: center;
        color: #2a303b;
        font-size: 2.4rem;
        font-weight: 600;
        line-height: 1.5;
        margin: 15px 0 0;
    }
    #d_questionnaire_lecteur #d_moteur {
        margin: 0 auto;
        width: calc(100% - 29px);
    }
    #d_moteur form {
        height: 45px;
        position: relative;
    }
    #d_questionnaire_lecteur input#d_recherche {
        -webkit-box-sizing: content-box;
        -moz-box-sizing: content-box;
        box-sizing: content-box;
        margin: 0px;
        width: calc(100% - 88px);
        padding: 13px 32px 13px 50px;
        border: 1px solid #383f4e;
        border-radius: 0px!important;
        font-size: 1.5rem;
        color: #2E3942;
        -o-text-overflow: clip;
        text-overflow: clip;
        background: rgba(255, 255, 255, 1);
        background: url(//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/municipales2020/asset-loupe.svg) no-repeat scroll 15px 10px;
        outline: none!important;
    }
    
    #d_recherche:not(:valid)~.clear_button {
        display: none;
    }
    
    .clear_button {
        border: 1px solid transparent;
        background-color: transparent;
        background: url(//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/municipales2020/asset-croix.svg);
        background-repeat: no-repeat;
        background-position: left 0 center;
        background-size: 12px;
        display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        outline: 0;
        cursor: pointer;
        width: 14px;
        height: 100%;
        position: absolute;
        z-index: 1;
        right: 17px;
        top: 0px;
        padding: 0;
        opacity: .7;
    }
    #d_questionnaire_lecteur .d_exemples {
        color: #38424C;
        text-align: center;
        font-weight: bold;
        font-size: 1.4rem!important;
        font-weight: 500;
        margin: 20px 0px 0;
        width: 100%;
        max-width: 800px;
    }
    
    /* ------------------------------------------- */
        /* Le moteur de recherche */
        /* ------------------------------------------- */
    
        #d_questionnaire_lecteur #d_moteur {
            margin: 0 auto;
            width: calc(100% - 29px);
        }
    
        #d_questionnaire_lecteur input#d_recherche {
            -webkit-box-sizing: content-box;
            -moz-box-sizing: content-box;
            box-sizing: content-box;
            margin: 0px;
            width: calc(100% - 88px);
                padding: 13px 32px 13px 50px;
            border: 1px solid #383f4e;
            border-radius: 0px!important;
            font-size: 1.5rem;
            color: #2E3942;
            -o-text-overflow: clip;
            text-overflow: clip;
            background: rgba(255, 255, 255, 1);
            background: url("//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/municipales2020/asset-loupe.svg") no-repeat scroll 15px 10px;
            outline: none!important;
        }
    
        #d_questionnaire_lecteur input#d_recherche:hover,#d_questionnaire_lecteur input#d_recherche:focus {
            outline: none!important;
            border-color: #63a7ea!important;
        }
    
        #d_questionnaire_lecteur input#d_recherche::placeholder,
        #d_questionnaire_lecteur input#d_recherche:-ms-input-placeholder {
            /* Firefox, Chrome, Opera */
            color: #2E3942;
            font-size: 13px;
        }
    
        #d_questionnaire_lecteur .d_exemples {
            color: #38424C;
            text-align: center;
            font-weight: bold;
            font-size: 1.4rem!important;
            font-weight: 500;
            margin: 20px 0px 0;
            width: 100%;
            max-width: 800px;
        }
    
        #d_questionnaire_lecteur .d_exemples span {
            cursor: pointer;
            border-bottom: 1px dotted #999;
        }
    
        #d_questionnaire_lecteur .d_exemples span:hover {
            border-bottom: 1px dotted #5096C8;
            color: #5096C8;
        }
    
        #d_moteur form {
            height: 45px;
            position: relative;
        }
    
        .clear_button {
            border: 1px solid transparent;
            background-color: transparent;
            background:url(//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/medias/municipales2020/asset-croix.svg);
            background-repeat: no-repeat;
            background-position: left 0 center;
            background-size: 12px;
            display: inline-block;
            vertical-align: middle;
            outline: 0;
            cursor: pointer;
            width: 14px;
            height: 100%;
            position: absolute;
            z-index: 1;
            right: 17px;
            top: 0px;
            padding: 0;
            opacity:.7;
        }
    
        .clear_button:hover {
            opacity:1;
        }
    
        .clear_button:after {
            display: block;
            width: auto;
            height: 45px;
            position: absolute;
            right: 0;
            top: -3px;
            text-align: center;
            font-weight: normal;
            font-size: 3.4rem;
            color: #9B9B9B;
            cursor: pointer;
            z-index: 5;
        }
    
        .clear_button:hover:after {
            color: #131E2B;
        }
    
        #d_recherche:not(:valid)~.clear_button {
            display: none;
        }
    
        
    
        .suggestions_moteur {
            z-index: 5;
            max-width: 586px;
        }
    
        .ui-autocomplete {
            max-height: 200px;
            overflow-y: auto;
            overflow-x: hidden;
            border: 1px solid #ccc;
            font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-size:1.5rem;
        }
    
        .ui-widget-content {
            background: #fff;
        }
    
        .ui-corner-all {
            -moz-border-radius: 0!important;
            -webkit-border-radius: 0!important;
            border-radius: 0px!important;
        }
    
        .ui-menu .ui-menu-item {
            list-style-image: none;
            padding: 2px 0px 3px 15px;
        }
    
        .ui-menu .ui-menu-item a {
            font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-size: 1em;
            color: #2E3942;
        }
    
        .ui-menu .ui-menu-item:hover {
            display: block;
            text-decoration: none;
            cursor: pointer;
            background-color: #eee;
            border: 0px solid black;
            background-image: none;
        }
    
        .ui-widget-content .ui-state-hover,
        .ui-widget-content .ui-state-focus {
            border: 1px solid #ccc;
            background-image: none;
            background-color: #eee;
            font-weight: bold;
            color: none;
        }
    
        .ui-helper-hidden-accessible {
            position: absolute;
            left: -999em;
        }
    
    
    
    /* slide */
    
    .d_slide {
        max-width: 55rem;
        margin-left: auto;
        margin-right: auto;
        margin-top: 100vh;
        margin-bottom: 100vh;
        position: relative;
        background-color: #fff;
        box-shadow: 0 6px 4px -1px rgb(0 0 0 / 4%);
        z-index: 9999;
        transform: translateZ(0);
        padding: 40px 35px;
        border: 1px solid #dedede;
        pointer-events: bounding-box;
    }
    .d_slide p:first-of-type {
        text-align: center;
        margin-bottom: 2rem;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 2.4rem;
        color: #39393A;
        letter-spacing: 0.05rem;
        text-align: center;
        font-weight: 600;
        line-height: 2.8rem;
    }
    .d_slide p {
                font-family: 'The Antiqua B',Georgia,Droid-serif,serif;
                color: #2A303B;
                font-size: 1.6rem;
                line-height: 1.6;
            }
        /* .d_slide em {
                font-style: inherit;
                background-color: rgba(254, 208, 2, .25);
                padding: 2px 0px 2px 0px;
            } */

    [data-color-mode="dark"] .d_slide p{
        color: white;
    }
    [data-color-mode="dark"] .d_slide {
        background-color: #39393A;
        border: 1px solid rgb(26, 26, 26);
    }
      #slide_couvre-feux:last-of-type{
                margin-bottom: 35rem;
            }
        

    
    .d_title_ncov {
        padding-top: 1rem!important;
    }
    
    #d_arrow_scroll{
      position:-webkit-sticky;
      position: sticky;
        position: fixed;
        bottom: 0px;
        justify-content: center;
        width: 100%;
        text-align: center;
        z-index:1;
        opacity: 0;
        left: 0;
        transition: opacity 1s; 
    }
    
    #d_arrow_scroll svg{
      width: 260px;
    }
  
    [data-color-mode="dark"] #d_arrow_scroll svg #Rectangle rect{
      fill:#39393A;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_arrow_scroll svg #DÉFILERPOURCONTINUER {
      fill:rgb(194, 194, 194);
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_arrow_scroll svg #Path-2{
        stroke:rgb(194, 194, 194);
    }

    .fade {
      opacity: 1 !important;
    }
    
    
            
    .d_count_x path{
        stroke: none;
        fill:none;
    }
        
    .d_count_x line{
        fill: none;
        stroke: rgb(230, 230, 230);
        stroke-width: 1;
        opacity: 1;
    }
    
    .d_count_x .tick line {
        stroke: rgba(0, 0, 0, .15);
        stroke-dasharray: 2, 2;
        pointer-events: none
    }
    
    .d_axis_x_tickvalues {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 120%;
        font-weight: 500;
        fill: rgba(56, 63, 78, 1);
    }
    
    #d_axis_x_tickvalues_renforce{
        font-weight: 1000;
    }
    
    .d_axis_y_tickvalues {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 120%;
        font-weight: 500;
        fill: rgba(56, 63, 78, 1);
        pointer-events: none;
        fill: rgba(0, 0, 0, .3);
    }
    
    .d_bar{
      fill:rgba(245,92,57);
      opacity: 0.4;
    }
    
    #d_bar_chart{
      margin-top:5rem;
    }
    #d_bar_chart svg{
      position: relative;
    left: 50%;
    -webkit-transform: translateX(-50%);
    -ms-transform: translateX(-50%);
    transform: translateX(-50%);
    }
    
    #d_gradient {
     text-align: center;
    }
    .d_explications {
        font-family: "Marr Sans","Helvetica Neue",Helvetica,Arial;
        margin: 0em auto !important ;
        padding: 2em!important;
        border-radius: 2px;
        background-color: #f3f3f4;
        color: #38424C;
        font-size: 1.4rem!important;
        font-weight: 500;
        line-height: 1.8;
        margin-bottom: 7rem!important;
    }
    
    #slide_all p:first-child span {
     display: none;
    }
    
    .d_exergue {
        position: relative;
        z-index: 2;
        white-space: nowrap;
    }
    
    .d_exergue:after {
      background-color: rgb(245, 92, 57);
      
        content: " ";
        display: block;
        position: absolute;
        width: calc(100% + .2rem);
        height: .5rem;
        z-index: -1;
        bottom: -0.3rem;
        left: -.1rem;
    }
    #d_tab_title .l_map_accessibility {
		display: flex;
		font-size: 13px;
		line-height: 18px;
		font-weight: 400;
		font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        align-items: center; justify-content: center;
        padding-top:1rem;
	}

    #d_tab_title  .l_map_eye {
		pointer-events: none;
        padding-top: 0.2rem;
	}

    #d_tab_title  .l_map_accesstext {
		color: #666E80;
		margin-left: 8px;
		margin-right: 8px;
		pointer-events: none;
	}

    #d_tab_title  .l_map_align {
		display: flex;
		align-items: center;
	}

	#d_tab_title  .l_map_switch {
		position: relative;
		display: inline-block;
		width: 40px;
		height: 20px;
	}

	#d_tab_title  .l_map_switch input {
		opacity: 0;
		width: 0;
		height: 0;
	}

	#d_tab_title  .l_map_toggle {
		position: absolute;
		cursor: pointer;
		top: 0;
		left: 0;
		right: 0;
		bottom: 0;
		box-shadow: 0 0 1px #BFC1C5;
		background-color: #DADADB;
		-webkit-transition: .4s;
		transition: .4s;
		border-radius: 34px;
	}

	#d_tab_title  .l_map_toggle:before {
		position: absolute;
		content: "";
		height: 18px;
		width: 18px;
		left: 1px;
		bottom: 1px;
		background-color: white;
		-webkit-transition: .4s;
		transition: .4s;
		border-radius: 50%;
		box-shadow: 0 0 1px #BFC1C5;
	}

	#d_tab_title  .l_map_switch input:checked + .l_map_toggle {
		background-color: #026B9C;
	}

	#d_tab_title  .l_map_switch input:focus + .l_map_toggle {
		box-shadow: 0 0 1px #026B9C;
	}
   

	#d_tab_title  .l_map_switch input:checked + .l_map_toggle:before {
		-webkit-transform: translateX(20px);
		-ms-transform: translateX(20px);
		transform: translateX(20px);
	}
    [data-color-mode="dark"] .l_map_toggle {
        background-color: rgba(255, 255, 255, 0.1);
        box-shadow: 0 0 1px #FFFFFF;
    }
    [data-color-mode="dark"] .l_map_eye_icon path {
         fill: rgba(255, 255, 255, 0.65);
     }

    [data-color-mode="dark"] .l_map_toggle:before {
        box-shadow: 0 0 1px #FFFFFF;
    }

    [data-color-mode="dark"] .l_map_accesstext {
         color: rgba(255, 255, 255, 0.65);
     }



    #d_parliament_legend{
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;;
        font-style: normal;
        font-weight: 500;
        font-size: 1.3rem;
        line-height: 1.4rem;
        color: #464F5F;
        margin-bottom: 1.5rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_parliament_legend{
        color: #F5F6F8;
    }
    
    #d_parliament_legend span:nth-child(3n + 1){
        margin-right:.5rem;
    }
    #d_parliament_legend span:nth-child(3n + 3){
        margin-left:.25rem;
        margin-right:1rem;
    }
    
    .d_seat:hover{
      opacity: .7;
    }
    
    #d_tab_title circle{ 
        stroke-width:  1px;
    }
    
    #d_tab_title .d_notfilled{ 
        fill: #F5F6F8;
        stroke:#D5D8DC;
    }
    
    #d_tab_display_only{ 
        max-width: 750px;
        margin:0 auto;
    
        text-overflow: "";
        overflow: hidden;
        position: relative;
        top: -1rem;
    }
    
    #d_tab_title h2{ 
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-style: normal;
        font-weight: 600;
        font-size: 1.7rem;
        line-height: 1.9rem;
        text-align: center;
        color: #000000;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_tab_title h2{ 
        color: #F5F6F8;
    }
    #d_tab_title .d_progress {
        font-weight: 400;
        color: #666E80;
        font-size: 15px;
        line-height: 20px;
        display: block;
        margin-top: 1rem;
    }
    
    #d_tab_display_only h3{ 
        font-family: 'Marr Sans';
        font-style: normal;
        font-weight: 600;
        font-size: 1.3rem;
        line-height: 1.9rem;
        text-align: center;
        color: #181a1e;
    }
    #d_tab_display_only h5{ 
        font-family: 'Marr Sans';
        font-style: normal;
        font-weight: 400;
        font-size: 14px;
        line-height: 20px;
        color: #717B8E;
        padding-bottom: 1rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_tab_display_only h3, [data-color-mode="dark"] #d_tab_display_only h5 {
        color:#FCFCFD;
    }
    
    #d_tab_display_only .d_select{ 
        background: #FCFCFD;
        border: 1px solid #464F5F;
        border-radius: 50px;
    }
    
    #d_tab_display_only #d_tab_clicks div { 
        font-family: 'Marr Sans';
        font-style: normal;
        font-weight: 400;
        font-size: 1.1rem;
        line-height: 3.1rem;
        color: #000000;
        display: table;
        background: #FFFFFF;
        border: 1px solid #E2E4E9;
        padding:1px;
        border-radius: 50px;
        margin-top: .5rem;
        margin-right: .7rem;
        cursor:pointer;
    }
    #d_tab_display_only #d_tab_clicks div:hover { 
    border: 2px solid #026B9C;
    padding:0;
    cursor:pointer;
    opacity: 1!important;
    }
    #d_tab_display_only div div span span{ 
        font-weight: 600;
    }
 table > [data-background="grey"]:hover, #d_table_dep > table > [data-background="white"]:hover {
      background:#FFFFFF;;
    }
 table > [data-background="grey"] {
      background:#F5F6F8;;
    }
    
 table > [data-background="grey"] td, #d_table_dep > table > [data-background="white"] td {
            padding: 15px 7px;
        }
 table > [data-background="grey"] {
        background-color:#292a2e;
    }
 table > [data-background="white"] {
      background:#EFF0F3;;
    }
 table > [data-background="white"] {
        background-color:#181a1e;
    }
 table > [data-deplie="true"] {
      background:#FFFFFF;
    }
 table > [data-deplie="true"] {
        background-color: #32353d;
    }
    
    #d_tab_display_only div .d_circle  { 
        box-sizing: border-box;
        width: 12px;
        height: 12px;
        background: #A4A9B4;
        border: 1px solid #464F5F;
        border-radius: 50%;
        display: inline-block;
        margin-right: .5rem;
        margin-bottom: .2rem;
        margin-left:1rem;
    }
    #d_tab_display_only div .d_circle_fill .d_circle  { 
        background: #565E70;
        border: 1px solid #464F5F;
    }
    
    #d_tab_display_only div .d_circle_fill {
        background: #FCFCFD;
        border: 1px solid #464F5F;
        border-radius: 50px;
    }
    #d_tab_display_only div div img, #d_tab_display_only div div span {
      vertical-align: middle;
    }
    #d_tab_display_only div div span span {
      vertical-align: baseline;
    }
    #d_tab_display_only #d_tab_clicks  {
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
    }
    
    #d_tab_display_only .d_click span:nth-child(2)   {
        margin-right: 1rem;
    }

    #d_table_dep #d_tour_2 { 
        border-collapse: collapse; 
        cursor:pointer;
        border-left: 1px solid #E2E4E9;
        border-right: 1px solid #E2E4E9;
        border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
    }
    
    #d_table_dep table tr:first-child {
       border-left : 1px solid #e8e8ec;
       border-right : 1px solid #e8e8ec;
       border-bottom : 1px solid #e8e8ec;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table {
        border-bottom:1px solid #292a2e;
        border-left:1px solid #292a2e;
        border-right:1px solid #292a2e;
        border-top:1px solid #292a2e;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:first-child {
        border-bottom:1px solid #292a2e;
        border-left:1px solid #292a2e;
        border-right:1px solid #292a2e;
    }
    
    #d_table_dep table {
        width: 100%;
        margin: 0 auto;
        border-spacing: 0;
    }
     
    #d_table_dep .background_nua{
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        text-transform: uppercase;
        font-weight: 500;
        font-size: 1.4rem;
        letter-spacing: .8px;
        font-weight: 400;
        font-size: 13px;
        line-height: 13px;
        letter-spacing: 0.5px;
        color: #FCFCFD;
        display: block;
        width: fit-content;
    }
    
    #d_table_dep .background_nua{
        margin-left:.1rem;
        margin-right:.1rem;
    }
    
    #d_tour_2 .background_nua {
        padding-top:.3rem;
        padding-bottom:.3rem;
        padding-left:.5rem;
        padding-right:.5rem;
        color:#F8F8F8;
    }
    
    #d_tour_2 tr:nth-child(1n +2) td:nth-child(2) div:nth-child(1n +2) {
        padding-top: 0.9rem;
    }
    
    #d_table_dep table .d_masked {
            display: none !important;
        }
    #d_table_dep {
        width: 80%;
        margin: 0 auto;
        text-overflow: "";
        overflow: hidden; 
        position: relative;
    }
    
    #d_table_dep table td p {
        text-align: left;
        padding: 10px 10px;
        padding-left: 0;
         list-style:none;
        font-family: 'Marr Sans';
        font-style: normal;
        font-size: 13px;
        color: #2A303C;
    }
    #d_table_dep table td p b {
        font-weight: 500;
    }
    
    
    #d_table_dep .d_lib_dep  {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.6rem;
        letter-spacing: 0.5px;
    }
    
    #d_table_dep table tr td:first-child{
        width: 45%;
    }
    
    #d_table_dep table tr td:nth-child(2){
        width: 50%;
    }
    
 
    
    #d_table_dep table tr:nth-child(1) td div {
        vertical-align: middle;
        display: flex;
        justify-content: left;
        align-items: center;
    }
    #d_table_dep table tr:nth-child(1) td:hover{
        color:#181a1e;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:nth-child(1) td:hover{
        color:rgb(229, 230, 231);
    }
    
    #d_table_dep table tr:nth-child(1) td div div{
        width:8px;
        height:8px;
        display: inline;
        vertical-align: middle;
        float: left;
        margin-right: .2rem;
    }
    #d_table_dep table tr:nth-child(1) td div .d_icon {
        background-image: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/LG2022/arrow.svg);
        background-size: 9px;
        margin-right: .5rem;
    }
    #d_table_dep table tr:nth-child(1) td div .d_filled {
        background-color: #2A303C;
        background-image: none;
        -webkit-mask-image: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/LG2022/arrow.svg);
        mask-image: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/LG2022/arrow.svg);
        mask-size: cover;
        -webkit-mask-size: cover;
        transform: rotate(90deg);
    }
    #d_table_dep table tr:nth-child(1) td:hover div .d_icon {
        background-color: #2A303C;
        background-image: none;
        -webkit-mask-image: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/LG2022/arrow.svg);
        mask-image: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/LG2022/arrow.svg);
        mask-size: cover;
        -webkit-mask-size: cover;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:nth-child(1) td div .d_filled , [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:nth-child(1) td:hover div .d_icon {
        background-color:#e2e4e9;
    }
    
    #d_table_dep table tr:nth-child(1) td img svg{
        fill:#8B92A1
    }
    
    #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) td img{
        width:17px;
        height: 17px;
        display: inline;
        vertical-align: middle;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #d_tour_2 tr:nth-child(1)  td{
        color:#e2e4e9;
    }
    #d_tour_2 tr:nth-child(1)  td{
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-style: normal;
        font-weight: 500;
        font-size: 1.1rem;
        line-height: 1.3rem;
        color: #666E80;
    }
    
    
    #d_tour_2 tr:nth-child(1) .d_filled_parent{
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-style: normal;
        font-weight: 600;
        font-size: 1.1rem;
        line-height: 1.3rem;
        color: #181a1e;
    }
    
    
    [data-color-mode="dark"] #d_tour_2 tr:nth-child(1) .d_filled_parent{
        color:#e2e4e9;
    }
    
    
    #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) td:nth-child(1){
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-style: normal;
        font-weight: 500;
        color: #181a1e;
        padding-left: 3rem;
        padding-bottom: 1.5rem;
        letter-spacing: .5px;
    }
    
    #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2)  td:nth-child(2){
        font-family: 'Marr Sans';
        font-style: normal;
        font-weight: 600;
        color: #181a1e;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2)  td:nth-child(2){
        color:#FCFCFD;
    }
    
    #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) td:nth-child(2){
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-style: normal;
        font-weight: 400;
        color: #666E80;
        
    }
    
    #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) td:nth-child(2) span:first-of-type{
    display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        /* padding-top: 0.5rem; */
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) td:nth-child(2),[data-color-mode="dark"]  #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) td:nth-child(1), [data-color-mode="dark"]  #d_table_dep table td p{
        color:#e8e8ec;
        
    }
    
    #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) {
        border-top:1px solid #e8e8ec;
        border-left:1px solid #e8e8ec;
        border-right:1px solid #e8e8ec;
        box-shadow: inset 0px 1px 0px #e2e4e9;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2) {
        border-top:1px solid #292a2e;
        border-left:1px solid #292a2e;
        border-right:1px solid #292a2e;
        border-bottom: 1px solid #292a2e;
        box-shadow: inset 0px 1px 0px #292a2e;
    }
    
    #d_table_dep table .d_hidden_div td {
        padding-top:0px;
        padding-left:15px;
        padding-right: 15px;
        padding-bottom: 15px;
    }
    
    #d_table_dep .circle_nua {
        font-weight: 600;
        text-transform: lowercase;
        border-radius: 50%;
        width: 1.2rem;
        height: 1.2rem;
        border: 0;
        display: inline-block;
        margin: 0 .5rem -.1rem 0;
        cursor: default;
        text-align: center;
    }
    
    #d_table_dep .background_nua{
        font-weight: 600;
        cursor: default;
        text-align: center;
        margin:.3rem;
        margin-left:.5rem;
        background-color: #F8F8F8;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        text-transform: uppercase;
        font-weight: 500;
        font-size: 1.4rem;
        letter-spacing: .8px;
    }
    
    #d_table_dep .background_nua span{
        padding-top:.15rem;
        padding-bottom:.15rem;
        padding-left:.4rem;
        padding-right:.3rem;
        color:#F8F8F8;
    }
    
    #d_table_dep .d_grey {
        background-color: #F8F8F8;
    }
    
    #d_table_dep .chevron {
        float: right;
        width: 1.8rem;
        height: 1.8rem;
        border: 1px solid rgb(102, 110, 128, 0.6);
        border-radius: 50%;
        background-color: rgb(252, 252, 253, 0.4);
        text-align: center;
        margin-right: 1.3rem;
    }
    
    @media screen and (min-width: 600px){
    
        #d_parliament_legend {
            font-size: 1.5rem;
            line-height: 1.8rem;
            padding-bottom: 2rem;
        }
    
        #d_table_dep .chevron::after {
            content: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/LG2022/chevron_big.svg);
            position: relative;
            margin: 0 auto;
            height: 0.05em;
            width: 0.05em;
        }
    
        #d_table_dep .chevron{
            width: 79px;
            height: 30px;
            background: #FFFFFF;
            border: 1px solid #565E70;
            border-radius: 50px;
            display: inline-flex;
            align-items: center;
            padding-left: 1.5rem;
            font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-style: normal;
            font-weight: 500;
            font-size: 13px;
            line-height: 13px;
            
            color: #565E70;
            
        }
        #d_table_dep .chevron::after {
            left: calc(10% - 1em);
            top: -0.6em;
            border-radius: 50%;
            top: 0.8rem;
            left: calc(10% - 0.3em);
            transform: rotate(180deg);
        }
        #d_table_dep .upward::after {
            transform: rotate(360deg);
            left: calc(10% - 1em);
            top: -0.6em;
        } 
            
    }
    @media screen and (max-width: 600px){
     
        #d_calendar {
      padding-top:2rem;
    }
    #d_tab_display_only{ 
        top: -2rem;
    }
    
    #d_tab_display_only h5{ 
        padding-top:1.5rem;
    }
    
    #d_table_dep .chevron::after {
        content: url(https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/LG2022/chevron.svg);
        position: relative;
        margin: 0 auto;
        height: 0.2em;
        width: 0.2em;
        top: -0.3em;
    }
    
      #d_table_dep .upward {
          transform: rotate(180deg);
          
      }
    
    }
    
    
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep .chevron  {
        border-color: rgb(70, 70, 70);
        background-color: rgb(252, 252, 253, 1);
    }
    
    
    
    [data-color-mode="dark"]  #d_table_dep input[type=text] {
        border: 1px solid #666262;
        background-color: #dadada;
        color: #181a1e;
    }
    
    #d_table_dep {
        max-width: 750px;
        margin: 1rem auto;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        min-height: 280px;
        font-size: 1.4rem;
    }
    
    #d_table_dep .clearable {
        background: #fff url(data:image/gif;base64,R0lGODlhBwAHAIAAAP///5KSkiH5BAAAAAAALAAAAAAHAAcAAAIMTICmsGrIXnLxuDMLADs=) no-repeat right -10px center;
        border: 1px solid #999;
        padding: 3px 18px 3px 4px;
        transition: background 0.4s;
        width: 250px;
    }
    
    #d_table_dep tr:first-child {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        letter-spacing: .05rem;
        font-size: 1.4rem;
        border-bottom: 1px solid #e8e8ec;
        background-color: #fff;
        text-transform: none;
        justify-content: center;
        height: 4rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep tr:first-child  {
        background-color: #181a1e;
    }
    
    
    #d_table_dep .d_subbox {
        width: 100%;
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        margin: 25px 0;
        margin: 0 auto;
        background: #2A303C;
        border-top: 1px solid #D5D8DC;
        border-left: 1px solid #D5D8DC;
        border-right: 1px solid #D5D8DC;
        border-bottom: 1px solid #D5D8DC;
        border-radius: 2px 2px 0px 0px;
        height: 52px;
        margin-top:2rem;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_subbox  {
        background-color: rgb(220, 221, 224);
        border-top: 1px solid #292a2e;
        border-left: 1px solid #292a2e;
        border-right: 1px solid #292a2e;
        border-bottom: 1px solid #292a2e;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_full_results {
        color: #292a2e;
    }
    
    #d_table_dep #d_tab_subtitle {
        font-family: 'Marr Sans';
        font-style: normal;
        font-weight: 600;
        font-size: 1.3rem;
        line-height: 1.9rem;
        color: #FFFFFF;
        vertical-align: center;
        display: flex;
        justify-content: center;
        align-content: center;
        flex-direction: column;
        margin-left: 1.6rem;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep #d_tab_subtitle {
        color:#181a1e;
    }
    
    #d_table_dep #d_tab_subtitle span {
        display:contents;
    }
    
    #d_table_dep #d_tab_subtitle span:nth-child(2n+2) {
        color: #717B8E;
    }
    #d_table_dep .d_search  {
        display: flex;
        flex-direction: row;
        align-items: center;
        margin-left: auto;
        margin-right: 1rem;
        position: relative;
    }
    
    #d_table_dep .d_search input {
        gap: 2px;
        background: #FCFCFD;
        border: 1px solid rgba(42, 48, 60, 0.3);
        border-radius: 5px;
        height: 3rem;
        -webkit-appearance: none;
        padding-left: 30px;
    }
    #d_parliament_legend, #d_tab_display_only h5, #d_tab_title h2 {
            width: 96%;
            margin: 0 auto;
        }
        #d_tab_title h2 {
            padding:.1rem;
        }
    @media screen and (max-width: 350px){
      
      #d_table_dep .d_search input {
              width:120px;
      }
      #d_tab_display_only #d_tab_clicks, #d_tab_display_only h5{
            width: 90%;
            margin: 0 auto;
        }
        #d_parliament_legend {
            width: 90%;
            margin: 0 auto;
        }
        #d_table_dep #d_tab_degrade_liste, #d_tab_display_only #d_tab_degrade  {
        position:absolute;
    }
       
    }
    @media screen and (min-width: 350px) and (max-width: 600px){
        #d_table_dep #d_tab_degrade_liste, #d_tab_display_only #d_tab_degrade  {
            position:absolute;
            bottom: -20px;
        }
      
        #d_table_dep .d_search input {
                width:150px;
        }
        #d_tab_display_only #d_tab_clicks, #d_tab_display_only h5{
            width: 94%;
            margin: 0 auto;
        }
        #d_parliament_legend {
            width: 94%;
            margin: 0 auto;
        }
    
    
    }
    
    
    #d_table_dep .d_bold {
        background-color: #F8F8F8;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        text-transform: uppercase;
        font-weight: 500;
        font-size: 1.4rem;
        letter-spacing: .2px;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_bold, [data-color-mode="dark"] #d_table_dep .d_grey  {
        background-color: #181a1e;
    }
    [data-color-mode="dark"] .d_hidden_div td {
        background-color: #32353d;
    }
    #d_table_dep .d_bold sup{
        text-transform: lowercase;
        letter-spacing: 0rem;
    }
    
    #d_table_dep table tr:nth-child(1n+2)  .d_italic {
        font-style: italic;
        font-weight: 400;
        font-size: 1rem;
        margin-top:0rem;
        line-height: 0.6rem;
        display:inline;
    }
       
    
    
    #d_table_dep .d_grp_pol {
        font-style: italic;
        font-size: 1.1rem;
        letter-spacing: 0rem;
    }
    #d_table_dep #d_num_circo { 
        text-transform: lowercase;
        letter-spacing: 0rem;
    }
   
    
    #d_tab_display_only #d_tab_degrade, #d_table_dep #d_tab_degrade_liste {
        display: block;
        bottom: 0px;
        left: 0px;
        width: 100%;
        height: 13vh;
        background: -moz-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #fcfcfd 80%, #fcfcfd 100%);
        background: -webkit-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #fcfcfd 80%, #fcfcfd 100%);
        background: -o-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%,#fcfcfd 80%, #fcfcfd 100%);
        background: -ms-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #fcfcfd 80%, #fcfcfd 100%);
        background: linear-gradient(to bottom, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #fcfcfd 80%, #fcfcfd 100%);
    }
  
    [data-color-mode="dark"] #d_tab_display_only #d_tab_degrade , [data-color-mode="dark"] #d_table_dep #d_tab_degrade_liste {
        background: -moz-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #181a1e  80%, #181a1e  100%);
        background: -webkit-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #181a1e  80%, #181a1e  100%);
        background: -o-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%,#181a1e  80%, #181a1e  100%);
        background: -ms-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #181a1e  80%, #181a1e  100%);
        background: linear-gradient(to bottom, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, #181a1e  80%, #181a1e  100%);
    }
    
    #d_tab_display_only .d_tab_more, #d_table_dep .d_tab_more {
        display: block;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        position: absolute;
        bottom: 0.8rem;
        width: 11.6rem;
        left: calc(50% - 5.8rem);
        display: block;
        padding: 7px 15px;
        background-color: #005B85;
        color: #FCFCFD;
        text-align: center;
        border-radius: 4rem;
        font-size: 1.1rem;
        font-weight: 500;
        box-shadow: 0px 2px 6px rgb(56 63 78 / 30%);
        cursor: pointer;
        transition: background-color 0.15s linear;
    }
    
    #d_table_dep #d_tab_more_liste.d_tab_more:hover, #d_table_dep #d_tab_more_liste.d_tab_less:hover {
        background-color: #01364F;
    }
    #d_tab_display_only #d_tab_more.d_tab_more:hover, #d_tab_display_only #d_tab_more.d_tab_less:hover {
        background-color: #01364F;
    }
    
    #d_table_dep #d_tab_more_liste.d_tab_more {
        width: 15rem;
        left: calc(50% - 7.5rem);
    }
    
    #d_tab_display_only .d_tab_less , #d_table_dep .d_tab_less  {
        display: block;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        bottom: 0.8rem;
        width: 15rem;
        padding: 7px 15px;
        background-color: #005B85;
        color: #FCFCFD;
        text-align: center;
        border-radius: 4rem;
        font-size: 1.1rem;
        font-weight: 500;
        box-shadow: 0px 2px 6px rgb(56 63 78 / 30%);
        cursor: pointer;
        transition: background-color 0.15s linear;
        margin:0 auto;
        margin-top:1rem;
    }
    
    #d_table_dep #d_tab_more_liste.d_tab_less {
        margin-top:1rem;
        width: 11.6rem;
        left: calc(50% - 5.8rem);
    }
   
    #d_table_dep .d_tab_more {
        position:absolute;
    }
    
    @media screen and (max-width: 870px){
        #d_table_dep  {
            width: 90%;
            margin: 0 auto;
        }
    
        #d_table_dep tr:first-child {
            letter-spacing: 0rem;
            line-height: normal;
        }
    }
    

    @media screen and (max-width: 600px){
    
        
        #d_table_dep .d_lib_dep  {
            font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
            font-size: 1.2rem;
        }
    
        #d_table_dep .background_nua{
            font-size: 1rem;
        }
    
        #d_table_dep table tr:not(:first-child)  td:nth-child(2){
            font-size:1.2rem;
        }
    
        #d_table_dep .d_bold {
            font-size: 1.1rem;
        }
        
        #d_table_dep {
            width: 94%;
            margin: 0 auto;
        }
    
        #d_table_dep #d_tab_subtitle {
            line-height: 1.5;
            margin-left:.9rem;
        }
    
        #d_tour_2 tr td:first-child{
            width: 18%;
        }
    
        #d_tour_2 tr td:nth-child(2){
            width: 40%;
        }
    
        #d_tour_2 tr td:nth-child(3){
            width: 42%;
        }
    
        #d_tour_2 tr td div {
            margin-left:.25rem;
        }
    
        #d_table_dep .background_nua, #d_tour_2 tr td[colspan="3"] p {
            margin-left:.25rem;
            
        }
        #d_table_dep table .d_hidden_div td {
            padding-top:0px;
            padding-right: 15px;
            padding-bottom: 15px;
            padding-left:7px;
        }
    }
    
    
    @media screen and (min-width: 600px){
        #d_table_dep #d_tab_degrade_liste, #d_tab_display_only #d_tab_degrade  {
            position:absolute;
            bottom: -20px;
        }
        #d_table_dep  #d_tab_more{
            display: none;
        }
        #d_table_dep table tr td div,  #d_table_dep table tr td span{
        margin-left:.8rem;
        }
        #d_tour_2 tr td[colspan="3"] p {
        padding-left:.8rem;
        }
  
        #d_table_dep .d_search input {
            padding: 6px 18px 4px 6px;
            padding-left: 33px;
            padding-right: 55px;
        }
    }

    
    #d_tour_2 tr td[colspan="2"] {
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif !important;
        font-style: normal !important;
        font-weight: 400!important;
        font-size: 1.3rem!important;
        line-height: 1.7rem!important;
        border-right: 1px solid #E2E4E9;
        border-bottom: 1px solid #E2E4E9;
        padding-right: 1.75rem;
    }
    #d_tour_2 tr td[colspan="2"] p {
        margin-bottom:.6rem;
    }
    #d_tour_2 tr td[colspan="1"] {
        border-left:1px solid rgb(29, 29, 29);
        border-bottom:1px solid #E2E4E9;
    }
    
    #d_tour_2 tr td[colspan="3"] {
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif !important;
        font-style: normal !important;
        font-weight: 400!important;
        font-size: 1.3rem!important;
        line-height: 1.7rem!important;
        padding-right: 1.75rem;
        background-color: #FFFFFF;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #d_tour_2 tr td[colspan="3"]{
        border-left: 1px solid #292a2e;
        border-right: 1px solid #292a2e;
        border-bottom: 1px solid #292a2e;
        background-color: #32353d;
        color:#E2E4E9;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] #d_tour_2 tr td[colspan="1"]{
        border-bottom:1px solid #292a2e;
        border-left:1px solid #292a2e;
    }
    [data-color-mode="dark"] #d_tour_2 tr td[colspan="2"]{
        border-right:1px solid #292a2e;
        border-bottom:1px solid #292a2e;
    }
    
    
    #d_table_dep .d_full_results {
        padding: 8px 14px;
        background: #FFFFFF;
        border: 1px solid rgba(42, 48, 59, 0.121531);
        box-sizing: border-box;
        border-radius: 20px;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        font-size: 13px;
        line-height: 16px;
        align-self: center;
        display: flex;
        align-items: center;
        text-align: center;
        justify-content: center;
        max-width: 220px;
        margin-left: auto;
        margin-right: auto;
        margin-top: 10px;
    }
    
    #d_table_dep .d_full_results:hover {
        cursor: pointer;
        background: #F5F6F8;
    }
    #d_table_dep .d_search_icon:before{
            content: "";
            position: absolute;
            height: 35px;
            width: 20px;
            background-size: 100% 100%;
            background-repeat: no-repeat;
            background-position: center;
            background-size: contain;
            background-image: url('data:image/png;base64,iVBORw0KGgoAAAANSUhEUgAAAEgAAABICAYAAABV7bNHAAAAAXNSR0IArs4c6QAABTdJREFUeF7tmmno5lMUxz8TouxLtmzZifECjT1ZkhTFIOWFrUYjjXhBGJEtspalRERJdmHCYMTYiyKiGYrsyb4lW9+6zzTz99x7z72/33nG87jnzf/F/95zzv0853fvuefcaTRJEpjW+KQJNECZCGmAGqBum0iLoBZBLYK6EVjOEbQisDOwMbBh+Ls28BPwDfA18A7wNvCH60orlXvsQasCBwJHAEcDqxt9exy4C3gE+M04x31Yn4BWBk4BLi+AMmyBPwJXAVcDP7sTGNEnpki5BtikxwV9BZwG3N+jzmJVXSNopfBLn15s2T7hCuBc4C/7lP5GdgG0DnAPcHB/7kQ13Q2cvDz2plpA2nhfAXYcAZyBieeAI4FvR2iTGkArAA+EU8ri6xvAg8DLwOfAd8Aa4djfDZgJ7GFRBDwUIBmHdx9WA+jSsCfkrN8HXAC8lxsIbAHMBU4yjD0RuMMwrpchpYBmhE8rZVynjz6FFys8nA4I7LaZuVsDH1ToL55SCuh5YN+EFe1LgqNPqVbWArQpH5pQIPjy4+9aI9Z5JYAOAx5LKH4L2DtcI6z2Y+OUPjwF7J9QJFsvdTWUm18C6DVg94hCZb+6c32UM1jw//WAV4EtI3NuC5l7gcryoVZAm2UWf1zIico9SM84AHgmMUSf4/d9G11anxXQqcDNEUd0jCuyvDLdeYn9SHc/RZKbWAE9ARwS8eKokOd4Oam9ZmFEuU68Y7wMS68VUOq0UFat+o6XKDFV9jysbKLo3dXLsBXQaoA24WHyKHC4p4NBtz5vfeZTRX4pK3cTSwRtBSyOeHBJyIDdHAyKVfa4IWJEFUpdX1zEAmivRFYsx29y8WxZpdrnYnUhZd8q2bqIBVDqqNXd6XYXz5ZVmkpS9zRcf6pdtADaAXg3YuEcQAUtbzkh8UNsD7zv5YAFUGqT1r7gWU0crPt84OIIBBXu3GpEFkDy64fIMfshoE3cW5QHKR8aJkoDvJJUcx6UuoftFHpbXpA2AL6IKP9P5EHy7UZgdsTJK4GzvegAZ4bGwDATlwHnOdo2R5BKoiqZxmRz4GMHR5XjqEIQaz7qhF3gYHeJSusepAk6KWKVvnuBYx0cvRY4I6JXWbQ+v18d7FYBmgNcl3DmrNA87Mvf40MrOqZPNWxl8q5SEkHrA19mvNHNWjfsrqLe/tMZJeuGBxBdbSXnlwCSIjXvbs14pF9WnY/aenGq9jQwfSFwkSuZoLwUkMarN6WXGymZH062NwsWsV0Aq3tXSl4H9gF+L9BdPbQUkAxpY1xkfMGh1rQ6FM9GXmqsAuwXil6KTotsk6guWOYXjakBJAO5WvEwJ9Sq+RRQx0Inz6aZFlJsIWoafgL8CVzvec2QA7WANFd1aBXUrQ+kin4542Bl0gd5QuoCSGtQh/PJRGvGuM7kMOU7ijidosPEFVJXQHJYjt9i2LhrYAm+evH6IdTVjYkbpD4ADZxWq1jlj1ijrwSQqgQqb9wZbuqpquZArwukPgHJUb1q1YOqWZURpY1c2frDU169KgWwvBLpHVLfgJaOEhWy9BpEOcsuwEbhc1wzdEP1wOEzQNGix1EvZDZbRaiaiDnpFZInoNxCav4/ckjjBkhQRwppHAGNFNK4AhoZpHEGNBJI4w7IHdIkAHKFNCmA3CBNEqASSOYmw6QBskIyP3iYREA5SGY4UjSpgGKQiuBMOqCpkIrh/B8AaY16FfILUNJhWXKRnuRPrKZa8K85DVAGYwPUAHX70loEtQhqEdSNQIugbvzaHtQiqFsE/QP2DeNJlS//4wAAAABJRU5ErkJggg==');
            padding-left: 10px;
            top:8px;
            left: 5px;
         }
    
         @media screen and (min-width: 800px){
        #d_table_dep .d_search {
            margin-right: 1.2rem;
        }
        
        #d_table_dep .d_search input {
            padding-left: 48px;
            padding-right: 85px;
        }
        #d_table_dep .d_search_icon:before{
          
            left: 12px;
         }
    }
    
    /* Tooltip  */
    
    .d_tooltip_grapheevo {
        background-color: white;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-size: 1.2rem;
        max-width: 350px;
        z-index: 10;
        top: 0;
        left: 0;
        border: 1px solid #E2E4E9;
        border-radius: 2px;
        padding: 1.5rem 1.2rem;
        position: absolute;
    }
    .d_tooltip_grapheevo sup {
    vertical-align: top; position: relative; top: -0.1em;
    }
    
    .d_tooltip_grapheevo .titre_tt span:nth-child(2){
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        font-size: 1.4rem;
        line-height: 1.3rem;
    }
    .d_tooltip_grapheevo .soustitre_tt, .d_tooltip_grapheevo .titre_tt span:nth-child(3) {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        color: #666e80;
        font-size: 1.2rem;
        line-height: 1.3rem;
    }
    
    
    .d_tooltip_grapheevo div {
        display: block !important;
    }
    
    
    
    
    .d_tooltip_grapheevo .hr {
        margin-top: 1rem;
        border-top: 1px solid #e8eaee;
        padding-bottom: 1rem;
    }
    
    .d_tooltip_grapheevo,
    .d_tooltip_arrow:after {
        background: #FFF;
        border: 1px solid #E2E4E9 !important;
    }
    
    .d_tooltip_arrow {
        width: 70px;
        height: 16px;
        overflow: hidden;
        position: absolute;
        left: 50%;
        margin-left: -35px;
        bottom: -16px;
    }
    
    .d_tooltip_arrow:after {
        content: "";
        position: absolute;
        left: 20px;
        top: -20px;
        width: 25px;
        height: 25px;
        -webkit-transform: rotate(45deg);
        -moz-transform: rotate(45deg);
        -ms-transform: rotate(45deg);
        -o-transform: rotate(45deg);
    }
    
    @media screen and (max-width:500px) {
        .d_tooltip_grapheevo {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 1.5rem 1.5rem 3.5rem 1.5rem;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
            color: #383f4e;
        }
    
        .d_tooltip_grapheevo:after {
            content: '×';
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }
    
        [data-color-mode="dark"] .d_tooltip_grapheevo:after {
            color: rgba(255, 255, 255, .5);
        }
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip_grapheevo {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2) !important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e !important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85) !important;
    }
    
    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip_grapheevo .hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }
    

Députés RN








        Retrouvez ci-dessous la liste des députées et députés du Rassemblement national élus le 19 juin 2022 :











    
      d3.xml("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/restrictions_calendar/infobulle_scroll.svg")
 {
        d3.select("#d_arrow_scroll").node().append(data.documentElement)
      });
      const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);
      const mobile = window.innerWidth     const small = window.innerWidth     const corresp_data = {
        "Circonscription": { display:true, eq:"dep+circo", sort:1 },
        "Département et circonscription": { display:true, eq:"dep+circo", sort:1 },
        "Député": { display:true, eq:"prénom+nom",  sort:0},
    }
    const d_calendar = d3.select(".d_calendar");
    const elusrnKeys = Object.keys(elusrn);
    let d_arrow_scroll = document.getElementById("d_title");


    let slidesKeys = Object.keys(slides).reverse();
    for (let i = 0; i         let el = document.createElement("div");
        let data_slide = slides[slidesKeys[i]];
        if (slidesKeys[i] == "slide_cadres"  || slidesKeys[i] == "slide_pop" )
Au moins  " + marcheDuMonde(data_slide["slide"]) + "" +  marcheDuMonde(data_slide["para"]) + "";
        else 
 " + marcheDuMonde(data_slide["slide"]) + "" +  marcheDuMonde(data_slide["para"]) + "";
        el.classList.add("d_slide");
        el.id = slidesKeys[i];
        insertAfter(el, d_arrow_scroll)
    }


    const deps = {
      "001": { "nom":"Ain", "abrege":"Ain", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
      "002": { "nom":"Aisne", "abrege":"Aisne", "region":"hauts-de-france"},
      "003": { "nom":"Allier", "abrege":"Allier", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
      "004": { "nom":"Alpes-de-Haute-Provence", "abrege":"Alpes-de-H.P.","region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
      "005": { "nom":"Hautes-Alpes", "abrege":"Htes-Alpes", "region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
      "006": { "nom":"Alpes-Maritimes", "abrege":"Alpes-M.", "region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
      "007": { "nom":"Ardèche", "abrege":"Ardèche", "region":"auvergne-rhone-alpes"},
      "008": { "nom":"Ardennes", "abrege":"Ardennes", "region": "grand-est"},
      "009": { "nom":"Ariège", "abrege":"Ariège", "region": "occitanie"},
      "010": { "nom":"Aube", "abrege":"Aube", "region": "grand-est"},
      "011": { "nom":"Aude", "abrege":"Aude", "region": "occitanie"},
      "012": { "nom":"Aveyron", "abrege":"Aveyron", "region": "occitanie"},
      "013": { "nom":"Bouches-du-Rhône", "abrege":"B.-du-Rhô.","region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
      "014": { "nom":"Calvados", "abrege":"Calvados", "region":"normandie"},
      "015": { "nom":"Cantal", "abrege":"Cantal","region":"auvergne-rhone-alpes"},
      "016": { "nom":"Charente", "abrege":"Charente", "region": "nouvelle-aquitaine"},
      "017": { "nom":"Charente-Maritime", "abrege":"Charente-M.", "region": "nouvelle-aquitaine"},
      "018": { "nom":"Cher", "abrege":"Cher","region": "centre-val-de-loire"},
      "019": { "nom":"Corrèze", "abrege":"Corrèze",  "region": "nouvelle-aquitaine"},
      "02A": { "nom":"Corse-du-Sud", "abrege":"Corse-du-S.",  "region": "corse"},
      "02B": { "nom":"Haute-Corse", "abrege":"Hte-Corse", "region": "corse"},
      "021": { "nom":"Côte-d'Or", "abrege":"Côte-d'Or", "region": "bourgogne-franche-comte"},
      "022": { "nom":"Côtes-d'Armor", "abrege":"C.-d'Armor", "region": "bretagne"},
      "023": { "nom":"Creuse", "abrege":"Creuse", "region": "nouvelle-aquitaine"},
      "024": { "nom":"Dordogne", "abrege":"Dordogne", "region": "nouvelle-aquitaine"},
      "025": { "nom":"Doubs", "abrege":"Doubs", "region": "bourgogne-franche-comte"},
      "026": { "nom":"Drôme", "abrege":"Drôme","region":"auvergne-rhone-alpes"},
      "027": { "nom":"Eure", "abrege":"Eure","region":"normandie"},
      "028": { "nom":"Eure-et-Loir", "abrege":"E.-et-Loir", "region": "centre-val-de-loire"},
      "029": { "nom":"Finistère", "abrege":"Finistère", "region": "bretagne"},
      "030": { "nom":"Gard", "abrege":"Gard", "region": "occitanie"},
      "031": { "nom":"Haute-Garonne", "abrege":"H.-Garonne", "region": "occitanie"},
      "032": { "nom":"Gers", "abrege":"Gers", "region": "occitanie"},
      "033": { "nom":"Gironde", "abrege":"Gironde", "region": "nouvelle-aquitaine"},
      "034": { "nom":"Hérault", "abrege":"Hérault", "region": "occitanie"},
      "035": { "nom":"Ille-et-Vilaine", "abrege":"I.-et-Vilaine", "region": "bretagne"},
      "036": { "nom":"Indre", "abrege":"Indre", "region": "centre-val-de-loire"},
      "037": { "nom":"Indre-et-Loire", "abrege":"I.-et-Loire", "region": "centre-val-de-loire"},
      "038": { "nom":"Isère", "abrege":"Isère","region":"auvergne-rhone-alpes"},
      "039": { "nom":"Jura", "abrege":"Jura", "region": "bourgogne-franche-comte"},
      "040": { "nom":"Landes", "abrege":"Landes", "region": "nouvelle-aquitaine"},
      "041": { "nom":"Loir-et-Cher", "abrege":"L.-et-Cher", "region": "centre-val-de-loire"},
      "042": { "nom":"Loire", "abrege":"Loire","region":"auvergne-rhone-alpes"},
      "043": { "nom":"Haute-Loire", "abrege":"Hte-Loire","region":"auvergne-rhone-alpes"},
      "044": { "nom":"Loire-Atlantique", "abrege":"Loire-Atl.","region":"pays-de-la-loire"},
      "045": { "nom":"Loiret", "abrege":"Loiret", "region": "centre-val-de-loire"},
      "046": { "nom":"Lot", "abrege":"Lot", "region": "occitanie"},
      "047": { "nom":"Lot-et-Garonne", "abrege":"Lot-et-G.", "region": "nouvelle-aquitaine"},
      "048": { "nom":"Lozère", "abrege":"Lozère", "region": "occitanie"},
      "049": { "nom":"Maine-et-Loire", "abrege":"M.-et-Loire","region":"pays-de-la-loire"},
      "050": { "nom":"Manche", "abrege":"Manche","region":"normandie"},
      "051": { "nom":"Marne", "abrege":"Marne", "region": "grand-est"},
      "052": { "nom":"Haute-Marne", "abrege":"Hte-Marne", "region": "grand-est"},
      "053": { "nom":"Mayenne", "abrege":"Mayenne","region":"pays-de-la-loire"},
et-Moselle", "region": "grand-est"},
      "055": { "nom":"Meuse", "abrege":"Meuse", "region": "grand-est"},
      "056": { "nom":"Morbihan", "abrege":"Morbihan", "region": "bretagne"},
      "057": { "nom":"Moselle", "abrege":"Moselle", "region": "grand-est"},
      "058": { "nom":"Nièvre", "abrege":"Nièvre", "region": "bourgogne-franche-comte"},
      "059": { "nom":"Nord", "abrege":"Nord","region":"hauts-de-france"},
      "060": { "nom":"Oise", "abrege":"Oise","region":"hauts-de-france"},
      "061": { "nom":"Orne", "abrege":"Orne","region":"normandie"},
      "062": { "nom":"Pas-de-Calais", "abrege":"Pas-de-C.","region":"hauts-de-france"},
      "063": { "nom":"Puy-de-Dôme", "abrege":"Puy-de-Dôme","region":"auvergne-rhone-alpes"},
      "064": { "nom":"Pyrénées-Atlantiques", "abrege":"Pyr.-Atl.", "region": "nouvelle-aquitaine"},
      "065": { "nom":"Hautes-Pyrénées", "abrege":"H.-Pyrénées", "region": "occitanie"},
      "066": { "nom":"Pyrénées-Orientales", "abrege":"Pyrénées-O.", "region": "occitanie"},
      "067": { "nom":"Bas-Rhin", "abrege":"Bas-Rhin", "region": "grand-est"},
      "068": { "nom":"Haut-Rhin", "abrege":"Haut-Rhin", "region": "grand-est"},
      "069": { "nom":"Rhône", "abrege":"Rhône","region":"auvergne-rhone-alpes"},
      "070": { "nom":"Haute-Saône", "abrege":"Hte-Saône", "region": "bourgogne-franche-comte"},
      "071": { "nom":"Saône-et-Loire", "abrege":"Saône-et-L.", "region": "bourgogne-franche-comte"},
      "072": { "nom":"Sarthe", "abrege":"Sarthe","region":"pays-de-la-loire"},
      "073": { "nom":"Savoie", "abrege":"Savoie","region":"auvergne-rhone-alpes"},
      "074": { "nom":"Haute-Savoie", "abrege":"Hte-Savoie","region":"auvergne-rhone-alpes"},
      "075": { "nom":"Paris", "abrege":"Paris","region":"ile-de-france"},
      "076": { "nom":"Seine-Maritime", "abrege":"Seine-Mar.","region":"normandie"},
      "077": { "nom":"Seine-et-Marne", "abrege":"Seine-et-M.","region":"ile-de-france"},
      "078": { "nom":"Yvelines", "abrege":"Yvelines","region":"ile-de-france"},
      "079": { "nom":"Deux-Sèvres", "abrege":"Deux-Sèvres", "region": "nouvelle-aquitaine"},
      "080": { "nom":"Somme", "abrege":"Somme","region":"hauts-de-france"},
      "081": { "nom":"Tarn", "abrege":"Tarn", "region": "occitanie"},
      "082": { "nom":"Tarn-et-Garonne", "abrege":"Tarn-et-G.", "region": "occitanie"},
      "083": { "nom":"Var", "abrege":"Var", "region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
      "084": { "nom":"Vaucluse", "abrege":"Vaucluse", "region": "provence-alpes-cote-d-azur"},
      "085": { "nom":"Vendée", "abrege":"Vendée","region":"pays-de-la-loire"},
      "086": { "nom":"Vienne", "abrege":"Vienne", "region": "nouvelle-aquitaine"},
      "087": { "nom":"Haute-Vienne", "abrege":"Haute-Vienne", "region": "nouvelle-aquitaine"},
      "088": { "nom":"Vosges", "abrege":"Vosges", "region": "grand-est"},
      "089": { "nom":"Yonne", "abrege":"Yonne", "region": "bourgogne-franche-comte"},
      "090": { "nom":"Territoire de Belfort", "abrege":"T. de Belfort", "region": "bourgogne-franche-comte"},
      "091": { "nom":"Essonne", "abrege":"Essonne","region":"ile-de-france"},
      "092": { "nom":"Hauts-de-Seine", "abrege":"H.-de-Seine","region":"ile-de-france"},
      "093": { "nom":"Seine-Saint-Denis", "abrege":"Seine-St-D.","region":"ile-de-france"},
      "094": { "nom":"Val-de-Marne", "abrege":"V.-de-Marne","region":"ile-de-france"},
      "095": { "nom":"Val-d'Oise", "abrege":"V.-d'Oise","region":"ile-de-france"},
      "971": { "nom":"Guadeloupe", "abrege":"Guadeloupe","region":"guadeloupe"},
      "972": { "nom":"Martinique", "abrege":"Martinique","region":"martinique"},
      "973": { "nom":"Guyane", "abrege":"Guyane","region":"guyane"},
      "974": { "nom":"La Réunion", "abrege":"La Réunion","region":"la-reunion"},
-et-Miquelon","region":"outre-mer"},
      "976": { "nom":"Mayotte", "abrege":"Mayotte","region":"mayotte"},
St-Barth.","region":"outre-mer"},
      "986": { "nom":"Wallis et Futuna", "abrege":"Wallis et F.","region":"outre-mer"},
      "987": { "nom":"Polynésie française", "abrege":"Polynésie","region":"outre-mer"},
      "988": { "nom":"Nouvelle-Calédonie", "abrege":"N.-Calé.","region":"outre-mer"},
      "099": { "nom":"Français de l'étranger", "abrege":"Etranger","region":"outre-mer"},
    };
    const det = {"001": "de l’","002": "de l’","003": "de l’","004": "des ","005": "des ","006": "des ","007": "de l’","008": "des ","009": "de l’","010": "de l’","011": "de l’","012": "de l’","013": "des ","014": "du ","015": "du ","016": "de ","017": "de ","018": "du ","019": "de la ","02A": "de la ","02B": "de la ","021": "de la ","022": "des ","023": "de la ","024": "de la ","025": "du ","026": "de la ","027": "de l’","028": "de l’","029": "du ","030": "du ","031": "de la ","032": "du ","033": "de la ","034": "de l’","035": "de l’","036": "de l’","037": "de l’","038": "de l’","039": "du ","040": "des ","041": "du ","042": "de la ","043": "de la ","044": "de la ","045": "du ","046": "du ","047": "du ","048": "de la ","049": "du ","050": "de la ","051": "de la ","052": "de la ","053": "de la ","054": "de la ","055": "de la ","056": "du ","057": "de la ","058": "de la ","059": "du ","060": "de l’","061": "de l’","062": "du ","063": "du ","064": "des ","065": "des ","066": "des ","067": "du ","068": "du ","069": "du ","070": "de la ","071": "de la ","072": "de la ","073": "de la ","074": "de la ","075": "de ","076": "de ","077": "de ","078": "des ","079": "des ","080": "de la ","081": "du ","082": "du ","083": "du ","084": "du ","085": "de la ","086": "de la ","087": "de la ","088": "des ","089": "de l’","090": "du ","091": "de l’","092": "des ","093": "de ","094": "du ","095": "du ","971": "de la ","972": "de la ","973": "de la ","974": "de ","975": "de ","976": "de ","977": "de ","986": "de ","987": "de la ","988": "de ","099": "des "};
    let data = [makeDeputes(0)];
    
    const months = d_calendar.selectAll(".month")
        .data(data)
        .enter().append("div")
        .attr("id", "deputes_rn")
        .attr("class","month");

    const svg = months.append("svg");
    const g = svg.append("g");
    const rows = d3.scaleBand().domain(d3.range(0, 10));
    const columns = d3.scaleBand().domain(d3.range(0, 10));
    const days = g.selectAll(".day")
 d.days)
        .enter().append("g")
        .attr("class", "day")
        .attr("id", function(d, i) { return "d_" + elusrnKeys[i]; })
    makeTooltipTab(".day");
    
    const dayRects = days.append("rect")
        .style("fill", function(d) { return "#8D6026"
    })
    ;
        redraw();
        addEventListener("resize", redraw);

        function insertAfter(newNode, referenceNode) {
        referenceNode.parentNode.insertBefore(newNode, referenceNode.nextSibling);
    }
    
        function chooseOpacity(d, indic, short){
            let opacity = 0.3;
            let ct = 0;
            let text = "";
            let indics;
            let id_candidat = d.date ? d.date : d;
            try {
                let add = elusrn[id_candidat]["sexe"] == "f" ? "e" : "";
                let pronom = elusrn[id_candidat]["sexe"] == "f" ? "Elle " : "Il ";
                let conseiller = elusrn[id_candidat]["sexe"] == "f" ? "conseillère":"conseiller";
                if (indic != "slide_all" && slides[indic] != undefined)
                    indics = slides[indic]["corresp_col"].split(";");
                else if (indic != "slide_all")
                    indics = indic.split(";");
                else {
                    opacity += .7;
                    ct += 1
                    return [opacity, ct, text]
                }

                let isIndic = false;
                
                for (let i = 0; i                     try{  

                        if (indics[i].split("(")[0] == "âge" && elusrn[id_candidat]["âge"] != "" && elusrn[id_candidat]["âge"] != undefined){
                            if (indics[i].includes("                                isIndic = true;
                                text += addPoint(pronom + "est âgé" + add + " de " + elusrn[id_candidat]["âge"].trim()+ " ans");
") && elusrn[id_candidat]["âge"].trim() >= Number(indics[i].split(">")[1].replace(")", "")) && Number(elusrn[id_candidat]["âge"].trim())                                 isIndic = true;
                                text += addPoint(pronom + "est âgé" + add + " de " + elusrn[id_candidat]["âge"].trim() + " ans");
                            } else if (short == true) {  
                                text += elusrn[id_candidat]["âge"].trim() + " ans";
                            }
                        } else if (indics[i].split("(")[0] == "engagements_precedents" && elusrn[id_candidat]["engagements_precedents"] != "" && elusrn[id_candidat]["engagements_precedents"] != undefined){
                            let engagements_precedents = elusrn[id_candidat]["engagements_precedents"].split(";");
                            let toSearch = short == false ? indics[i].split("(")[1].replace(")", "") : null;
                            for (let k = 0; k                                 if (short == true  || (engagements_precedents[k].trim() != "" && engagements[engagements_precedents[k].trim()]["famille"] == toSearch)){
                                    isIndic = true;
                                    text += addPoint(capitalizeFirstChar(elusrn[id_candidat]["Militantisme"]));
                                    k = engagements_precedents.length;
                                } 
                            }
                        } else if (indics[i].split("(")[0] == "MilitantRN_depuis" && elusrn[id_candidat]["MilitantRN_depuis"] != "" && elusrn[id_candidat]["MilitantRN_depuis"] != undefined) {
                            let date = String(elusrn[id_candidat]["MilitantRN_depuis"].trim());
                            date = date.length == 2 ? "19" + date : date;
                            if (indics[i].includes("                                isIndic = true;
                                text += addPoint(pronom + "a adhéré au parti en " + (date));
") && date >= Number(indics[i].split(">")[1].replace(")", "").replace("après ", "").replace("avant ", ""))){
                                isIndic = true;
                                text += addPoint(pronom + "a adhéré au parti en " + (date ));
                            } else if (short == true)
                                text += "Adhérent" + add + " au parti depuis " + (date);
                        }
                        else if (indics[i].split("(")[0] == "typoCSP" && elusrn[id_candidat]["typoCSP"] != "" && elusrn[id_candidat]["typoCSP"] != undefined) {
                            if (indics[i].split("(")[1].replace(")", "") == "cadre" && elusrn[id_candidat]["typoCSP"] == "cadre"){
                                isIndic = true;
                                text += capitalizeFirstChar(elusrn[id_candidat]["métier"]);
                            } else if (indics[i].split("(")[1].replace(")", "") == "pop" && elusrn[id_candidat]["typoCSP"] == "pop"){
                                isIndic = true;
                                text += capitalizeFirstChar(elusrn[id_candidat]["métier"]);
                            } 
                        }
                        else if (elusrn[id_candidat][indics[i]] != undefined && elusrn[id_candidat][indics[i]] != "" && elusrn[id_candidat][indics[i]].trim() != "" && elusrn[id_candidat][indics[i]].trim() != "FALSE" && elusrn[id_candidat][indics[i]].trim() != "FAUX" && elusrn[id_candidat][indics[i]].trim() != "Non" && elusrn[id_candidat][indics[i]].trim() != "?" && elusrn[id_candidat][indics[i]].trim() != "-"){
                            isIndic = true;
                            let res_text = elusrn[id_candidat][indics[i]].trim();
                            if (indics[i].includes("candidat_") && short == false)
                                text += (indics[i].includes("supp_candidat_") ? "Candidat"+add + " suppléant" + add : "Candidat" + add) + " aux " + indics[i].replace("candidat_", "").replace("rg", "régionales de ").replace("eur", "européennes de ").replace("dp", "départementales de ").replace("mn", "municipales de ").replace("snt", "sénatoriales de ").replace("lg", "législatives de ").replace("supp_", "");
                            else if (indics[i].includes("candidat_") && short == true){
                                text += ", ";
                                text += (indics[i].includes("supp_candidat_") ? ("suppléant" + add + " aux ") : "")  + indics[i].replace("candidat_", "").replace("rg", "régionales de ").replace("eur", "européennes de ").replace("dp", "départementales de ").replace("mn", "municipales de ").replace("lg", "législatives de ").replace("snt", "sénatoriales de ").replace("supp_", "");
                                
                            } else if (res_text.toLowerCase().includes("oui ") || res_text.toLowerCase() == "oui")
                                text += (postalCode(capitalizeFirstChar(indics[i].replace("Depute_sortant", "député"+add + " sortant" + add).replace("Eurodéputé", "eurodéputé"+add)))) ;
                            else if (short == false)
e"))));
                            else if (short == true)
e"))));

";
                            
                        }
                    } catch (error) {
                        console.log(error)
                    }
                }
                

                if (indic == "slide_cumul"){
/g) || []).length;
= 2)
                        isIndic = true;
                    else
                        isIndic = false;
                }
                else if (indic == "slides_new"){
                    isIndic = isIndic == false ? true : false;
Le Monde."
                }

                if (isIndic == true){
                    opacity += .7;
                    ct += 1
                } else{
                    opacity = 0.3;
                    ct = 0;
                }
            } catch (error) {
                opacity += .7;
                console.log(error);
            }
            return [opacity, ct, text]
        }
        function redraw(){
         
          const margin = {left: 10, right: 10, top: 10, bottom: 10};
          const box = d3.select(".month").node().getBoundingClientRect();
          let baseWidth = document.getElementsByClassName("month")[0].offsetWidth;
          if (baseWidth == null || baseWidth             baseWidth = 35;
          }
          const width = baseWidth - margin.left - margin.right;
          const height = baseWidth - margin.top - margin.bottom + 150;
          svg
              .attr("width", width + margin.left + margin.right)
              .attr("height", (height + margin.top + margin.bottom));
    
          g
              .attr("transform", "translate(" + [margin.left *2.5, margin.top] + ")");
    
          columns
              .range([0, width])
              .paddingInner(0.05)
                .paddingOuter(0.05)
              ;
    
          rows
              .range([0, height]);
    
 {
 {
              d.x0 = columns(d.col) ;
              d.y0 = columns(d.row);
              d.v0 = [d.x0, d.y0];
              return d;
            });
            return datum;
          });
          let carre_width = columns.bandwidth();
          if (carre_width == null || carre_width             carre_width = 5;
          }
 `translate(${d.v0})`);
          dayRects.attr("width", carre_width).attr("height", carre_width);
          
          createClass('.day svg',"width: " + carre_width + "px; height: " + + carre_width + "px;");
    
        }
    
    setTimeout(preparerPage,1000);
    
    
      if (window.performance) {
        }
        if (performance.navigation.type == performance.navigation.TYPE_RELOAD) {
           
            document.getElementById("d_wrapper").style.display = "block";
            toggle("d_slide", "block");
            choisirCommune(null, null, null);
        } else {
            document.getElementById("d_wrapper").style.display = "none";
            toggle("d_slide", "none");
            current = null;
            choisirCommune(null, null, null);
        }

    let res_populatetable = populateTable(null, elusrn, Object.keys(elusrn));
    let table = res_populatetable[0];
    createTable(table);
    
    function preparerPage(){
    
 800 ? document.getElementById("d_wrapper") : document.getElementById("d_calendar") ;
    let sticky = getOffset(navbar).top;
    let sticky_height = navbar.clientHeight;
    let status = null;
    let current = null;
    
    
    window.onscroll = function() {updateCalendar()};
    
    function updateCalendar() {
      let slides_all = document.getElementsByClassName("d_slide")
      let slide = slides_all[slides_all.length - 1];
      let h = window.innerHeight;
    
= 0; k--){
            let el = document.getElementsByClassName("d_slide")[k];
            
 0){
                dayRects.transition().duration(100).attr("data-status",function(d){ 
                    return (el.id)
                });
                dayRects.transition().duration(100).attr("data-tt",function(d){ 
                  let res = chooseOpacity(d, el.id, false);
                  return res[2]; 
                    });
                dayRects.transition().duration(100).attr("fill-opacity",function(d){ 
                  let res = chooseOpacity(d, el.id, false);
                  return res[0]; 
                    });
                current = el.id;
          } else if (current == null && document.getElementById("d_calendar").getBoundingClientRect().top - 60  60){ 
                        dayRects.transition().duration(100).attr("data-tt",function(d){ 
                        let res = chooseOpacity(d, "all", false);
                        return res[2]; 
                    });
                        dayRects.transition().duration(100).attr("fill-opacity", 1);
                        current = el.id;
                }
        }
    
      if (sticky_height == 0){
 800 ? document.getElementById("d_wrapper") : document.getElementById("d_calendar") ;
        sticky = getOffset(navbar).top;
        sticky_height = navbar.clientHeight;
      }
    
      let cond = sticky - (window.innerHeight / 2 - sticky_height / 2 );
 10 && document.getElementById("d_table_dep").getBoundingClientRect().top > 0){
            if (!document.getElementById("d_arrow_scroll").classList.contains("fade"))
                document.getElementById("d_arrow_scroll").classList.add('fade');
        } 
        else{
            if (document.getElementById("d_arrow_scroll").classList.contains("fade"))
                document.getElementById("d_arrow_scroll").classList.remove('fade');
        }
        if (status == "before" && document.getElementById("d_title").getBoundingClientRect().top 
            let slides = document.getElementsByClassName("d_slide");
            for (let k = 0; k                 slides[k].style.display = "block";   
            }
            status = "sticky";
            current = null;
            navbar.classList.add("d_sticky");
            
            document.getElementById("d_calendar").style.marginTop = "0px";
            document.getElementById("d_wrapper").style.marginTop = "0px";
            document.getElementById("d_wrapper").style.paddingTop = "0px";
            document.getElementById("d_text").style.opacity = 0;
            document.getElementById("d_table_dep").style.opacity = 0;
 800 ? 1 : "0";
        } else if (document.getElementById("d_calendar").getBoundingClientRect().top - 60         && status == "sticky" 
 60){
            let slides = document.getElementsByClassName("d_slide");
            for (let k = 0; k                 slides[k].style.display = "none";   
            }
            document.getElementById("d_arrow_scroll").classList.remove('fade');
            status = "before";
            dayRects.transition().duration(100).attr("fill-opacity",function(d){ return chooseOpacity(d, "all", false)[0]});
            
            slide = null;
            current = null;
            document.getElementById("d_text").style.opacity = 0;
            document.getElementById("d_table_dep").style.opacity = 0;
            document.getElementById("d_calendar").style.marginTop = "-50px";
            navbar.classList.remove("d_sticky");
            document.getElementById("d_title_ncov").style.opacity = "0";
        } else if (status == "sticky" && slide.getBoundingClientRect().bottom    
        let slides = document.getElementsByClassName("d_slide");
            for (let k = 0; k                 slides[k].style.display = "block";   
            }
        document.getElementById("d_arrow_scroll").classList.remove('fade');

        status = "fadeout";
        slide = null;
        current = null;
        document.getElementById("d_text").style.opacity = 0;
            document.getElementById("d_table_dep").style.opacity = 0;
        document.getElementById("d_calendar").style.marginTop = "-" + String(document.getElementById("d_calendar").offsetHeight + 80) + "px";
        navbar.classList.remove("d_sticky");
        document.getElementById("d_text").style.opacity = 1;
        document.getElementById("d_table_dep").style.opacity = 1;
        document.getElementById("d_title_ncov").style.opacity = "0";
        

= 0) || (status == "fadeout" && slide.getBoundingClientRect().bottom >= 10) ) {
        let slides = document.getElementsByClassName("d_slide");
            for (let k = 0; k                 slides[k].style.display = "block";   
            }
        status = "sticky";
        current = null;
        navbar.classList.add("d_sticky");
        document.getElementById("d_arrow_scroll").classList.add('fade');
        document.getElementById("d_calendar").style.marginTop = "0px";
        document.getElementById("d_wrapper").style.marginTop = "0px";
        document.getElementById("d_wrapper").style.paddingTop = "0px";
 800 ? 1 : "0";
    
      }  
  
    }
    
    }
    

    function choisirCommune(code_insee, name, dept){
        document.getElementById("d_wrapper").style.display = "block";
        toggle("d_slide", "block");

        for (let k = 0; k             let el = document.getElementsByClassName("d_slide")[k]; 
            let how_many = 0;
            for (let i = 0; i                 let month = data[i];
                for (let j = 0; j                     let day = data[i]["days"][j];
                    how_many += chooseOpacity(day, el.id, false)[1];
                }

            }
 0)
                el.getElementsByTagName('span')[0].innerHTML= String(how_many) + "";
            else
                el.getElementsByTagName('p')[0].style.display = "none"

        }
        dayRects.attr("fill-opacity",function(d){ return chooseOpacity(d, "all", false)[0]})

    }

    
    function toggle(className, displayState){
        let elements = document.getElementsByClassName(className)
    
        for (let i = 0; i             elements[i].style.display = displayState;
        }
    }

    function postalCode(input){

        try{
        return input.replace(/(, ([1-95]{2}|2A|2B)[0-9\)]{4})$|^[971-974]#/, ")").replace(/, [1-95]{2}\)/, ")").replace(".0", "").replace(/(, ([1-95]{2}|2A|2B),)|(, ([971-974]{3}),)/, ",");
        } catch (error) {
            console.log(error)
        }
    }
    
    function getOffset(el) {
      const rect = el.getBoundingClientRect();
      return {
        left: rect.left + window.scrollX,
        top: rect.top + window.scrollY,
        bottom: rect.bottom + window.scrollY
      };
    }
    
    function createClass(name,rules){
        let style = document.createElement('style');
        style.type = 'text/css';
        document.getElementsByTagName('head')[0].appendChild(style);
        if(!(style.sheet||{}).insertRule) 
            (style.styleSheet || style.sheet).addRule(name, rules);
        else
            style.sheet.insertRule(name+"{"+rules+"}",0);
    }
    function makeDeputes(month, elusrn){
        const monthDays = [];
        let i = 0;
        while (monthDays.length             let col = i % 9;
            let row = Math.floor((i)/9);
            monthDays.push({date: elusrnKeys[i], col: col, row: row});
            i += 1;
        }
        return({ month, days: monthDays});
    }
    function getA(selector){
        return document.querySelectorAll(selector)
    }
    
    function forEach(arr, fn){
        for(let i = 0, l = arr.length; i            fn.call(arr, arr[i], i, l);
    }
    
    function makeTooltipTab(selector) {
    
    let tooltip_elmts = getA(selector);
    forEach(tooltip_elmts, function(elmt) {
        elmt.addEventListener('mouseover', function() {
            let opacity = window.getComputedStyle(this.children[0]).getPropertyValue("fill-opacity");
            if (opacity == 1){
                let tooltip = document.createElement('div');
                tooltip.classList.add("d_tooltip_grapheevo");
                if (isInApp) { tooltip.classList.add("aec"); }
                let id_candidat = this.getAttribute('id').replace("d_", "");
                let status = this.children[0].getAttribute('data-status');
                let tt = this.children[0].getAttribute('data-tt');
                let data_candidat = elusrn[id_candidat];
                let id_dep = id_candidat.split("_")[0];
                let string_circo = Number(id_candidat["circo"]);
                let dep = deps[id_dep]["nom"];
                let det_dep = det[id_dep];
 1 ? String(string_circo) + 'e' : "1re";
            
`  + data_candidat["prénom"] + " " + data_candidat["nom"] + "" +"";
" + string_circo + " circonscription " + det_dep + dep + "";
                if (tt != ""){
";
" + tt + "";
                }
`;
                document.body.appendChild(tooltip);
                tooltip.style.top = this.getBoundingClientRect().top - this.getBoundingClientRect().height + window.scrollY - tooltip.offsetHeight + Number(elmt.getAttribute('height') - 20) + 'px';
                tooltip.style.left = this.getBoundingClientRect().left + this.getBoundingClientRect().width / 2 - tooltip.getBoundingClientRect().width / 2 + 'px';
 this.remove());
            }
        })
        elmt.addEventListener('mouseout', function() {
            let tooltip = document.querySelector('.d_tooltip_grapheevo');
            if (tooltip != null)
                tooltip.remove();
        })
    })
}

function addPoint(input) {
    try{
        let point = input[input.length - 1] == "." ? "" : ".";
        return input + point;
    } catch (error) {
        console.log(error)
    }
}
function capitalizeFirstChar(input) {
    try{
        input = input.charAt(0).toUpperCase() + input.slice(1)
        return marcheDuMonde(input.trim());
    } catch (error) {
        console.log(error)
    }
}

function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {

    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
        .replace("Le Pen", "Le Pen")
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/\'/g, "'")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/        
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */


    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
Minute", "Minute");
    }
}

function genereFirstRow(cells){
        let row_init = document.createElement('tr');
        for (let l = 0; l                 let td_elem = document.createElement('td')
                if (mobile == false){
                    if (l == 1)
" + cells[l] + "";
                    else if (l == 0)
" + cells[l] + "";
                    else
" + cells[l] + "";
                } else if (mobile == true){
                    if (l == 1)
" + cells[l] + "";
                    else if (l == 0)
" + cells[l] + "";
                    else
" + cells[l] + "";
                }
                row_init.appendChild(td_elem);
                td_elem.addEventListener("click", function (e) {
                    let div = this.firstChild.firstChild;
                    let all = document.getElementsByClassName("d_icon");
                    if (div.classList.contains("d_filled")){
                        div.classList.remove("d_filled");
                        this.firstChild.classList.remove("d_filled_parent")
                        sortall(corresp_data[cells[l]]["sort"], false);
                    } else{
                        for (let m = 0; m                             all[m].classList.remove('d_filled');
                            all[m].parentNode.classList.remove('d_filled_parent');
                        }
                        div.classList.add("d_filled");
                        this.firstChild.classList.add("d_filled_parent")
                        sortall(corresp_data[cells[l]]["sort"], true);
                    }
                }) 
            }
        return row_init
    }
    function getVal(rw, parameter){
    if (parameter == 1){
        let val = rw.getElementsByTagName("td")[parameter].textContent.trim().replace(/\s/g, '_').replace("_-", "-").split("_");
        let circo;
        if (val[1])
            circo = val[1].replace("re", "").replace("e", "").replace(/^(\d)$/, '0$1');
        else
            circo = "01";
        return (val[0] + circo);
    } else{
        let val = rw.getElementsByTagName("td")[parameter].textContent.trim().replace(/\s/g, '_').replace("_-", "-").split("_");
= 2 && val[1] != undefined && val[1] != "")
            return (val[1][0]);
        else
            return (val[val.length - 1][0]);
    }
}

    function sortall(parameter, order)  {
    let table = document.getElementById("d_table_dep").getElementsByTagName("table")[0];
      let rows =  Array.from(table.rows); 
      rows.shift();
        rows.sort(function(a, b) {
            let a_id = a.getAttribute("id");
            let b_id = b.getAttribute("id");
            if (a_id.includes("_details"))
                a = document.getElementById(a_id.replace("_details", ""));
            if (b_id.includes("_details"))
                b = document.getElementById(b_id.replace("_details", ""));
            let a_cpy = getVal(a, parameter);
            let b_cpy = getVal(b, parameter);
            if (order == true)
                return a_cpy.localeCompare(b_cpy);
            else if (order == false)
                return b_cpy.localeCompare(a_cpy);
        });

    let ct_details = 0;
    
    forEach(rows, function(r, i) {
            if (!r.getAttribute("id").includes("_details") && !r.classList.contains("d_masked")){
                if (ct_details % 2 == 0)
                    r.setAttribute("data-background", "grey");
                else
                    r.setAttribute("data-background", "white");
                ct_details += 1
            }
            table.appendChild(r)
        });
    }
     
    function genereCellText(eq, candidat, circo){
        let text = "";
        let cand = candidat;
        for (let k = 0; k                 if (eq[k] == "nom"){
";
                } else if (eq[k] == "prénom"){
                    if (mobile == true)
" + cand[eq[k]].replace("É", "E").replace("È", "E").replace( /[^A-Z_-]/g, '' ) + ". ";
                    else
" + cand[eq[k]] + " ";
                    }
                else if (eq[k] != "circo" && eq[k] != "dep")
                    text += cand[eq[k]];
                else if (eq[k] == "dep"){
";
                    text += (isInApp || mobile == true) ? deps[circo[eq[k]]]["abrege"] + " " : deps[circo[eq[k]]]["nom"] + " ";
                }
                 else if ((circo[eq[k-1]] != "977" && circo[eq[k-1]] != "975" && circo[eq[k-1]] != "986")){
                    let num_circo = circo[eq[k]];
re" : "- " + num_circo + "e";
 50 )? '' : (text.length > 40 || mobile == true) ? " circo.":" circonscription";
";
                }
        }
        return (text)
    }

    function getCell(id_circo) {
            let idClick = "d_tr_" + id_circo;
            let rowClick = document.getElementById(idClick);
            let el = rowClick.getElementsByClassName("chevron")[0];
            el.classList.add('upward');
            document.getElementById(idClick).classList.remove("d_masked");
            document.getElementById(idClick).setAttribute("data-deplie", "true");
            document.getElementById(idClick + "_details").classList.remove("d_masked");
            document.getElementById(idClick + "_details").style.display = "contents";
    }
    
    function hideCell(id_circo) {
            let idClick = "d_tr_" + id_circo;
            let rowClick = document.getElementById(idClick);
            let el = rowClick.getElementsByClassName("chevron")[0];
            el.classList.remove('upward');
            document.getElementById(idClick).setAttribute("data-deplie", "false");
            document.getElementById(idClick + "_details").classList.add("d_masked");
            document.getElementById(idClick + "_details").style.display = "none";
        }
    
    function switchCellTab(id_circo) {
            let idClick = "d_tr_" + id_circo;
            let rowClick = document.getElementById(idClick);
            let el = rowClick.getElementsByClassName("chevron")[0];
            let is_opened = el.className.split(/\s+/).includes("upward");
            if (is_opened) {
                el.classList.remove('upward');
                document.getElementById(idClick).setAttribute("data-deplie", "false");
                document.getElementById(idClick + "_details").classList.add("d_masked");
                document.getElementById(idClick + "_details").style.display = "none";
            } else {
                el.classList.add('upward');
                document.getElementById(idClick).classList.remove("d_masked");
                document.getElementById(idClick).setAttribute("data-deplie", "true");
                document.getElementById(idClick + "_details").classList.remove("d_masked");
                document.getElementById(idClick + "_details").style.display = "contents";
            }
        }

        function createTable(table){
 1) {
            document.getElementById('d_table_dep').removeChild(document.getElementById('d_table_dep').lastChild)
        }
     
     
    
        document.getElementById('d_table_dep').appendChild(table);
     
    }
    
    function deplie(obj){
        if (obj.classList.contains("d_tab_more")){ 
            document.getElementById('d_tab_degrade').style.display = "none";
            document.getElementById('d_tab_display_only').style.removeProperty("height");
            obj.innerText = "- Montrer moins";
            obj.classList.add("d_tab_less");
            obj.classList.remove("d_tab_more");
        } else { 
            document.getElementById('d_tab_degrade').style.display = "block";
            document.getElementById('d_tab_display_only').style.height = "50vh";
            obj.innerText = "+ Tous les filtres";
            obj.classList.add("d_tab_more");
            obj.classList.remove("d_tab_less");
        } 
    } 
    
    function deplie_lst(obj){
        if (obj.classList.contains("d_tab_more")){ 
            document.getElementById('d_tab_degrade_liste').style.display = "none";
            document.getElementById('d_table_dep').style.removeProperty("height");
            obj.innerText = "- Replier la liste";
            obj.classList.add("d_tab_less");
            obj.classList.remove("d_tab_more");
        } else { 
            document.getElementById('d_tab_degrade_liste').style.display = "block";
            document.getElementById('d_table_dep').style.height = "90vh";
    
            obj.innerText = "+ Voir la liste intégrale";
            obj.classList.add("d_tab_more");
            obj.classList.remove("d_tab_less");
            
        } 
    } 
    
    function sanitizeInput(input) {
      return (input.toLowerCase().replace("st ", "saint ").trim()
        .replace(/[àâä]/g, 'a')
        .replace(/[æ]/g, 'ae')
        .replace(/[ç]/g, 'c')
        .replace(/[éèêë]/g, 'e')
        .replace(/[îï]/g, 'i')
        .replace(/[ô]/g, 'o')
        .replace(/[œ]/g, 'oe')
        .replace(/[ùûü]/g, 'u')
        .replace(/-/g, ' ')
        .replace(/'/g, ' '));
    }
    
function replaceLast(x, y, z){
    let a = x.split("");
    let length = y.length;
    if(x.lastIndexOf(y) != -1) {
        for(let i = x.lastIndexOf(y); i             if(i == x.lastIndexOf(y)) {
                a[i] = z;
            }
            else {
                delete a[i];
            }
        }
    }
    return a.join("");
}

function populateTable(table, candidatures, computeElus) {
        if (!table) table = document.createElement('table');
        let cells = ["Député", mobile == true ? "Circonscription" : "Département et circonscription"];
        let data_civ = {"f": 0, "h": 0, "young":0, "old": 0, "sortants": 0, "new":0, "ministre":0, "locaux": 0, "eurodep": 0};
        let row_init = genereFirstRow(cells);
        let keys = computeElus;
        let toSearch = [];
        table.appendChild(row_init);
        
        for (let i = 0; i             let row = document.createElement('tr');
            let row_bis = document.createElement('tr');
            let td_bis = document.createElement('td');
            let td_ter = document.createElement('td');
            let circo_details;
            let ids_candidat;
            let id_circo;
            let prenom;
            let nom;
            let split = keys[i].split("_");
    
            id_circo = split[0] + "_" + split[1];
            id_candidat = keys[i];
    
            try{
                prenom = candidatures[id_candidat]["prenom"];
                nom = candidatures[id_candidat]["nom"];
                td_ter.setAttribute('colspan','3'); 
                row.setAttribute("id", "d_tr_" + id_circo);
                if (i % 2 == 0)
                    row.setAttribute("data-background", "grey");
                else
                    row.setAttribute("data-background", "white");
                for (let j = 0; j     
                    let td = document.createElement('td');
                    if (j != cells.length - 1){
                        td.innerHTML = genereCellText(corresp_data[cells[j]]["eq"].split("+"), candidatures[id_candidat], {"dep": id_circo.split("_")[0], "circo": Number(id_circo.split("_")[1])});
                    } else{
                        td.innerHTML = genereCellText(corresp_data[cells[j]]["eq"].split("+"), 
                            candidatures[id_candidat],
                            {"dep": id_circo.split("_")[0], "circo": Number(id_circo.split("_")[1])}, 
                        );
" + (mobile == true ? "": "détails") + "";
                    } 
           
                    row.appendChild(td);
                }
    
                let td_html = "";
                let td_html_profil = "";
        
                td_ter.innerHTML =  genereHiddenText(id_candidat);
                row_bis.setAttribute("id", "d_tr_" + id_circo + "_details");
                row_bis.classList.add("d_hidden_div");
                row_bis.style.display = "none";
                row_bis.appendChild(td_ter);
                row.addEventListener("click", function (e) {
                    switchCellTab(this.id.replace("d_tr_", ""))
                })
                td_ter.addEventListener("click", function (e) {
                    switchCellTab(this.parentNode.id.replace("d_tr_", "").replace("_details", ""))
                })
                table.appendChild(row);
                table.appendChild(row_bis);
            } catch (error){
                console.log("error", error)
            }
        }
        return [table, toSearch, data_civ];
        
    }

    function genereHiddenText(candidat){
        let slidesKeys = hiddentext;
";
        let t = 0;
        let ct = 0;
        for (let i = 0; i             if (slidesKeys[i][0].includes("-- ")){
 0)
";
                txt += marcheDuMonde(slidesKeys[i][0].replace("-- ", "") + " :");
                t = 0;
            } else if (!slidesKeys[i][0].includes("-- ")){
                let res = chooseOpacity(candidat, slidesKeys[i][0], true)[2];
                if (slidesKeys[i][0] == "infos_idéologie") {
" + marcheDuMonde(addPoint(res.trim())) +  "";
                }
                else if (slidesKeys[i][0].includes("candidat_") && res != "" && ct == 0){
Candidatures depuis 2017 : " + marcheDuMonde(replaceLast(res.replace(", ", "").replaceAll("", "").replaceAll("aux , ", "aux "), ", ", " et "))  +  "";
                    ct += 1
 0){
" + addPoint(marcheDuMonde(res.replaceAll("", "")) ) +  "";
                    t += 1;
                }
                else if (res != ""){
" + marcheDuMonde(res) +  "";
                    t += 1;
                }
            }
      
        }
        if (t == 0){
");
            txt = txt.substr(0,ul);
        }
Expériences politiques :")){
Expériences politiques :", "Expériences politiques : aucune candidature et aucun mandat antérieurs repérés par Le Monde." + "")
        }
";
.", "").replaceAll(".", ".").replaceAll(": et", ": ").replace(/\[\[(.*?)\|(.*?)\]\]/g, "$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
    
    }
    

<article-nb="2022/06/28/19-11">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Les fonctionnaires bénéficieront dès le 1er juillet d’une augmentation générale de 3,5 %. Une mesure qui devrait coûter 7,5 milliards d’euros.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Gouvernement Borne             Le gouvernement met fin au gel du point d’indice des fonctionnaires avec une augmentation de 3,5 %      Les fonctionnaires bénéficieront dès le 1er juillet d’une augmentation générale de 3,5 %. Une mesure qui devrait coûter 7,5 milliards d’euros.          Par Benoît Floc'h         Publié aujourd’hui à 10h58, mis à jour à 18h00    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Le suspense durait depuis des mois. Mardi 28 juin, Stanislas Guerini, le nouveau ministre de la transformation et de la fonction publiques, y a mis fin : les agents publics bénéficieront d’une augmentation générale de 3,5 %, en une seule fois et ce dès le 1er juillet. Cela représentera 7,5 milliards d’euros. M. Guerini devait réserver la primeur de l’annonce de cette revalorisation, pensée comme « une mesure efficace pour protéger le pouvoir d’achat des fonctionnaires » en cette période de forte inflation, aux organisations syndicales et aux employeurs publics, mardi matin, lors d’une conférence salariale.          « C’est l’augmentation la plus forte depuis 1985, précise l’entourage du ministre. A cela s’ajoutent les augmentations individuelles automatiques de 1,5 % en moyenne par an. Aujourd’hui, nous avons 700 000 agents au smic. Avec cette mesure, il n’y en aura plus. »          Il n’est pas certain que l’argumentation suffise cependant à convaincre le secteur public. La première organisation représentative, la CGT, demandait « 10 % minimum », une rétroactivité au 1er janvier et une indexation du point d’indice sur l’inflation. « Nous estimons la perte de pouvoir d’achat à 10 % ou 11 % depuis 2010, explique Céline Verzeletti, secrétaire confédérale de la CGT, et l’on continue à en perdre. » Pour la CGT, 3 % ou 4 % d’augmentation du point, « ce serait du mépris et de la provocation ». Force ouvrière, troisième syndicat, réclamait, lundi encore, « une revalorisation du point d’indice et un rattrapage des pertes subies depuis 2000, à savoir 25 % », assorties de diverses mesures financières.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Deux sénatrices demandent plus de femmes dans les hauts postes de la fonction publique                 La CFDT, de son côté, souhaitait que la hausse soit « bien supérieure à 3 % ». Mylène Jacquot, secrétaire générale de la CFDT-Fonctions publiques, deuxième organisation, rappelle que, « plus vous augmentez la valeur du point, plus ça bénéficie aux hauts salaires et plus vous accentuez donc les écarts ». Certes, la CFDT demandait « une mesure significative qui se voit pour tout le monde », mais, insiste-t-elle, cela ne doit pas empêcher de s’occuper des « bas de grille des [catégories de fonctionnaires] B et des C, qui sont au smic ».           

<article-nb="2022/06/28/19-12">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ A 79 ans, le député Rassemblement national des Bouches-du-Rhône préside la séance d’ouverture de l’Assemblée nationale, mardi 28 juin.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Assemblée nationale              José Gonzalez, l’inattendu doyen du Palais-Bourbon      A 79 ans, le député Rassemblement national des Bouches-du-Rhône préside la séance d’ouverture de l’Assemblée nationale, mardi 28 juin.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h40, mis à jour à 12h34    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Il assure que le trac ne l’a pas encore saisi. Mais sait déjà que son cœur battra « un peu plus fort » au moment d’accéder au perchoir de l’Assemblée nationale. Mardi 28 juin, José Gonzalez, député de la 10e circonscription des Bouches-du-Rhône, présidera la séance d’ouverture de la 16e législature. A 79 ans et deux mois, l’élu Rassemblement national (RN) est l’inattendu doyen des députés.          « Après la présidentielle, où Marine Le Pen est arrivée en tête au second tour dans la circonscription, j’espérais sans être trop optimiste », ressasse ce retraité, ancien agent contrôleur d’exploitation à l’aéroport Marseille-Provence, après avoir été gestionnaire d’une auto-école. Elu municipal depuis cinq mandats à Allauch (Bouches-du-Rhône), commune résidentielle perchée à la frontière nord de Marseille, José Gonzalez a finalement battu, avec près de 60 % des voix, l’« insoumise » Marina Mesure dans cette circonscription qui va jusqu’au pays aixois et englobe l’ex-fief communiste de Gardanne. « Ce sera un grand honneur, un moment historique pour moi et pour le Rassemblement national », se prépare le nouveau député.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : le Rassemblement national remporte un succès historique, avec 89 députés                 L’accent ne trompe pas. José Gonzalez garde le phrasé de ses jeunes années à Oran, la ville de son enfance et de son adolescence, précipitamment quittée en 1962, à l’indépendance de l’Algérie. Originaire du quartier Saint-Charles, près de la gare d’Oran, ce pied-noir ne cache pas le traumatisme que l’exil en métropole a provoqué chez lui. Il assure, pourtant, ne pas s’être investi politiquement pendant les années de guerre. « J’avais 19 ans, je vivais la vie insouciante des jeunes de mon époque », assure-t-il, nostalgique.          Nostalgie de l’Algérie française          Aujourd’hui, sa fine silhouette et ses cheveux blancs se repèrent régulièrement dans les événements organisés par les associations et les cercles algérianistes des Bouches-du-Rhône, comme les commémorations du massacre du 5 juillet 1962. En 2019, il pose ainsi devant la stèle du cimetière de Marignane (Bouches-du-Rhône). Un monument polémique, érigé à l’initiative de l’association amicale pour la défense des intérêts moraux et matériels des anciens détenus et exilés politiques de l’Algérie française, qui rend hommage aux « civils et militaires qui ont combattu pour que l’Algérie reste française » et que beaucoup voient comme une réhabilitation des actions de l’OAS.          « José Gonzalez ramène souvent les choses à l’Algérie. On sent que c’est un thème fondateur de son investissement politique qui reste omniprésent », explique Lionel de Cala, le maire Les Républicains (LR) d’Allauch, que l’élu RN affronte à chaque conseil municipal. « Mais c’est un homme qui n’a pas l’agressivité permanente qu’affichent certains membres de son parti », précise cet ancien directeur de la communication de LR.        Il vous reste 42.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/28/jose-gonzalez-l-inattendu-doyen-du-palais-bourbon_6132321_823448.html"},"headline":"Jos\u00e9 Gonzalez, l\u2019inattendu doyen du Palais-Bourbon","dateCreated":"2022-06-28T10:40:37+02:00","datePublished":"2022-06-28T10:40:37+02:00","dateModified":"2022-06-28T12:34:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Rassemblement national","Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"description":"A 79\u00a0ans, le d\u00e9put\u00e9 Rassemblement national des Bouches-du-Rh\u00f4ne pr\u00e9side la s\u00e9ance d\u2019ouverture de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, mardi 28\u00a0juin.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/494/0/5900/2950/1342/671/60/0/6ac3ea1_1656291423224-jmug220623016.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/28/19-13">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Alors qu’Elisabeth Borne travaille cette semaine à des propositions « pour une feuille de route » et « pour la composition d’un nouveau gouvernement d’action », son ministre chargé de l’Europe insiste sur son refus de tout accord avec le parti de Marine Le Pen.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Manon Garcia : « Le droit à l’avortement ne fait pas obstacle à la façon dont la misogynie s’exprime dans la culture française »   Manon Garcia Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Gouvernement Borne             Clément Beaune : « Aucune complaisance, même de circonstance, n’est possible avec le Rassemblement national »      Alors qu’Elisabeth Borne travaille cette semaine à des propositions « pour une feuille de route » et « pour la composition d’un nouveau gouvernement d’action », son ministre chargé de l’Europe insiste sur son refus de tout accord avec le parti de Marine Le Pen.          Propos recueillis par Propos recueillis par Claire Gatinois et Olivier Faye         Publié aujourd’hui à 10h37    Temps de Lecture 5 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Clément Beaune, ministre chargé de l’Europe, à l’Assemblée nationale, le 20 juin 2022.  BENJAMIN GIRETTE POUR « LE MONDE »               Représentant de l’aile gauche de la Macronie, le candidat victorieux aux législatives à Paris face à la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) est ministre délégué, chargé de l’Europe. Il appelle le gouvernement à la clarté vis-à-vis de l’extrême droite et à bâtir un compromis avec la droite et la gauche de gouvernement.          Emmanuel Macron a maintenu sa confiance à Elisabeth Borne et l’a chargée de nommer un nouveau gouvernement. Des débauchages suffiront-ils à convaincre les oppositions de voter vos textes à l’Assemblée nationale ?          Ce n’est pas une stratégie du débauchage qu’il faut mettre en place, comme l’a indiqué le président de la République. Nous avons deux options : trouver un accord de coalition, avec une plate-forme politique commune sur quelques réformes, et un gouvernement qui la reflète. Ou bien définir une coalition de projets, une majorité plurielle ad hoc en fonction des sujets, texte par texte, en travaillant avec les forces de gouvernement constructives. Ces deux options sont ouvertes et peuvent d’ailleurs se succéder. Ce n’est pas une question d’individualités mais de projets.          Elisabeth Borne doit-elle solliciter la confiance le 5 juillet ?          Ne confondons pas tout : on a parfois le sentiment que, du vote de confiance dépend le bon fonctionnement du Parlement. Essayons de bâtir une ou des coalitions pour agir plutôt que de se poser de fausses questions, à ce stade.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Confirmée par Macron à son poste, Elisabeth Borne va mener les discussions avec les oppositions à l’Assemblée                 François Bayrou estime qu’il faut un profil « politique » à Matignon, sous-entendant qu’Elisabeth Borne ne ferait pas l’affaire. Qu’en pensez-vous ?          Il faut un profil politique, ce profil politique, c’est Elisabeth Borne. Je suis bien placé pour connaître les critiques qu’on adresse aux « technos ». Je suis bien placé, aussi, pour savoir, comme Elisabeth Borne, qu’un profil dit « techno » peut devenir politique.          Quelles concessions êtes-vous prêts à faire ? Le Parti socialiste réclame, par exemple, un smic à 1 500 euros… Un retour de l’ISF serait-il envisageable ?          Il ne faut ni s’excuser d’être la première force politique et jeter notre projet aux orties, ni considérer que nous n’avons aucun compromis à faire. Le socle du projet est le nôtre, ensuite il y aura des discussions – ce n’est pas un mauvais mot –, des compromis. On doit sortir de la culture du « tout ou rien ». Il faut cet esprit d’ouverture.          On a entendu le président évoquer la dette, sujet cher au parti Les Républicains (LR), mais il n’a pas envoyé de signal clair aux députés de gauche. Le regrettez-vous ?          Il ne s’agit pas de faire des clins d’œil aux uns et aux autres. Nous allons recruter 50 000 infirmiers et soignants, revaloriser les salaires des professeurs, rénover 700 000 logements par an. Le parti de l’écologie, des services publics et de l’Europe, ça peut, ça doit être le nôtre. A nous de l’expliquer et de le revendiquer.        Il vous reste 65.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/28/clement-beaune-aucune-complaisance-meme-de-circonstance-n-est-possible-avec-le-rassemblement-national_6132319_823448.html"},"headline":"Cl\u00e9ment Beaune\u00a0: \u00ab\u00a0Aucune complaisance, m\u00eame de circonstance, n\u2019est possible avec le Rassemblement national \u00bb","dateCreated":"2022-06-28T10:37:46+02:00","datePublished":"2022-06-28T10:37:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Gouvernement Borne","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"description":"Alors qu\u2019Elisabeth Borne travaille cette semaine \u00e0 des propositions \u00ab\u00a0pour une feuille de route\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0pour la composition d\u2019un nouveau gouvernement d\u2019action\u00a0\u00bb, son ministre charg\u00e9 de l\u2019Europe insiste sur son refus de tout accord avec le parti de Marine Le Pen.","author":[{"@type":"Person","name":"Propos recueillis par Claire Gatinois et Olivier Faye"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/161/0/5000/2500/1342/671/60/0/fe36a4e_1656341187117-bg-20jun22-rentree-an-126093.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Gouvernement Borne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/gouvernement-borne/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/28/19-14">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ L’élection de 89 députés RN signe l’échec des partis qui ont tenté pendant vingt ans de contenir l’ascension de l’extrême droite. A ce stade, aucune réflexion n’est ouverte sur la nature du mouvement lepéniste ni sur la façon de le contrer, s’inquiète, dans sa chronique, Françoise Fressoz, éditorialiste au « Monde ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Assemblée nationale          « Jusqu’à présent, le RN ressemblait à un problème ponctuel. Cette fois, il est bien là, niché au cœur des institutions républicaines »   Chronique            Françoise Fressoz        L’élection de 89 députés RN signe l’échec des partis qui ont tenté pendant vingt ans de contenir l’ascension de l’extrême droite. A ce stade, aucune réflexion n’est ouverte sur la nature du mouvement lepéniste ni sur la façon de le contrer, s’inquiète, dans sa chronique, Françoise Fressoz, éditorialiste au « Monde ».   Publié aujourd’hui à 09h05, mis à jour à 13h34    Temps de Lecture 4 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   Le 21 avril 2002, la qualification surprise de Jean-Marie Le Pen pour le second tour de l’élection présidentielle avait créé l’effroi, suscité de puissantes manifestations et poussé les autres formations politiques à faire front pour défendre la République. Le 19 juin 2022, l’entrée surprise de 89 députés du Rassemblement national (RN) à l’Assemblée nationale n’a pas provoqué le même sursaut.          Elle a été interprétée comme l’un des multiples ingrédients de la crise démocratique qui frappe le pays au côté de l’abstention record, du fort recul de la majorité présidentielle ou du pari manqué par Jean-Luc Mélenchon d’imposer une cohabitation. Puis tout s’est concentré sur les opportunités qu’offre le nouveau jeu parlementaire en l’absence de majorité absolue : fin de la verticalité et grand saut dans l’inconnu.          Les faits, cependant, sont têtus : la seule gagnante des élections législatives est Marine Le Pen, qui escomptait une trentaine de députés et en a obtenu trois fois plus. Cette progression, que personne n’avait anticipée dans le cadre du scrutin majoritaire à deux tours, intervient après un score historique à la présidentielle où la candidate a engrangé plus de 13,2 millions de voix et obtenu 41,45 % des suffrages exprimés. Elle ne s’explique pas seulement par l’intensification du maillage territorial du RN, qui s’est traduite par la présence de 208 de ses candidats au second tour. Elle résulte aussi de l’effondrement du front républicain, qui constituait depuis 2002 la principale parade.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Législatives 2022 : la coalition présidentielle accusée d’avoir « facilité » les résultats historiques du RN                 « Vingt ans après sa mise en place, le front républicain est resté opérant lors du second tour de la présidentielle, où deux adversaires s’affrontaient. Il a en revanche dysfonctionné lors du second tour des législatives, où trois blocs se disputaient les suffrages », constate Jérôme Fourquet, directeur du département opinion à l’IFOP. Dans tous les états-majors, y compris celui de la majorité présidentielle, les consignes sont devenues de plus en plus ambiguës, ouvrant la voie à un repli abstentionniste, voire à des reports de voix en faveur du RN.          « La fin de la démocratie de choix »          Selon les cas de figure, le calcul était soit d’affaiblir Emmanuel Macron, soit de contrer Jean-Luc Mélenchon, soit de faire élire un représentant du RN. Indépendamment de tout jugement moral, la leçon de ce comportement accrédite la thèse de Dominique Reynié, directeur général de la Fondation pour l’innovation politique (Fondapol), selon laquelle « faire barrage à un parti qui progresse finit par être vécu par les électeurs comme la fin de la démocratie de choix ».        Il vous reste 57.67% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/28/jusqu-a-present-le-rn-ressemblait-a-un-probleme-ponctuel-cette-fois-il-est-bien-la-niche-au-c-ur-des-institutions-republicaines_6132307_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, le RN ressemblait \u00e0 un probl\u00e8me ponctuel. Cette fois, il est bien l\u00e0, nich\u00e9 au c\u0153ur des institutions r\u00e9publicaines\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-28T09:05:59+02:00","datePublished":"2022-06-28T09:05:59+02:00","dateModified":"2022-06-28T13:34:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["D\u00e9bats","Chroniques","Assembl\u00e9e nationale ","Politique","Rassemblement national"],"description":"L\u2019\u00e9lection de 89 d\u00e9put\u00e9s RN signe l\u2019\u00e9chec des partis qui ont tent\u00e9 pendant vingt ans de contenir l\u2019ascension de l\u2019extr\u00eame droite. A ce stade, aucune r\u00e9flexion n\u2019est ouverte sur la nature du mouvement lep\u00e9niste ni sur la fa\u00e7on de le contrer, s\u2019inqui\u00e8te, dans sa chronique, Fran\u00e7oise Fressoz, \u00e9ditorialiste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Fran\u00e7oise Fressoz"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/658/0/5900/2950/1342/671/60/0/78dcea5_686615182-jmug220622009.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/28/19-15">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Si, au gré de réformes constitutionnelles, les droits de l’opposition se sont renforcés sous la Vᵉ République, la France peine toujours, dans sa pratique parlementaire, à réduire les désaccords et à rechercher des compromis, constate le politiste Olivier Rozenberg dans un entretien au « Monde ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Newsletter                                                                                          Débats       Élections législatives 2022             « La culture française n’est pas très ouverte au pluralisme politique »      Si, au gré de réformes constitutionnelles, les droits de l’opposition se sont renforcés sous la Vᵉ République, la France peine toujours, dans sa pratique parlementaire, à réduire les désaccords et à rechercher des compromis, constate le politiste Olivier Rozenberg dans un entretien au « Monde ».          Propos recueillis par Anne Chemin         Publié aujourd’hui à 06h05, mis à jour à 06h05    Temps de Lecture 6 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Malgré leurs divisions, les groupes d’opposition, aujourd’hui majoritaires à l’Assemblée nationale, promettent de jouer un rôle important – et inédit – dans la 16e législature, qui a commencé le 22 juin.          La Ve République tente-t-elle de réduire l’opposition à la portion congrue ? La situation est-elle différente au Royaume-Uni ou en Allemagne ? Voici les réponses d’Olivier Rozenberg, professeur au Centre d’études européennes et de politique comparée de Sciences Po, qui a dirigé, avec Eric Thiers, un excellent ouvrage collectif regroupant les réflexions d’historiens, de juristes et de politistes sur l’opposition (L’Opposition parlementaire, La Documentation française, 2013).          Quelle analyse faites-vous des résultats des élections législatives ?          En invitant, au lendemain des élections, les groupes d’opposition à participer à des majorités d’idées, Emmanuel Macron a pris acte du caractère inédit de la situation politique. L’opposition va désormais devoir discuter et négocier les projets de loi présentés par la majorité : elle est donc fortement responsabilisée.          On est loin de l’atmosphère politique évoquée en 2004 par le constitutionnaliste Guy Carcassonne dans un article consacré au « bonheur » de l’opposition. « Plus de précautions à prendre, plus de retenue à conserver, ni réalisme ni expérience ne viennent mettre de freins importuns à la libre expression », écrivait-il alors dans la revue Pouvoirs.          Si les discussions à venir entre majorité et opposition peuvent être bénéfiques, la situation actuelle pose cependant question quant à la capacité des oppositions à incarner une véritable alternative pour l’avenir. Contrairement à ce qu’il se passe chez nos voisins, une incertitude plane à ce sujet : les oppositions sont éclatées en trois pôles, elles sont dominées par des mouvements radicaux, et la gauche demeure très divisée malgré son alliance électorale. On perd ici une dimension essentielle de la dynamique oppositionnelle : l’idée qu’une autre équipe pourrait facilement gouverner dès demain.          L’opposition, en France, est souvent cantonnée à une posture protestataire. Est-ce un héritage de l’histoire ?          Durant le XIXe siècle, la notion d’opposition renvoyait à des divergences portant sur la nature même du régime – ce qui n’a pas aidé à lui faire une place. Ainsi, les pouvoirs des monarchistes ont été limités, au début de la IIIe République, au nom de la nécessaire sauvegarde de la forme républicaine du gouvernement.          Au XXe siècle, le débat constitutionnel s’apaise, mais la notion d’opposition reste floue : la discipline de vote des groupes parlementaires n’est pas acquise et les stratégies d’alliance fluctuent au gré de la conjoncture politique. On parle souvent, non pas de l’« opposition », mais de la « minorité » : le terme ne renvoie pas à une stratégie politique, mais à un constat arithmétique lors du vote de la censure.        Il vous reste 72.91% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/28/la-culture-francaise-n-est-pas-tres-ouverte-au-pluralisme-politique_6132290_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La culture fran\u00e7aise n\u2019est pas tr\u00e8s ouverte au\u00a0pluralisme politique\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-28T06:05:07+02:00","datePublished":"2022-06-28T06:05:07+02:00","dateModified":"2022-06-28T06:05:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Entretiens id\u00e9es","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron","Soci\u00e9t\u00e9","D\u00e9bats","Politique"],"description":"Si, au gr\u00e9 de r\u00e9formes constitutionnelles, les droits de l\u2019opposition se sont renforc\u00e9s sous la V\u1d49\u00a0R\u00e9publique, la France peine toujours, dans sa pratique parlementaire, \u00e0\u00a0r\u00e9duire les d\u00e9saccords et \u00e0 rechercher des compromis, constate le politiste Olivier Rozenberg dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne Chemin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/10/20/903/0/5497/2748/1342/671/60/0/a0f17bf_5553038-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/28/19-16">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Le président de l’association Parlons démocratie, Eric Buge, et son président d’honneur, Jean-Louis Nadal, soulignent dans une tribune au « Monde » le rôle indispensable de l’enseignement dans la formation des jeunes citoyens et appellent à la mobilisation des hauts fonctionnaires dans le cadre d’un apprentissage rénové de l’éducation civique.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    02:47    International « Tout s'effondrait et explosait » : des survivants de Krementchouk, en Ukraine, racontent                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « L’origine de la crise alimentaire n’est pas la guerre en Ukraine, mais bien la fragilité d’un système industrialisé »   Nicolas Bricas Chercheur en agronomie              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                    Débats       Politique         « L’école doit être le lieu d’apprentissage de la démocratie, mais elle n’y arrivera pas seule »   Tribune        Eric Buge  président de l’association Parlons Démocratie          Jean-Louis Nadal  président d’honneur de l’association Parlons Démocratie        Le président de l’association Parlons démocratie, Eric Buge, et son président d’honneur, Jean-Louis Nadal, soulignent dans une tribune au « Monde » le rôle indispensable de l’enseignement dans la formation des jeunes citoyens et appellent à la mobilisation des hauts fonctionnaires dans le cadre d’un apprentissage rénové de l’éducation civique.   Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h26    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé       Article réservé aux abonnés                   L’abstention, qui était de 15 % au second tour des élections législatives de 1978 et de 40 % à celui de 2002, a atteint 54 % dimanche 19 juin. Cette évolution dramatique pour la démocratie, quand elle est considérée d’un point de vue général, l’est encore davantage pour les jeunes. Plus de deux tiers des 18-34 ans n’ont pas participé au dernier scrutin législatif, contre seulement un tiers des électeurs âgés de plus de 70 ans. C’est ainsi toute une génération qui n’a pas pris part au scrutin.          Cette situation n’est pas sans effets politiques, à un moment où les enjeux de long terme, auxquels les plus jeunes sont les plus sensibles, deviennent essentiels dans la vie collective. Elle n’est pas non plus sans effets démocratiques, la légitimité des élus reposant directement sur la participation populaire aux élections.          Comme l’ont montré sociologues et politistes, les causes de cette abstention tendanciellement croissante sont nombreuses : défiance accrue vis-à-vis des responsables et des partis politiques, préférence pour d’autres formes d’engagement, désenchantement quant à la capacité ou à la volonté des élus à changer les choses. Les jeunes en particulier n’hésitent pourtant pas à s’engager pour les causes auxquelles ils croient.          Mais l’abstention trouve aussi l’une de ses sources dans l’éloignement ou la méconnaissance de nos institutions démocratiques. Si la participation aux élections municipales est habituellement plus importante que pour les élections départementales ou régionales, c’est que les rôles du maire et du conseil municipal sont davantage connus que ceux de leurs homologues départementaux et régionaux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Dans le refus des jeunes de choisir, il y a bien une remise en cause de la démocratie représentative »                 Comme bien d’autres, Parlons démocratie, association apolitique qui se donne pour mission de diffuser la connaissance des institutions démocratiques dans les écoles, collèges et lycées de la République, est le réceptacle des attentes et des inquiétudes démocratiques des plus jeunes générations. Partout, nos interventions suscitent un vif intérêt de la part des jeunes, y compris de ceux dont les enseignants nous indiquent qu’ils sont en situation de décrochage ou qu’ils ont l’habitude de perturber la classe. Les questions fusent, les provocations parfois aussi. Mais tous les sujets sont mis sur la table et le débat s’engage, faisant progresser les jeunes dans la connaissance des institutions et dans la conscience politique.          Ces derniers ont des idées bien précises sur les élections, qui se manifestent en particulier à l’occasion des dizaines de simulations de débats parlementaires que nous avons organisées sur l’abaissement de l’âge du vote à 16 ans. A notre étonnement, les jeunes ne sont en général pas spontanément favorables à cette proposition. La raison n’est pas celle que l’on pourrait croire : ce n’est pas qu’ils se désintéressent de la politique, mais au contraire, qu’ils la portent en si haute estime qu’ils considèrent qu’ils ne disposent pas encore des armes pour la comprendre. Qu’ils finissent par voter pour ou contre l’abaissement à 16 ans de l’âge du vote, ils proposent et optent quasi systématiquement pour un renforcement de l’éducation civique.        Il vous reste 49.45% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/06/28/l-ecole-doit-etre-le-lieu-d-apprentissage-de-la-democratie-mais-elle-n-y-arrivera-pas-seule_6132284_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019\u00e9cole doit \u00eatre le lieu d\u2019apprentissage de la d\u00e9mocratie, mais elle n\u2019y arrivera pas seule\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-06-28T06:00:19+02:00","datePublished":"2022-06-28T06:00:19+02:00","dateModified":"2022-06-28T06:26:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Politique"],"keywords":["\u00c9ducation","Soci\u00e9t\u00e9","Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Le pr\u00e9sident de l\u2019association Parlons d\u00e9mocratie, Eric Buge, et son pr\u00e9sident d\u2019honneur, Jean-Louis Nadal, soulignent dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb le r\u00f4le indispensable de l\u2019enseignement dans la formation des jeunes citoyens et appellent \u00e0 la mobilisation des hauts fonctionnaires dans le cadre d\u2019un apprentissage r\u00e9nov\u00e9 de l\u2019\u00e9ducation civique.","author":[{"@type":"Person","name":"Eric Buge","description":"pr\u00e9sident de l\u2019association Parlons D\u00e9mocratie"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Louis Nadal","description":"pr\u00e9sident d\u2019honneur de l\u2019association Parlons D\u00e9mocratie"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/20/179/0/6000/3000/1342/671/60/0/73939a4_228418439-ppat4791.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/28/19-17">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Une semaine après le second tour des élections législatives et la perte de la majorité absolue, les élus macronistes vont désormais devoir composer avec la droite et la gauche, quitte à faire des « compromis » et des « concessions ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                Fermer le menu                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Manon Garcia : « Le droit à l’avortement ne fait pas obstacle à la façon dont la misogynie s’exprime dans la culture française »   Manon Garcia Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche         Navigation                 Élections 2022          Le direct          Résultats          La carte          Newsletter                                                                                          Politique       Élections législatives 2022             A l’Assemblée nationale, les députés de la coalition présidentielle veulent faire d’un échec une aubaine      Une semaine après le second tour des élections législatives et la perte de la majorité absolue, les élus macronistes vont désormais devoir composer avec la droite et la gauche, quitte à faire des « compromis » et des « concessions ».          Par Jérémie Lamothe et Mariama Darame         Publié aujourd’hui à 04h12, mis à jour à 10h22    Temps de Lecture 3 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Les députés Ensemble !, conduits par la présidente du groupe, Aurore Bergé, arrivent à l’Assemblée nationale pour la rentrée parlementaire, le 22 juin 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Comment faire d’un échec électoral une opportunité politique ? C’est toute la question qui traverse les groupes de la coalition présidentielle, une semaine après le second tour des élections législatives et la perte de leur majorité absolue. Après cinq années à avoir eu les coudées franches à l’Assemblée nationale, tout en étant arrimés à un pouvoir exécutif très fort, les 246 députés d’Ensemble ! – qui comprend La République en marche (LRM), le MoDem et Horizons – vont devoir s’habituer à cette nouvelle donne alors qu’ils ne disposent plus des 289 élus nécessaires pour faire adopter leur politique.          S’ils veulent mettre en musique le projet présidentiel – qui doit rester « la base de discussion » avec les oppositions, comme l’a encore assuré le chef de l’Etat, Emmanuel Macron, ce week-end dans un entretien à l’Agence France-Presse –, ils vont désormais devoir composer avec la droite et la gauche, quitte à faire des « compromis » et des « concessions ». Un vocabulaire rarement utilisé ces cinq dernières années.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée nationale, une semaine décisive pour le partage des postes-clés entre les oppositions et la majorité                 Changement de paradigme          Après avoir craint un blocage de l’activité parlementaire, les élus macronistes tentent de faire bonne figure en y voyant là une occasion d’avoir davantage de responsabilités et de poids face à un exécutif aujourd’hui fragilisé. Pour l’élu (Horizons) de Charente Thomas Mesnier, « les équilibres vont désormais se concevoir à l’Assemblée nationale ». « On est dans l’obligation de dialoguer avec les autres groupes pour aboutir à des solutions de consensus », estime de son côté le député (LRM) du Cher François Cormier-Bouligeon. Un changement de paradigme bienvenu, selon lui, après « quinze ans d’hystérie du débat politique et de bashing permanent » dans l’Hémicycle, provoqué notamment par l’instauration du quinquennat qui a renforcé le pouvoir présidentiel au détriment du travail parlementaire.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A l’Assemblée nationale, les députés de la majorité se mettent en ordre de marche sans accroc                 « La majorité relative peut permettre aux modérés de se parler pour trouver des majorités de projets », espère-t-il. Dans cette législature qui s’ouvre mardi 28 juin avec l’élection du président de l’Assemblée nationale, scrutin où l’éphémère ministre des outre-mer Yaël Braun-Pivet part favorite, les postures des uns et des autres s’en trouvent bouleversées. Pour que des textes soient adoptés, les macronistes, qui aiment à rappeler qu’ils sont « la première force politique du pays », auront toutefois besoin des voix de députés siégeant dans l’opposition. Et les membres de l’opposition devront envisager de voter des mesures qu’ils récusaient quelques semaines auparavant. « Les gens ont été élus pour être soit dans l’opposition, soit dans la majorité, mais j’attends que les forces d’opposition se transforment en forces de proposition, prévient M. Mesnier. Il faut qu’on travaille ensemble, on n’a pas le choix. »        Il vous reste 50.55% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/28/assemblee-nationale-les-deputes-de-la-coalition-presidentielle-veulent-faire-d-un-echec-une-aubaine_6132271_823448.html"},"headline":"A l\u2019Assembl\u00e9e nationale, les d\u00e9put\u00e9s de la coalition pr\u00e9sidentielle veulent faire d\u2019un \u00e9chec une aubaine","dateCreated":"2022-06-28T04:12:25+02:00","datePublished":"2022-06-28T04:12:25+02:00","dateModified":"2022-06-28T10:22:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"keywords":["La R\u00e9publique en marche","Assembl\u00e9e nationale ","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","Politique"],"description":"Une semaine apr\u00e8s le second tour des \u00e9lections l\u00e9gislatives et la perte de la majorit\u00e9 absolue, les \u00e9lus macronistes vont d\u00e9sormais devoir composer avec la droite et la gauche, quitte \u00e0 faire des \u00ab\u00a0compromis\u00a0\u00bb et des \u00ab\u00a0concessions\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00e9mie Lamothe"}
,{"@type":"Person","name":"Mariama Darame"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/24/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/b85595e_1656113344456-jmug220622026.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/elections-legislatives-2022/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/28/19-18">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Marine Le Pen fait valoir un alignement d’intérêts avec la droite dans l’espoir d’obtenir la présidence de la commission des finances et de gagner en crédibilité.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Manon Garcia : « Le droit à l’avortement ne fait pas obstacle à la façon dont la misogynie s’exprime dans la culture française »   Manon Garcia Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Assemblée nationale              Bataille pour les postes-clés à l’Assemblée nationale : les dilemmes du RN et de LR      Marine Le Pen fait valoir un alignement d’intérêts avec la droite dans l’espoir d’obtenir la présidence de la commission des finances et de gagner en crédibilité.          Par Sarah Belouezzane et Ivanne Trippenbach         Publié hier à 22h58, mis à jour à 10h38    Temps de Lecture 4 min.       Read in English        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Marine Le pen discute avec Laure Lavalette, députée RN du Var, en traversant la cour d’honneur de l’Assemblée nationale devant de nombreux journalistes, le 22 juin 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Le « cordon sanitaire » résistera-t-il au partage des postes-clés à l’Assemblée nationale ? Sans attendre d’avoir rejoint Paris, le 20 juin au matin, Marine Le Pen s’est empressée de revendiquer la présidence de la stratégique commission des finances et l’une des six vice-présidences du Palais-Bourbon. Déterminée à ne « transiger » sur aucun des moyens que lui accorde la « tradition » républicaine, la présidente du premier groupe d’opposition se satisfait de compter sur des alliés inattendus, du ministre de l’agriculture MoDem, Marc Fesneau, au président Les Républicains (LR) du Sénat, Gérard Larcher, lesquels considèrent que les rênes de la commission des finances doivent revenir au Rassemblement national (RN). « C’était la tête de pont du cordon sanitaire issu du chiraquisme ! », s’est-elle étonnée devant ses proches.          Sans tractations ni accord politique, le RN a toutefois peu de chance de se voir offrir, par le seul vote de ses pairs, la présidence d’une commission aux pouvoirs de contrôle étendus sur le budget et les dépenses de l’Etat. Au total, 68 membres devraient y siéger, dont seulement 11 députés du RN. L’élection de la présidence aura lieu jeudi 30 juin, à bulletin secret, sans que la majorité n’y prenne part en vertu d’une tradition à l’Assemblée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment le Rassemblement national cherche à se notabiliser par l’Assemblée                 Dans cette perspective, Marine Le Pen négocie elle-même avec les présidents de groupe, tandis que Jean-Philippe Tanguy, candidat du RN pour la commission des finances, rencontre des députés LR et de La République en marche (LRM) afin de se faire connaître. Quelques rares cadres du parti lepéniste se plaisent à imaginer qu’ils pourraient renoncer à la questure, d’où est géré le budget du Palais-Bourbon, au profit d’Eric Ciotti, député LR des Alpes-Maritimes, en échange d’un renvoi d’ascenseur de la droite. Un pari hasardeux, puisque la désignation des trois questeurs a lieu mercredi, avant l’élection des présidents des huit commissions permanentes le lendemain.          « Il n’y a aucun deal »          A croire les membres du groupe LR pourtant, la situation est plus compliquée qu’il n’y paraît. D’abord parce qu’il ne s’agirait pas d’une simple contrepartie. Ainsi pour obtenir un poste de questeur ou de vice-président, un groupe dispose de plusieurs points au prorata de son importance. Une réunion a lieu dans le bureau du président de l’Assemblée nationale, où se mettent d’accord les présidents de toutes les formations. Avec 3,5 points, le parti Les Républicains n’est pas en mesure de prétendre aux postes de vice-président et de questeur qu’il convoite : il aura donc besoin que les forces en présence le lui permettent de façon collective. « On ne peut imaginer que la droite, qui est dans une posture d’opposition responsable, soit effacée de certains postes-clés nécessaires pour assurer le débat », plaide la députée et aspirante vice-présidente du Palais-Bourbon, Annie Genevard.        Il vous reste 56.65% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/27/bataille-pour-les-postes-cles-a-l-assemblee-nationale-les-dilemmes-du-rn-et-de-lr_6132260_823448.html"},"headline":"Bataille pour les postes-cl\u00e9s \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0: les dilemmes du RN et de LR","dateCreated":"2022-06-27T22:58:32+02:00","datePublished":"2022-06-27T22:58:32+02:00","dateModified":"2022-06-28T10:38:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Assembl\u00e9e nationale "],"keywords":["Les R\u00e9publicains","Rassemblement national","Assembl\u00e9e nationale ","Politique","\u00c9lections l\u00e9gislatives 2022"],"description":"Marine Le Pen fait valoir un alignement d\u2019int\u00e9r\u00eats avec la droite dans l\u2019espoir d\u2019obtenir la pr\u00e9sidence de la commission des finances et de gagner en cr\u00e9dibilit\u00e9.","author":[{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane"}
,{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/25/789/0/5900/2950/1342/671/60/0/fbf9156_1656140192012-jmug220622006.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Assembl\u00e9e nationale ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/assemblee-nationale/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/28/19-19">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ « Nous avons atteint la cote d’alerte », a assuré Bruno Le Maire, lundi, alors que la loi sur le pouvoir d’achat coûtera plusieurs dizaines de milliards d’euros.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Manon Garcia : « Le droit à l’avortement ne fait pas obstacle à la façon dont la misogynie s’exprime dans la culture française »   Manon Garcia Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Politique       Économie française             Finances publiques : Bruno Le Maire tire la sonnette d’alarme      « Nous avons atteint la cote d’alerte », a assuré Bruno Le Maire, lundi, alors que la loi sur le pouvoir d’achat coûtera plusieurs dizaines de milliards d’euros.          Par Audrey Tonnelier         Publié hier à 20h17, mis à jour hier à 20h28    Temps de Lecture 2 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Si le « en même temps » est officiellement passé de mode à l’Elysée, c’est bien à un exercice du même type que semble se livrer l’exécutif en matière de finances publiques. « Nous avons atteint la cote d’alerte sur les finances publiques », a asséné Bruno Le Maire, lundi 27 juin, sur RMC et BFM-TV. « Les conditions de financement ont changé. Nous pouvions emprunter à des taux négatifs et, aujourd’hui, nous empruntons à plus de 2 %. Quand l’inflation augmente, la charge de la dette augmente aussi de plusieurs milliards d’euros », a justifié le ministre de l’économie. « Il est impératif de réduire notre endettement public, qui est une atteinte à l’indépendance de notre souveraineté », a encore insisté M. Le Maire, alors que la dette publique a dépassé les 2 900 milliards d’euros au premier trimestre, soit 114,5 % du PIB.                           Lire aussi :  Pouvoir d’achat : pour Bruno Le Maire, la France a « atteint la cote d’alerte sur les finances publiques »                 Pourtant, le gouvernement s’apprête à présenter, mercredi 6 juillet, un projet de loi sur le pouvoir d’achat assorti d’un budget rectificatif qui devraient singulièrement alourdir la facture des dépenses publiques. Prolongation du bouclier tarifaire sur le gaz et l’électricité, instauration d’un « bouclier loyer », remise de 18 centimes à la pompe au moins jusqu’en août, revalorisation des retraites, mesure « gros rouleurs » encore à préciser, chèque inflation, triplement de la prime Macron, dégel du point d’indice des fonctionnaires, suppression de la redevance télé… Un inventaire à la Prévert, qui se chiffre vraisemblablement déjà en dizaines de milliards d’euros. Ainsi, la seule revalorisation des minima sociaux de 4 % à partir de juillet devrait coûter au total quelque 8 milliards d’euros.          « Tout n’est pas possible »          Mais le locataire de Bercy réfute toute contradiction dans les termes : « La politique, ce sont des choix », a-t-il encore assuré sur RMC et BFM-TV. « Des dépenses supplémentaires de l’ordre de 20 ou 25 milliards d’euros sur le carburant, comme le proposent certaines formations politiques, sont trop coûteuses, ou alors il faudra renoncer à quelque chose. Tout n’est pas possible », a-t-il balayé, en référence aux propositions des oppositions, qui réclament baisses d’impôts et blocages des prix à la pompe.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le projet de loi « pouvoir d’achat », objet de toutes les tractations                 Samedi, dans une interview à l’Agence France-Presse, Emmanuel Macron ne disait pas autre chose, indiquant que la feuille de route attendue d’Elisabeth Borne, première ministre confortée dans son rôle, aura pour ligne rouge de « n’augmenter ni les impôts ni la dette ».          « On sera exigeants à l’égard du gouvernement pour que ce soit financé. La situation de la dette française aujourd’hui est très grave », a par ailleurs alerté le patron des députés Les Républicains (LR) à l’Assemblée nationale, Olivier Marleix. « Le gouvernement ne peut pas dire : “allez hop, 30 milliards de dette supplémentaire !” Ce serait irresponsable », a-t-il estimé, lundi sur Europe 1, promettant que les députés LR « feront des propositions sur le sujet du financement ».        Il vous reste 29.64% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/27/finances-publiques-bruno-le-maire-tire-la-sonnette-d-alarme_6132250_823448.html"},"headline":"Finances publiques\u00a0: Bruno Le Maire tire la sonnette d\u2019alarme","dateCreated":"2022-06-27T20:17:38+02:00","datePublished":"2022-06-27T20:17:38+02:00","dateModified":"2022-06-27T20:28:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9conomie fran\u00e7aise"],"keywords":["\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Politique"],"description":"\u00ab\u00a0Nous avons atteint la cote d\u2019alerte\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 Bruno Le\u00a0Maire, lundi, alors que la loi sur le pouvoir d\u2019achat co\u00fbtera plusieurs dizaines de milliards d\u2019euros.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Tonnelier"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/517/0/3415/1707/1342/671/60/0/869309b_5518000-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9conomie fran\u00e7aise","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie-francaise/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/06/28/19-20">
<filnamedate="20220628"><AAMM="202206"><AAMMJJ="20220628"><AAMMJJHH="2022062819">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ La coalition de gauche a entamé, lundi, la procédure parlementaire pour inscrire ce droit dans la Constitution, sans permettre au RN de signer sa proposition de loi.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                              Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une         Se connecter  Se connecter  S’abonner                                 À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Guerre en Ukraine    Assemblée nationale     Procès des attentats du 13-Novembre    Coronavirus et pandémie de Covid-19    États-Unis    Climat    Parcoursup    Bac    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Élections 2022     Élections 2022 Résultats des élections législatives Comprendre les élections Fragments de France                    Politique Présidence de la commission des finances : Eric Coquerel, candidat de la Nupes, affrontera Jean-Philippe Tanguy, du Rassemblement national                         Live  Article se déroulant en direct  Yaël Braun-Pivet est élue présidente de l’Assemblée nationale, première femme à accéder à ce poste                   Politique  Article réservé à nos abonnés Le Parti socialiste, sauvé de la disparition par la Nupes mais pas encore renforcé                   Politique Gérald Darmanin estime que la majorité présidentielle est « d’accord sur l’essentiel » avec Les Républicains, Gérard Larcher souligne leurs divergences             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés Du vert et de l’eau pour le réaménagement du quartier de Notre-Dame de Paris                   Économie  Article réservé à nos abonnés Amazon tente de revenir dans la course sur le marché encore émergent de la livraison par drone                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La performance de CMA CGM a gonflé les comptes français »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Magaye Gaye : « Il est temps de réfléchir à des politiques d’infrastructures ciblées répondant aux besoins des économies africaines »   Magaye Gaye économiste, professeur à l’Institut supérieur de gestion de Paris              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Sobriété énergétique : la nécessité d’un discours public                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Le nouveau climat de guerre froide tend les relations entre les deux Corées                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Alors qu’Emmanuel Macron avait théorisé la mort de la politique, celle-ci se rappelle à lui »   Solenn de Royer                     Tribune  Article réservé à nos abonnés Manon Garcia : « Le droit à l’avortement ne fait pas obstacle à la façon dont la misogynie s’exprime dans la culture française »   Manon Garcia Philosophe              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Analyse  Article réservé à nos abonnés Elvis Presley pris aux pièges du grand écran                   Styles  Article réservé à nos abonnés « Shocking. Souvenirs d’Elsa Schiaparelli », l’incroyable odyssée d’une prêtresse de la mode                   Culture « Ukraine. La fin du monde russe ? », sur Arte : les paris ratés de Poutine                   Culture Sam Gilliam, figure afro-américaine de la peinture abstraite, est mort à 88 ans             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag Benjamin Siksou : « Sur mon nouvel album, j’ai eu envie de revenir à la beauté du live »                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Olena Zelenska, de l’ombre à la guerre                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Chronique  Article réservé à nos abonnés Le « cocktail de poche » de Pierre Gagnaire : « Les infusions, les décoctions, les rotateurs pour extraire des jus, ça m’emmerde, c’est pas moi »   Elvire von Bardeleben               Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                   Politique       Nupes             Avortement : la Nupes ouvre aux signatures sa proposition de loi constitutionnelle sur l’IVG et en exclut le Rassemblement national      La coalition de gauche a entamé, lundi, la procédure parlementaire pour inscrire ce droit dans la Constitution, sans permettre au RN de signer sa proposition de loi.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 20h10    Temps de Lecture 1 min.       Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       A Paris, le 23 juin 2022, les nouveaux députés de la 16e législature font leur rentrée au Palais-Bourbon. Boris Vallaud, PS, Elsa Faucillon, GDR, Mathilde Panot, LFI, Cyrielle Chatelain, EELV, et Julien Bayou, EELV, viennent prendre la parole devant des jounalistes à l’issue de la première réunion intergroupe de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes).  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE                 L’alliance de gauche Nupes a ouvert, lundi 27 juin, aux signatures, hors RN, sa proposition de loi « de progrès humain » qui vise à inscrire le droit à l’avortement dans la Constitution, à la suite de la décision américaine sur l’IVG. « L’intergroupe de la Nupes, comme il s’y était engagé vendredi dernier, dépose ce jour une proposition de loi constitutionnelle visant à protéger le droit fondamental à l’interruption volontaire de grossesse », peut-on lire dans un communiqué publié lundi.            La proposition est ouverte pour cosignature « à l’ensemble des député-e-s de l’Assemblée nationale à l’exception de ceux du Rassemblement national », précise l’intergroupe LFI-PCF-EELV-PS. « C’est un parti qui a prouvé maintes fois qu’il était l’ennemi des droits des femmes », a déclaré Mathilde Panot, cheffe du groupe « insoumis », à l’Agence France-Presse. Marine Le Pen affirme, au contraire, que son parti « n’a jamais attenté » à ce droit.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Droit à l’IVG dans la Constitution : alors que le débat refait surface, le Parlement poussé au consensus                   La coalition de gauche sûre d’un débat rapide            La Nupes attend, désormais, une inscription à l’ordre du jour de son texte. « Nous ne doutons pas qu’une suite favorable y sera donnée » par la majorité, insistent les présidents des groupes de gauche.              Le groupe des députés LRM a annoncé, samedi, le dépôt d’une proposition de loi similaire, que le gouvernement soutiendra. Mathilde Panot les avait devancés dès vendredi soir, et la Nupes, tendant la main, a invité au « dépôt d’un texte commun » par l’ensemble des groupes volontaires. La proposition de la gauche dispose que « nul ne peut entraver le droit fondamental à l’interruption volontaire de grossesse » et que « la nation garantit à toute personne l’accès effectif à ce droit ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Inquiétude en France chez les défenseurs du droit à l’IVG                   Des obstacles à l’accès à l’IVG en France sont cités : « délai pour obtenir un premier rendez-vous, fermeture de 130 centres », « pénurie de praticiens », « réseau insuffisamment structuré ».            La proposition intervient après la décision de la Cour suprême des Etats-Unis d’enterrer, vendredi, un arrêt qui, depuis près d’un demi-siècle, garantissait le droit des Américaines à avorter mais n’avait jamais été accepté par la droite religieuse.              Dans la foulée, plusieurs Etats américains ont déjà annoncé prendre des mesures pour interdire les interruptions volontaires de grossesse sur leur territoire.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jane Fonda : « La Cour suprême est devenue un cloaque d’extrême droite »                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du mercredi 29 juin   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/06/27/avortement-la-nupes-ouvre-aux-signatures-sa-proposition-de-loi-constitutionnelle-sur-l-ivg-et-en-exclut-le-rassemblement-national_6132249_823448.html"},"headline":"Avortement\u00a0: la Nupes ouvre aux signatures sa proposition de loi constitutionnelle sur l\u2019IVG et en exclut le Rassemblement national","dateCreated":"2022-06-27T20:10:05+02:00","datePublished":"2022-06-27T20:10:05+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Nupes"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Nupes","Rassemblement national","Politique"],"description":"La coalition de gauche a entam\u00e9, lundi, la proc\u00e9dure parlementaire pour inscrire ce droit dans la Constitution, sans permettre au RN de signer sa proposition de loi.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/27/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/c137357_1656291426491-jmug220623019.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Nupes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/nupes/"}}
       

        
  
