<FILE-date="2022/04/03/19">

<article-nb="2022/04/03/19-1">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Le retrait des soldats russes de la région de Kiev révèle une Ukraine dévastée et les nombreuses exactions commises. Moscou est accusée de « crimes de guerre ». Les corps sans vie de 410 civils ont été retrouvés dans ces territoires récemment repris aux troupes de Vladimir Poutine, a annoncé dimanche la procureure générale d’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                    Le point à 17 heures                     Le contexte       Live  animé par Laura Motet, Florian Lefèvre et Adrien Sénécat         A Boutcha, le « massacre était délibéré », a dénoncé le ministre ukrainien des affaires étrangères Dmytro Kuleba au lendemain de la découverte des corps de civils jonchant les rues de la ville située au nord-ouest de Kiev. « Toutes ces personnes ont été abattues, tuées d’une balle à l’arrière de la tête », affirme Anatolii Fedoruk, son maire. Londres réclame une « enquête pour crimes de guerre », Berlin et le président du Conseil européen Charles Michel réclament plus de sanctions contre la Russie.Une série d’explosions ont été entendues dimanche matin à Odessa, ville côtière de la mer Noire, dans le sud-ouest de l’Ukraine, a constaté un journaliste de l’AFP. Les explosions, survenues vers 6 heures, ont provoqué au moins trois colonnes de fumée noire et des flammes visibles, apparemment dans une zone industrielle, mais n’ont pas fait de victimes, selon l’armée ukrainienne.Les négociateurs russes et ukrainiens n’ont pas encore rédigé de projet d’accord de paix qui permette d’envisager des réunions au sommet, notamment entre Vladimir Poutine et Volodymyr Zelensky, a déclaré dimanche le principal négociateur russe. Vladimir Medinski a précisé sur l’application Telegram que les négociations avec Kiev reprendraient lundi.L’Ukraine a annoncé, samedi, que toute la région de Kiev était désormais « libérée », les forces russes opérant un « retrait rapide » du nord du pays, alors que des témoignages font état de meurtres de civils dans certaines de ces zones.Marioupol, dans le sud-est du pays, reste assiégée et pilonnée sans relâche. Au moins 5 000 personnes ont péri et 160 000 civils seraient toujours bloqués, selon des sources ukrainiennes. La Croix-Rouge et Moscou se renvoient la faute dans les difficultés à évacuer ces habitants.La BBC a rapporté, samedi soir, vidéo à l’appui, qu’un hélicoptère d’attaque russe a été abattu dans la région de Louhansk, dans l’est de l’Ukraine. La radio-télévision britannique a noté le lien possible entre l’arme ayant détruit l’appareil et la possibilité évoquée par Londres en mars de fournir des missiles à grande vitesse portatifs à l’Ukraine.Le négociateur en chef ukrainien dans les pourparlers de paix a affirmé, samedi, que la Russie avait accepté « oralement » les principales propositions de son pays, à l’exception de celle qui concerne la Crimée, ajoutant que Kiev attendait désormais une confirmation écrite. Moscou n’a pas réagi.Les Etats baltes ont cessé d’importer du gaz naturel russe qui « n’est plus acheminé vers la Lettonie, l’Estonie et la Lituanie depuis le 1er avril », a fait savoir samedi le dirigeant de l’entreprise de stockage lettone Conexus Baltic Grid. Les pays baltes sont désormais desservis par des réserves de gaz stockées sous terre en Lettonie.Plus de 170 personnes ont été arrêtées, samedi, en Russie pour des actions de protestation contre l’offensive russe en Ukraine, a estimé l’ONG OVD-Info, spécialisée dans le suivi des arrestations dans le pays.Le conflit a déjà contraint plus de 4,1 millions d’Ukrainiens à fuir leur pays, selon l’ONU. Au total, plus de dix millions de personnes, soit plus d’un quart de la population, ont dû quitter leur foyer soit en traversant la frontière pour se réfugier dans les pays limitrophes, soit en trouvant refuge ailleurs en Ukraine.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Présidentielle 2022 : comment Marine Le Pen s’est fait oublier sur la guerre en Ukraine         Factuel. Gérard Depardieu révise sa position sur Poutine, suscitant la colère du Kremlin         Chronique. Le drone turc qui galvanise la résistance ukrainienne         Reportage. En Norvège, Kirkenes fait le deuil de la Russie         Reportage. La métamorphose tranquille de Varsovie         Factuel. Le pape François condamne « l’agressivité puérile et destructrice » de Vladimir Poutine, sans le nommer         Récit. Un trois-mâts russe pris dans une houle géopolitique         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point à 17 heures                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-03T16:56:25+00:00","coverageEndTime":"2022-04-04T04:56:25+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les corps d\u00e9couverts \u00e0 Boutcha \u00ab\u00a0soul\u00e8vent de s\u00e9rieuses questions q...","description":"Le retrait des soldats russes de la r\u00e9gion de Kiev r\u00e9v\u00e8le une Ukraine d\u00e9vast\u00e9e et les nombreuses exactions commises. Moscou est accus\u00e9e de \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb. Les corps sans vie de 410\u00a0civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans ces territoires r\u00e9cemment repris aux troupes de Vladimir Poutine, a annonc\u00e9 dimanche la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Laura Motet, Florian Lefèvre et Adrien Sénécat"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : les corps découverts à Boutcha « soulèvent de sérieuses questions quant à d’éventuels crimes de guerre », selon l’ONU, la Russie conteste toute responsabilité","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le retrait des soldats russes de la r\u00e9gion de Kiev r\u00e9v\u00e8le une Ukraine d\u00e9vast\u00e9e et les nombreuses exactions commises. Moscou est accus\u00e9e de \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb. Les corps sans vie de 410\u00a0civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans ces territoires r\u00e9cemment repris aux troupes de Vladimir Poutine, a annonc\u00e9 dimanche la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Laura Motet, Florian Lefèvre et Adrien Sénécat"
,"startDate":"2022-04-03T16:56:25+00:00"
,"endDate":"2022-04-04T04:56:25+00:00"
  Pourquoi la ville de Boutcha est vis\u00e9 et non une autre ??    Anakin          Bonsoir Anakin,          Situ\u00e9e dans l\u2019oblast de Kiev, la ville de Boutcha a \u00e9t\u00e9 reprise en fin de semaine par les forces ukrainiennes.          Ces derniers jours, les forces russes se sont retir\u00e9es de plusieurs localit\u00e9s proches de la capitale apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec de leur tentative d\u2019encerclement. L\u2019Ukraine a annonc\u00e9 que Boutcha avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, mais cette ville a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9e par les combats\u00a0: on peut y avoir des trous b\u00e9ants provoqu\u00e9s par des obus dans des immeubles d\u2019habitation et de nombreuses carcasses de voitures.          Des cadavres y ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts samedi gisants dans la rue, laissant supposer \u00e0 des exactions commises par l\u2019arm\u00e9e russe avant de quitter les lieux. \u00ab\u00a0Nous avons d\u00e9j\u00e0 enterr\u00e9 280 personnes dans des fosses communes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le maire de la ville Anatoly Fedorouk.          \u00ab\u00a0La ville a eu le malheur de se situer \u00e0 une quinzaine de kilom\u00e8tres au\u00a0nord-est de Kiev,\u00a0\u00e0 mi-chemin entre\u00a0deux cibles prioritaires de l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0: Hostomel, dont elle a tent\u00e9 de prendre l\u2019a\u00e9roport d\u00e8s le premier jour de l\u2019invasion, et Irpin, porte d\u2019entr\u00e9e de la capitale\u00a0o\u00f9 a eu lieu d\u2019intenses combats\u00a0\u00bb, analysent nos confr\u00e8res de France TV Info.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Boutcha, des corps gisant dans une rue d\u00e9couverts apr\u00e8s la lib\u00e9ration de la ville         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les corps d\u00e9couverts \u00e0 Boutcha \u00ab\u00a0soul\u00e8vent de s\u00e9rieuses questions q...","dateModified":"2022-04-03T16:48:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#335749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T16:32:30+00:00","articleBody":"     Des centaines de personnes fuyaient dimanche la ville de Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine (\u00e0 environ 100\u00a0kilom\u00e8tres au nord de Donetsk), par peur d\u2019une offensive russe sur cette partie du pays.          Ils \u00e9taient des centaines, femmes, enfants et personnes \u00e2g\u00e9es, \u00e0 prendre le train depuis la gare de cette ville sous contr\u00f4le du gouvernement de Kiev. Le d\u00e9part se faisait dans l\u2019ordre, avec l\u2019aide de volontaires sur place, mais dans un climat de tristesse, de r\u00e9signation et, pour beaucoup, d\u2019angoisse.          \u00ab\u00a0J\u2019envoie mes enfants \u00e0 l\u2019ouest [du pays] dans un endroit plus s\u00fbr, comme tout le monde\u00a0\u00bb, a confi\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Andre\u00ef, dont l\u2019\u00e9pouse et les deux filles devaient embarquer dans un train en direction de Lviv, \u00e0 l\u2019autre bout du pays. \u00ab\u00a0Beaucoup de gens sont d\u00e9j\u00e0 partis. Depuis deux, trois jours, nos familles s\u2019en vont, nous, les hommes, nous restons (\u2026), la situation est mauvaise\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.          La Russie a annonc\u00e9 en fin de semaine vouloir \u00ab\u00a0concentrer ses efforts sur la lib\u00e9ration du Donbass\u00a0\u00bb, bassin minier de l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 Kiev dit depuis craindre une aggravation de la situation. Les forces russes tentent en effet de prendre en tenaille l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, d\u00e9ploy\u00e9e depuis 2014 le long d\u2019une ligne de front passant \u00e0 proximit\u00e9 de Donetsk au sud et Louhansk \u00e0 l\u2019est (capitales des deux \u00ab\u00a0r\u00e9publiques\u00a0\u00bb s\u00e9paratistes prorusses du m\u00eame nom), et qui s\u2019\u00e9tend depuis peu jusqu\u2019\u00e0 Izioum, au nord-ouest.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, la population fuit par peur d\u2019une offensive russe","dateModified":"2022-04-03T16:44:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#335710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T16:15:50+00:00","articleBody":"    Bonjour, Et mille merci pour votre pr\u00e9sence 7 jours\/7. ! \r\nJe renouvelle ma question, sait-on jamais\u2026 On ne voit jamais de photos  des manifestations Parisiennes. Que faut-il en penser ?    FlocondeneigeLeretour         Bonjour,          Un rassemblement en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e9tait organis\u00e9 place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris ce samedi apr\u00e8s-midi. Plusieurs centaines de personnes se sont rassembl\u00e9es avec des drapeaux jaune et bleu.          Les manifestants demandaient notamment des nouvelles sanctions \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie, en citant un \u00ab\u00a0embargo sur le p\u00e9trole, le gaz et le charbon\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019instar des revendications du ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba.          Une minute de silence a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e en hommage aux victimes de la guerre, en pr\u00e9sence notamment des d\u00e9put\u00e9es ukrainiennes Lesia Vasylenko et Alona Shkrum.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les corps d\u00e9couverts \u00e0 Boutcha \u00ab\u00a0soul\u00e8vent de s\u00e9rieuses questions q...","dateModified":"2022-04-03T16:15:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#335651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T16:00:57+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense a assur\u00e9 dimanche que ses forces n\u2019avaient pas tu\u00e9 de civils \u00e0 Boutcha, une ville proche de Kiev r\u00e9cemment reprise par les forces ukrainiennes o\u00f9 pr\u00e8s de 300 personnes ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9es. \u00ab\u00a0Pendant la p\u00e9riode au cours de laquelle cette localit\u00e9 \u00e9tait sous le contr\u00f4le des forces arm\u00e9es russes, pas un seul r\u00e9sident local n\u2019a souffert d\u2019actions violentes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9 alors que des journalistes pr\u00e9sents sur place avaient fait \u00e9tat samedi de cadavres align\u00e9s en pleine rue.          Il a affirm\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe avait distribu\u00e9 452 tonnes d\u2019aide humanitaire aux civils dans ce secteur. Le minist\u00e8re a ajout\u00e9 que tous les habitants \u00ab\u00a0avaient eu la possibilit\u00e9 de quitter librement\u00a0\u00bb la localit\u00e9 \u00ab\u00a0vers le nord\u00a0\u00bb, alors que les banlieues sud de la ville \u00ab\u00a0\u00e9taient la cible de tirs des troupes ukrainiennes vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0\u00bb.          Le communiqu\u00e9 a en outre affirm\u00e9 que les images de cadavres dans les rues de la ville \u00e9taient \u00ab\u00a0une nouvelle production du r\u00e9gime de Kiev pour les m\u00e9dias occidentaux\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re russe a assur\u00e9 que toutes les unit\u00e9s militaires russes s\u2019\u00e9taient retir\u00e9es de Boutcha le 30\u00a0mars, au lendemain de l\u2019annonce par la Russie qu\u2019elle allait r\u00e9duire de fa\u00e7on significative son activit\u00e9 dans le nord de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie d\u00e9ment avoir tu\u00e9 des civils \u00e0 Boutcha","dateModified":"2022-04-03T16:25:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#335364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T15:39:22+00:00","articleBody":"         Une femme marche au milieu de chars russes d\u00e9truits \u00e0 Boutcha, dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, dimanche 3 avril 2022. RODRIGO ABD \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/5f378dd_966778775-212593.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nL\u2019image que vous voyez en ce moment en t\u00eate de ce direct","dateModified":"2022-04-03T15:43:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#335573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T15:37:32+00:00","articleBody":"     Samedi, le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) a annonc\u00e9 que son op\u00e9ration visant \u00e0 \u00e9vacuer les civils de Marioupol, la ville portuaire du sud de l\u2019Ukraine assi\u00e9g\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, \u00e9tait encore en cours. Nous n\u2019avons pas de nouvelles informations depuis.          Alors que l\u2019organisation humanitaire et Moscou se renvoient la faute sur la difficult\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser l\u2019\u00e9vacuation des civils, une \u00e9quipe de France T\u00e9l\u00e9visions a pu acc\u00e9der au centre de la ville et tourner des vid\u00e9os sous l\u2019encadrement des forces \u00ab\u00a0s\u00e9paratistes prorusses qui contr\u00f4lent les quartiers concern\u00e9s\u00a0\u00bb.                    \u00ab\u00a0Les habitants encore sur place sont d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s. Ils enterrent leurs proches ou leurs voisins au pied de leur immeuble. Les enfants disent qu\u2019ils ont pris l\u2019habitude des tirs incessants\u00a0\u00bb, \u00e9crit Alexandra Dalsbaek sur Twitter.          \u00ab\u00a0Pas un seul immeuble ne semble avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9\u00a0\u00bb, poursuit la journaliste, vid\u00e9o \u00e0 l\u2019appui montrant des paysages de ruines et des rues jonch\u00e9es de d\u00e9bris \u2013 les stigmates des bombardements russes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol, \u00ab\u00a0pas un seul immeuble ne semble avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-03T16:12:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#335523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T15:20:50+00:00","articleBody":"         Des jeunes gens allument des bougies lors d'une action contre la guerre \u00e0 la m\u00e9moire des victimes des combats en Ukraine, devant l'ambassade d'Ukraine \u00e0 Tbilissi, en G\u00e9orgie, le dimanche 3 avril 2022 . VASILY KRESTYANINOV \/ AP               Des manifestants tiennent des drapeaux de la Lettonie et de l'Ukraine alors qu'ils manifestent en soutien \u00e0 l'Ukraine le 3 avril 2022 \u00e0 Daugavpils, une ville du sud-est de la Lettonie, dont la   population est majoritairement russophone, situ\u00e9e pr\u00e8s des fronti\u00e8res avec la Bi\u00e9lorussie et la Lituanie. GINTS IVUSKANS \/ AFP               Des personnes tiennent des pancartes alors qu'elles participent \u00e0 une manifestation contre la guerre en Ukraine, \u00e0 Podgorica, capitale du Mont\u00e9n\u00e9gro, le 3 avril 2022. SAVO PRELEVIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/a215ca0_1648998017617-212569.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rassemblement de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-03T15:37:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#335363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T15:15:20+00:00","articleBody":"     Zelensky accuse la Russie de commettre un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb. Dans une interview \u00e0 la cha\u00eene am\u00e9ricaine CBS, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 dimanche la Russie de commettre un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb en Ukraine pour \u00e9liminer \u00ab\u00a0toute la nation\u00a0\u00bb, au lendemain de la d\u00e9couverte de nombreux corps dans les rues de Boutcha, une ville de la banlieue de Kiev.          Pr\u00e8s de 300 personnes enterr\u00e9es \u00e0 Boutcha. \u00ab\u00a0Nous avons d\u00e9j\u00e0 enterr\u00e9 280 personnes\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le maire de la ville, Anatolii Fedoruk, samedi. Boutcha avait \u00e9t\u00e9 reprise ces derni\u00e8res heures par les forces ukrainiennes apr\u00e8s pr\u00e8s d\u2019un mois d\u2019occupation russe. Le bilan est en cours.          L\u2019Ukraine exige plus de sanctions contre la Russie. \u00ab\u00a0Les Russes veulent \u00e9liminer autant d\u2019Ukrainiens qu\u2019ils le peuvent. Nous devons les arr\u00eater et les mettre dehors. J\u2019exige de nouvelles sanctions d\u00e9vastatrices du G7 MAINTENANT\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, sur Twitter, en citant un \u00ab\u00a0embargo sur le p\u00e9trole, le gaz et le charbon\u00a0\u00bb, la fermeture de tous \u00ab\u00a0les ports aux navires et aux marchandises russes\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0d\u00e9connexion de toutes les banques russes de Swift\u00a0\u00bb.          La Russie nie toute exaction. \u00ab\u00a0O\u00f9 sont pass\u00e9es ces images pendant quatre jours\u00a0? Le fait qu\u2019elles \u00e9taient absentes ne fait que confirmer qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un faux\u00a0\u00bb, affirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe sur sa cha\u00eene Telegram, ajoutant que les militaires russes ont quitt\u00e9 Boutcha le 30\u00a0mars.          \u00ab\u00a0Les autorit\u00e9s russes devront r\u00e9pondre de ces crimes\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Macron. \u00ab\u00a0Les images qui nous parviennent de Boutcha, ville lib\u00e9r\u00e9e pr\u00e8s de Kiev, sont insoutenables. Dans les rues, des centaines de civils l\u00e2chement assassin\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais sur Twitter.          Les voix de la communaut\u00e9 internationale s\u2019\u00e9l\u00e8vent. Outre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, le chancelier allemand, Olaf Scholz, a exig\u00e9 que la lumi\u00e8re soit faite sur les \u00ab\u00a0crimes commis par l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cela doit s\u2019arr\u00eater\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a pour sa part d\u00e9nonc\u00e9 des actes \u00ab\u00a0horribles\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0absolument inacceptables\u00a0\u00bb contre les civils.          La maire de Motyjyn a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e en captivit\u00e9\u00a0\u00bb par les troupes russes. C\u2019est ce qu\u2019a annonc\u00e9 dimanche la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. L\u2019enl\u00e8vement dans ce village de l\u2019ouest de Kiev d\u2019Olha Soukhenko et de son mari, \u00e9galement retrouv\u00e9 mort samedi, avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 le 26\u00a0mars par le parquet ukrainien. Enlev\u00e9s les 19 et 25\u00a0mars derniers, les maires de Berislav et Snivske \u2013 respectivement dans la r\u00e9gion de Kherson (Sud) et Tchernihiv (Nord) \u2013 ont, eux, \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s, a fait savoir le maire de Kiev, Vitali Klitschko, sur son fil Telegram.          Une s\u00e9rie d\u2019explosions \u00e0 Odessa. Plusieurs \u00e9normes colonnes de fum\u00e9e noire et des flammes s\u2019\u00e9levaient ce matin au-dessus d\u2019une zone industrielle du principal port de l\u2019Ukraine, sur la mer Noire, dans le sud-ouest du pays. Les explosions n\u2019ont pas fait de victime, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Apr\u00e8s les frappes a\u00e9riennes des forces russes sur la ville portuaire d\u2019Odessa, les autorit\u00e9s locales ont annonc\u00e9 que plusieurs attaques \u00e0 la roquette avaient touch\u00e9 Mykola\u00efv.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point \u00e0 17\u00a0heures ","dateModified":"2022-04-03T15:35:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#335438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T14:50:26+00:00","articleBody":"     Si les r\u00e9actions se focalisent ce dimanche sur l\u2019horreur constat\u00e9e apr\u00e8s le retrait des forces russes de la r\u00e9gion de Kiev, la guerre est par ailleurs loin d\u2019\u00eatre termin\u00e9e. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas un vrai retrait, c\u2019est davantage une adaptation de leur strat\u00e9gie\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, sur la cha\u00eene CNN, qui a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne devons pas \u00eatre trop optimistes.\u00a0\u00bb          L\u2019arm\u00e9e russe a \u00ab\u00a0encore la capacit\u00e9 de semer la mort et la destruction de mani\u00e8re massive, y compris dans des endroits comme Kiev, avec des frappes a\u00e9riennes et des missiles\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 dans un autre entretien sur la cha\u00eene NBC, estimant \u00e9galement que les forces russes \u00e9taient probablement en train d\u2019adapter leur strat\u00e9gie. \u00ab\u00a0Nous regardons ce qu\u2019ils font, pas ce qu\u2019ils disent\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis craignent d\u2019autres attaques","dateModified":"2022-04-03T14:53:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#335401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T14:45:45+00:00","articleBody":"    A propos de Boutcha \"Dans les rues, des centaines de civils l\u00e2chement assassin\u00e9s \u00bb  tweete Emmanuel Macron...\r\nVraiment? On avait parl\u00e9 d'une vingtaine de personnes (ce qui est toujours trop). Qu'en-est-il vraiment?    Paul         Bonjour,          Voici ce que l\u2019on sait du massacre de Boutcha\u00a0:          \u2013 Samedi 2\u00a0avril, dans l\u2019apr\u00e8s-midi, les journalistes qui ont pu se rendre sur place ont constat\u00e9 la pr\u00e9sence d\u2019une vingtaine de corps inertes dans une seule longue grande rue de la ville. La plupart gisaient sur le trottoir, quelques-uns sur la chauss\u00e9e.          \u2013 Mais ce n\u2019est pas tout\u00a0: le maire de la ville, Anatolii Fedoruk, a pr\u00e9venu d\u00e8s samedi que le bilan humain \u00e9tait en r\u00e9alit\u00e9 bien sup\u00e9rieur, \u00e9voquant la pr\u00e9sence de nombreux autres corps, notamment \u00ab\u00a0dans des cours, derri\u00e8re les palissades\u00a0\u00bb. Sans parler des fosses communes dans lesquelles gisent de nombreux cadavres suppl\u00e9mentaires\u00a0: \u00ab\u00a0nous [y] avons d\u00e9j\u00e0 enterr\u00e9 280 personnes\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Fedoruk. L\u2019une de ces fosses communes, situ\u00e9e pr\u00e8s d\u2019une \u00e9glise du centre de la ville, contenait 57 corps, selon le chef des secours locaux, Serhii Kaplytchnyi.          Plusieurs gouvernements qui ont condamn\u00e9 les crimes commis \u00e0 Boutcha ont insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9, d\u00e9sormais, de documenter la situation pour \u00e9tayer les accusations de crimes de guerre \u00e0 l\u2019encontre de la Russie.              Des travailleurs communaux portent le corps d'un civil tu\u00e9 par le bombardement des troupes russes dans la ville de Boutcha, non loin de la capitale ukrainienne, le 3 avril 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/dd5f147_1648997201124-376884.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un bilan humain encore en cours","dateModified":"2022-04-03T14:52:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#335179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T14:30:43+00:00","articleBody":"     La France ne court aucun risque jusqu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 de p\u00e9nurie sur les produits de consommation courante li\u00e9e \u00e0 la guerre entre l\u2019Ukraine et la Russie, a assur\u00e9 dimanche Michel-Edouard Leclerc, le patron du distributeur du m\u00eame nom.          \u00ab\u00a0En France, aujourd\u2019hui, il n\u2019y a pas de p\u00e9nurie pour la consommation courante et il n\u2019y en aura pas jusqu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 sur la cha\u00eene BFM-TV le pr\u00e9sident du comit\u00e9 strat\u00e9gique E.Leclerc. Des p\u00e2tes, il y en a. Pour l\u2019huile de tournesol, nos stocks vont jusqu\u2019\u00e0 juin.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Des consommateurs commencent \u00e0 surstocker, ce sont eux qui provoquent le non-r\u00e9assortiment des rayons. La France est quasiment autosuffisante, sauf pour l\u2019alimentation animale\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine produit beaucoup d\u2019engrais, elle fournit 30 \u00e0 40\u00a0% du march\u00e9 europ\u00e9en de certains ma\u00efs. \u00c7a, \u00e7a va manquer. L\u2019alimentation pour le b\u00e9tail va augmenter. Cela va induire un co\u00fbt de production pour la viande. En plus, il y a l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de grippe aviaire. Des hausses vont s\u2019additionner. L\u2019alimentation va peser beaucoup sur l\u2019inflation. Je pense qu\u2019elle atteindra 6\u00a0% \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, poursuit M.\u00a0Leclerc.          \u00ab\u00a0L\u2019inflation que vont vivre les Fran\u00e7ais dans les deux mois qui viennent est la cause d\u2019\u00e9v\u00e9nements pass\u00e9s. La crise ukrainienne ajoutera une couche cet \u00e9t\u00e9 si elle perdure et si le bl\u00e9 n\u2019a toujours pas \u00e9t\u00e9 sem\u00e9. L\u00e0, on aura une crise mondiale et surtout autour de la M\u00e9diterran\u00e9e, au Maghreb et en Egypte\u00a0\u00bb, pr\u00e9sage le patron des centres Leclerc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Leclerc, il n\u2019y a aucun risque de p\u00e9nurie alimentaire en France avant l\u2019\u00e9t\u00e9","dateModified":"2022-04-03T14:46:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#335253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T14:16:02+00:00","articleBody":"     Les voix de la communaut\u00e9 internationale s\u2019\u00e9l\u00e8vent apr\u00e8s la d\u00e9couverte samedi de nombreux cadavres \u00e0 Boutcha, dans la banlieue de Kiev.          Apr\u00e8s le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, le chancelier allemand, Olaf Scholz, a exig\u00e9 dimanche que la lumi\u00e8re soit faite sur les \u00ab\u00a0crimes commis par l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb dans la ville reprise ces derni\u00e8res heures par les forces ukrainiennes apr\u00e8s pr\u00e8s d\u2019un mois d\u2019occupation russe.          \u00ab\u00a0Nous devons faire toute la lumi\u00e8re sur ces crimes commis par l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef du gouvernement dans une courte d\u00e9claration transmise par son service de presse. \u00ab\u00a0Les auteurs de ces crimes et leurs commanditaires doivent rendre des comptes\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9, r\u00e9clamant notamment que des organisations internationales aient acc\u00e8s \u00e0 la r\u00e9gion pour \u00ab\u00a0documenter ces atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Exactions \u00e0 Boutcha\u00a0: de nombreux pays d\u00e9noncent les \u00ab\u00a0atrocit\u00e9s commises par l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb et r\u00e9clame plus de sanctions         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olaf Scholz veut que la lumi\u00e8re soit faite sur les \u00ab\u00a0crimes commis par l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb contre des...","dateModified":"2022-04-03T14:27:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#335218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T14:04:47+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 dimanche la Russie de commettre un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb en Ukraine pour \u00e9liminer \u00ab\u00a0toute la nation\u00a0\u00bb, au lendemain de la d\u00e9couverte de nombreux corps dans les rues de Boutcha, une ville de la banlieue de Kiev reprise ces derni\u00e8res heures par les forces ukrainiennes apr\u00e8s l\u2019occupation russe.          \u00ab\u00a0Oui, c\u2019est un g\u00e9nocide. L\u2019\u00e9limination de toute la nation et des gens, nous sommes citoyens d\u2019Ukraine. Nous avons plus de 100 nationalit\u00e9s. Il s\u2019agit de la destruction et de l\u2019extermination de toutes ces nationalit\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans un entretien avec la cha\u00eene am\u00e9ricaine CBS.          Pour rappel, le g\u00e9nocide est d\u00e9fini dans l\u2019article\u00a06 du statut de Rome adopt\u00e9 par les Nations unies en\u00a01998. Il s\u2019agit d\u2019un acte \u00ab\u00a0commis dans l\u2019intention de d\u00e9truire, en tout ou en partie, un groupe national, ethnique, racial ou religieux\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky accuse la Russie de commettre un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb en Ukraine","dateModified":"2022-04-03T14:26:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#335080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T13:50:25+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les images qui nous parviennent de Boutcha, ville lib\u00e9r\u00e9e pr\u00e8s de Kiev, sont insoutenables. Dans les rues, des centaines de civils l\u00e2chement assassin\u00e9s\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 Emmanuel Macron.          Le chef de l\u2019Etat a exprim\u00e9 sa \u00ab\u00a0compassion pour les victimes\u00a0\u00bb et sa \u00ab\u00a0solidarit\u00e9 avec les Ukrainiens\u00a0\u00bb, avant de conclure que \u00ab\u00a0les autorit\u00e9s russes devront r\u00e9pondre de ces crimes\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0 Les autorit\u00e9s russes devront r\u00e9pondre de ces crimes\u00a0\u00bb d\u00e9clare Emmanuel Macron","dateModified":"2022-04-03T14:23:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T13:46:18+00:00","articleBody":"    Bonjour quelles sanctions supplementaires possibles envers la Russie de la part de l'UE?    Herv\u00e9          Bonjour,          Vous \u00eates nombreux \u00e0 nous demander quelles pourraient \u00eatre les nouvelles sanctions des pays occidentaux \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie suite \u00e0 la d\u00e9couverte samedi de cadavres \u00e0 Boutcha, une ville de l\u2019Oblast de Kiev reprise ces derni\u00e8res heures par les forces ukrainiennes apr\u00e8s pr\u00e8s d\u2019un mois d\u2019occupation russe.          Le \u00ab\u00a0massacre \u00e9tait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, ce dimanche. \u00ab\u00a0Les Russes veulent \u00e9liminer autant d\u2019Ukrainiens qu\u2019ils le peuvent. Nous devons les arr\u00eater et les mettre dehors. J\u2019exige de nouvelles sanctions d\u00e9vastatrices du G7 MAINTENANT\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter, appuyant son propos d\u2019une photo de plusieurs cadavres. M.\u00a0Kuleba a cit\u00e9 un \u00ab\u00a0embargo sur le p\u00e9trole, le gaz et le charbon\u00a0\u00bb, la fermeture de tous \u00ab\u00a0les ports aux navires et aux marchandises russes\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0d\u00e9connexion de toutes les banques russes de Swift\u00a0\u00bb. De Londres \u00e0 Berlin, la communaut\u00e9 internationale r\u00e9clame plus de sanctions.          Combien co\u00fbterait par exemple un embargo sur le gaz russe\u00a0? Dans leur tribune publi\u00e9e par Le Monde, deux \u00e9conomistes, Fran\u00e7ois Langot et Fabien Tripier, ont calcul\u00e9 la perte de pouvoir d\u2019achat que repr\u00e9senterait pour chaque citoyen europ\u00e9en un embargo total sur les importations de gaz, de p\u00e9trole et de charbon russe. D\u2019apr\u00e8s leurs r\u00e9sultats, un embargo sur le gaz russe co\u00fbterait 54\u00a0euros par an \u00e0 chaque Fran\u00e7ais.          \u00ab\u00a0Ces montants peuvent para\u00eetre modestes au regard des d\u00e9bats et des r\u00e9sistances \u00e0 la mise en place de cet embargo. Il faut d\u2019abord garder \u00e0 l\u2019esprit que ces \u00e9valuations portent sur l\u2019ensemble de l\u2019\u00e9conomie d\u2019un pays, o\u00f9 de grandes disparit\u00e9s internes peuvent naturellement exister\u00a0: en France, par exemple, ce sont les secteurs des transports et de l\u2019alimentation qui conna\u00eetraient les plus forts d\u00e9clins d\u2019activit\u00e9 (\u2013\u00a06\u00a0% et \u2013 4\u00a0% respectivement)\u00a0\u00bb, pr\u00e9cisent les deux \u00e9conomistes.          A la mi-mars, les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne avaient adopt\u00e9 une quatri\u00e8me salve de sanctions contre des entreprises et des oligarques russes, qui pr\u00e9voyait notamment\u00a0:         d\u2019interdire toutes les transactions avec certaines entreprises publiques\u00a0;          d\u2019interdire la fourniture de services de notation de cr\u00e9dit, ainsi que l\u2019acc\u00e8s aux services de souscription en rapport avec des activit\u00e9s de notation de cr\u00e9dit, \u00e0 toute personne ou entit\u00e9 russe\u00a0;          d\u2019\u00e9tendre la liste des personnes li\u00e9es \u00e0 la base industrielle et de d\u00e9fense de la Russie, auxquelles des restrictions \u00e0 l\u2019exportation plus strictes sont impos\u00e9es en ce qui concerne les biens \u00e0 double usage et les biens et technologies susceptibles de contribuer au renforcement technologique du secteur de la d\u00e9fense et de la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie\u00a0;          d\u2019interdire les nouveaux investissements dans le secteur de l\u2019\u00e9nergie russe, et d\u2019instaurer une restriction globale \u00e0 l\u2019exportation des \u00e9quipements, technologies et services destin\u00e9s au secteur de l\u2019\u00e9nergie\u00a0;          d\u2019instaurer de nouvelles restrictions commerciales concernant le fer et l\u2019acier, ainsi que les produits de luxe.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les corps d\u00e9couverts \u00e0 Boutcha \u00ab\u00a0soul\u00e8vent de s\u00e9rieuses questions q...","dateModified":"2022-04-03T14:23:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T13:45:37+00:00","articleBody":"         Des militaires ukrainiens v\u00e9rifient qu'il n'y a pas de pi\u00e8ges dans les rues de la banlieue de Kiev anciennement occup\u00e9e par les Russes, \u00e0 Boutcha, en Ukraine, samedi 2 avril 2022. VADIM GHIRDA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/9bab533_1648990499056-212490.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Boutcha","dateModified":"2022-04-03T13:46:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T13:32:50+00:00","articleBody":"     A la suite des d\u00e9nonciations de la communaut\u00e9 internationale, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a ni\u00e9 que soldats russes aient commis de telles exactions \u00e0 Boutcha.          \u00ab\u00a0O\u00f9 sont pass\u00e9es ces images pendant quatre jours\u00a0? Le fait qu\u2019elles \u00e9taient absentes ne fait que confirmer qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un faux\u00a0\u00bb, affirme-t-il sur sa cha\u00eene Telegram, ajoutant que les militaires russes ont quitt\u00e9 Boutcha le 30\u00a0mars.          Pour le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, une de ces vid\u00e9os tourn\u00e9es \u00e0 Boutcha montre des signes de falsification car, \u00e0 deux moments, les cadavres de la vid\u00e9o bougent.          Nous n\u2019avons, quant \u00e0 nous, constat\u00e9 aucun mouvement de corps sur la vid\u00e9o mise en doute, tout comme nos confr\u00e8res de la BBC qui l\u2019ont \u00e9galement visionn\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie nie toute exaction","dateModified":"2022-04-03T13:43:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T13:21:30+00:00","articleBody":"     Les violences imput\u00e9es aux forces russes \u00e0 Boutcha sont \u00ab\u00a0un coup de poing \u00e0 l\u2019estomac\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken.          \u00ab\u00a0Cela doit s\u2019arr\u00eater. (\u2026) Nous ne pouvons pas normaliser cela. C\u2019est la r\u00e9alit\u00e9 de ce qui se passe chaque jour, tant que la brutalit\u00e9 de la Russie contre l\u2019Ukraine se poursuit\u00a0\u00bb, a-t-il dit sur la cha\u00eene CNN, r\u00e9affirmant que les Etats-Unis contribuaient \u00e0 \u00ab\u00a0documenter\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9ventuels \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb pour que leurs responsables \u00ab\u00a0rendent des comptes\u00a0\u00bb.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a pour sa part d\u00e9nonc\u00e9 des actes \u00ab\u00a0horribles\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0absolument inacceptables\u00a0\u00bb contre les civils.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Exactions \u00e0 Boutcha\u00a0: \u00ab\u00a0Cela doit s\u2019arr\u00eater\u00a0\u00bb, exigent les Etats-Unis","dateModified":"2022-04-03T13:34:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T13:15:42+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019agence Reuters, deux explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dimanche dans la ville russe de Belgorod, proche de la fronti\u00e8re ukrainienne (\u00e0 80\u00a0kilom\u00e8tres au nord de Kharkiv). L\u2019origine des explosions n\u2019est pas encore connue.          Deux jours auparavant, une frappe, imput\u00e9e par Moscou \u00e0 Kiev, avait caus\u00e9 un incendie dans un d\u00e9p\u00f4t de carburant de la ville russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelles explosions signal\u00e9es dans la ville russe de Belgorod","dateModified":"2022-04-03T13:21:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T13:10:05+00:00","articleBody":"         Des corps gisent dans une rue de Boutcha, au nord-ouest de Kiev, alors que l'Ukraine d\u00e9clare que les forces russes effectuent une \"retraite rapide\" des zones du nord autour de Kiev et de la ville de Tchernihiv, le 2 avril 2022. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/1786b1c_543659931-371270.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Boutcha","dateModified":"2022-04-03T15:39:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T13:06:37+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les amis\u00a0! Deux grandes nouvelles [\u00e0 vous annoncer]\u00a0: les maires de Snivske et Berislav ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s de leur captivit\u00e9\u00a0!\u00a0\u00bb, a fait savoir le maire de Kiev, Vitali Klitschko, sur son fil Telegram.Oleksandr Shapovalov, le maire de Beryslav, dans la r\u00e9gion de Kherson, avait \u00e9t\u00e9 fait prisonnier par les forces russes le 19\u00a0mars, alors qu\u2019il \u00e9tait en train d\u2019apporter de l\u2019aide humanitaire \u00e0 Novy Kakhovka.          Oleksandr Medvedov, maire de Snivske, dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, avait pour sa part \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 le 25\u00a0mars avec plusieurs autres habitants de sa ville.          Neuf \u00e9lus locaux restent donc encore aux mains des forces russes.          Le Monde avait pu \u00e9changer avec le maire de Melitopol, enlev\u00e9 le 11\u00a0mars et lib\u00e9r\u00e9 depuis en \u00e9change de neuf soldats russes. Il raconte sa captivit\u00e9 et sa lib\u00e9ration ici\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Les Russes ne trouvent personne qui veuille travailler pour eux\u00a0\u00bb\u00a0: le maire de Melitopol, premier \u00e9lu ukrainien kidnapp\u00e9, t\u00e9moigne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux maires enlev\u00e9s par les forces russes ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s, annonce le maire de Kiev","dateModified":"2022-04-03T13:29:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T13:00:09+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s les frappes a\u00e9riennes des forces russes sur la ville portuaire d\u2019Odessa,  les autorit\u00e9s locales ont annonc\u00e9 que plusieurs attaques \u00e0 la roquette avait touch\u00e9 Mykola\u00efv. L\u2019arm\u00e9e russe a cibl\u00e9 les ports du sud de l\u2019Ukraine \u2013 y compris les deux cit\u00e9s plus haut\u00a0\u2013 dans une tentative apparente de bloquer l\u2019Ukraine de ses acc\u00e8s \u00e0 la mer Noire et de cr\u00e9er un corridor terrestre de la Russie vers la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, dont Moscou a pris le contr\u00f4le en 2014.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouvelles frappes sur la ville portuaire de Mykola\u00efv","dateModified":"2022-04-03T13:32:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T12:47:30+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre live !\r\nLe gouvernement fran\u00e7ais a-t-il r\u00e9agi aux massacres de Boutcha ?    Tek         Bonjour Tek,          Oui, le ministre fran\u00e7ais des affaires \u00e9trang\u00e8res vient de r\u00e9agir par le biais d\u2019un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Je condamne avec la plus grande fermet\u00e9 de tels actes constitutifs, s\u2019ils sont confirm\u00e9s, de crimes de guerre\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Jean-Yves Le Drian au sujet des \u00ab\u00a0exactions massives\u00a0\u00bb commises par l\u2019arm\u00e9e russe dans les villes d\u2019Ukraine qu\u2019elle occupait ces derni\u00e8res semaines, en particulier \u00e0 Boutcha, dans la banlieue de Kiev.          Le chef de la diplomatie fran\u00e7aise pr\u00e9cise que Paris va travailler avec l\u2019Ukraine et la Cour p\u00e9nale internationale (CPI) pour que ces actes \u00ab\u00a0ne restent pas impunis et que leurs responsables soient jug\u00e9s et condamn\u00e9s\u00a0\u00bb.          La r\u00e9gion de Kiev, d\u00e9figur\u00e9e par les bombardements, a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de certains des combats les plus f\u00e9roces depuis que la Russie a attaqu\u00e9 l\u2019Ukraine. A Boutcha, notamment, les corps d\u2019une vingtaine d\u2019hommes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts samedi gisant dans une rue, \u00e9parpill\u00e9s sur plusieurs centaines de m\u00e8tres.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: autour de Kiev, sc\u00e8nes de d\u00e9solation apr\u00e8s le retrait des forces russes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les corps d\u00e9couverts \u00e0 Boutcha \u00ab\u00a0soul\u00e8vent de s\u00e9rieuses questions q...","dateModified":"2022-04-03T13:30:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T12:30:15+00:00","articleBody":"     Selon le dernier bilan des Nations unies, pr\u00e8s de 4,2\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui leur pays depuis le d\u00e9but de l\u2019agression des forces russes ordonn\u00e9e par le pr\u00e9sident Vladimir Poutine le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s recensait exactement 4\u00a0176\u00a0401 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens samedi en milieu de journ\u00e9e, soit presque 40\u00a0000 de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent pointage, vendredi. L\u2019Europe n\u2019a pas connu un tel flot de r\u00e9fugi\u00e9s depuis la seconde guerre mondiale.          Quelque 90\u00a0% des r\u00e9fugi\u00e9s qui ont fui l\u2019Ukraine sont des femmes et des enfants, les autorit\u00e9s ukrainiennes n\u2019autorisant pas le d\u00e9part des hommes en \u00e2ge de porter les armes. L\u2019Organisation internationale pour les migrations de l\u2019ONU a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019environ 205\u00a0000 non-Ukrainiens avaient aussi fui le pays et rencontraient parfois des difficult\u00e9s \u00e0 rentrer dans leur pays d\u2019origine.          L\u2019ONU estime \u00e0 presque 6,5\u00a0millions le nombre de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Ukraine. Au total, ce sont donc plus de 10\u00a0millions de personnes, soit plus d\u2019un quart de la population, qui ont d\u00fb quitter leur foyer soit en traversant la fronti\u00e8re pour trouver refuge dans les pays limitrophes, soit en trouvant refuge ailleurs en Ukraine.          Voici les derniers d\u00e9comptes \u00e9tablis dans les pays voisins de l\u2019Ukraine\u00a0:         La Pologne accueille \u00e0 elle seule plus de la moiti\u00e9 de tous les r\u00e9fugi\u00e9s partis d\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Pr\u00e8s de six r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sur dix sont entr\u00e9s en Pologne. Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, 2\u00a0429\u00a0265 d\u2019entre eux sont entr\u00e9s en Pologne, selon le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR). Et selon l\u2019Unicef, environ la moiti\u00e9 sont des enfants.          En Moldavie, petit pays de 2,6\u00a0millions d\u2019habitants, 392\u00a0933 personnes sont entr\u00e9es en Moldavie, selon le HCR. La plupart ont poursuivi leur route, notamment vers le Roumanie, o\u00f9 l\u2019agence de l\u2019ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s recense 635\u00a0816 personnes, mais, l\u00e0 encore, la majorit\u00e9 d\u2019entre elles sont reparties vers d\u2019autres pays.          La Hongrie a accueilli au 31\u00a0mars 385\u00a0783 Ukrainiens, selon le HCR. En Slovaquie, au 31\u00a0mars, un total de 298\u00a0183 personnes sont arriv\u00e9es d\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre.          Enfin, le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s en Russie s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 pr\u00e8s de 350\u00a0632 au 29\u00a0mars, dernier chiffre disponible. Le HCR note aussi que, entre le 21 et le 23\u00a0f\u00e9vrier, 113\u00a0000 personnes sont pass\u00e9es des territoires s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et de Louhansk en Russie.               Une r\u00e9fugi\u00e9e marche couverte par une couverture de survie pour se chauffer apr\u00e8s avoir fui la guerre depuis l'Ukraine voisine, au poste fronti\u00e8re de Medyka, dans le sud-est de la Pologne, samedi 2 avril. SERGEI GRITS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/4ea1a20_1648989952377-209933.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sont d\u00e9sormais pr\u00e8s de 4,2\u00a0millions ","dateModified":"2022-04-03T12:46:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T11:24:04+00:00","articleBody":"     Le vice-chancelier et ministre allemand de l\u2019\u00e9conomie, Robert Habeck, a d\u00e9nonc\u00e9 dimanche un \u00ab\u00a0terrible crime de guerre\u00a0\u00bb perp\u00e9tr\u00e9 \u00e0 Boutcha, en Ukraine, et a souhait\u00e9 que de nouvelles sanctions \u00e9conomiques soient adopt\u00e9es par les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) contre la Russie. \u00ab\u00a0Ce terrible crime de guerre ne peut pas rester sans r\u00e9ponse\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019\u00e9cologiste au journal allemand Bild, au lendemain de la d\u00e9couverte de nombreux cadavres \u00e0 Boutcha, une ville au nord-ouest de Kiev, reprise aux Russes. \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019un renforcement des sanctions est indiqu\u00e9. C\u2019est ce que nous pr\u00e9parons avec nos partenaires de l\u2019UE\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.              Des corps gisent dans une rue de Boutcha, au nord-ouest de Kiev, le 2 avril. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/e7f9600_1648976382099-371013.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin d\u00e9nonce \u00ab\u00a0un terrible crime de guerre\u00a0\u00bb \u00e0 Boutcha, veut plus de sanctions contre la Russie","dateModified":"2022-04-03T15:07:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T11:02:10+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour votre travail toujours remarquable de pr\u00e9cision. \r\n\r\nPas vraiment une question, mais une demande d'hommage \u00e0 la Lituanie, qui a perdu hier le brillant documentariste Mantas Kvedaravi\u010dius, tu\u00e9 \u00e0 Marioupol. \r\n\r\nApr\u00e8s la Bi\u00e9lorussie en 2020, les lituaniens font maintenant preuve d'une solidarit\u00e9 sans faille pour l'Ukraine et se sont mobilis\u00e9s contre l'invasion russe d\u00e8s les premiers instants du conflit. \r\n\r\nEntre autres, l'adresse de l'ambassade de Russie renomm\u00e9e la rue des h\u00e9ros ukrainiens, le mouvement \"Call Russia\", les photos du conflit expos\u00e9es sur le trajet du train pour Kaliningrad, l'accueil d'orphelins \u00e0 Trakai, partout le drapeau ukrainien flottant aux c\u00f4t\u00e9s des ceux de l'UE et de la Lituanie, l'accueil des \u00e9l\u00e8ves, les collectes de dons et tant d'autres actions sur tout le territoire.\r\n\r\nLes lituaniens m\u00e9ritent un hommage appuy\u00e9 de la part des m\u00e9dias \u00e9trangers, dont j'esp\u00e8re LeMonde. Continuez votre fantastique travail, tr\u00e8s import...    Maxime \u00e0 Vilnius         Bonjour Maxime,          La mort du r\u00e9alisateur lituanien Mantas Kvedaravicius a \u00e9t\u00e9 effectivement confirm\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dimanche. \u00ab\u00a0Les occupants russes ont tu\u00e9 le r\u00e9alisateur lituanien Mantas Kvedaravicius, auteur du documentaire\u00a0Mariupolis, alors qu\u2019il tentait de quitter Marioupol\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Twitter l\u2019agence de presse du minist\u00e8re ukrainien de la d\u00e9fense. N\u00e9 en\u00a01976, Mantas Kvedaravicius s\u2019\u00e9tait fait conna\u00eetre avec Mariupolis, tourn\u00e9 \u00e0 Marioupol et pr\u00e9sent\u00e9 pour la premi\u00e8re fois au Festival international du film de Berlin en\u00a02016.          La mort du documentariste a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par le r\u00e9alisateur russe Vitaliy Manski, fondateur du respect\u00e9 festival moscovite Artdocfest auquel Mantas Kvedaravicius avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 convi\u00e9. Il \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 Marioupol, cam\u00e9ra \u00e0 la main, dans cette guerre merdique du mal contre le monde entier\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Vitaliy Manski sur Facebook.               Sur Twitter, le minist\u00e8re lituanien des affaires \u00e9trang\u00e8res s\u2019est dit \u00ab\u00a0choqu\u00e9\u00a0\u00bb par l\u2019annonce de sa mort. \u00ab\u00a0Il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 \u00e0 Marioupol, o\u00f9 il documentait les atrocit\u00e9s de guerre de la Russie. Son pr\u00e9c\u00e9dent film, Mariupolis (2016), racontait l\u2019histoire d\u2019une ville assi\u00e9g\u00e9e avec une forte volont\u00e9 de vivre\u00a0\u00bb, poursuit le message de la diplomatie lituanienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les corps d\u00e9couverts \u00e0 Boutcha \u00ab\u00a0soul\u00e8vent de s\u00e9rieuses questions q...","dateModified":"2022-04-03T11:45:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T10:49:24+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9 dimanche, l\u2019organisation de d\u00e9fense des droits humains, Human Rights Watch (HRW), a d\u00e9nonc\u00e9 des exactions contre des civils assimilables \u00e0 des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb de la part de soldats russes dans les r\u00e9gions de Tchernihiv, Kharkiv et Kiev. HRW dit avoir document\u00e9 plusieurs cas de \u00ab\u00a0violations des lois de la guerre\u00a0\u00bb, citant celui d\u2019une femme viol\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises et battue par un soldat russe, les ex\u00e9cutions sommaires de sept hommes, \u00ab\u00a0d\u2019autres cas de violence\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0menaces \u00e0 l\u2019encontre de civils\u00a0\u00bb, ainsi que des pillages.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Human Rights Watch d\u00e9nonce des exactions contre des civils assimilables \u00e0 des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-03T11:41:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T10:44:42+00:00","articleBody":"     Plusieurs villes autour de la capitale ukrainienne ont \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de certains des combats les plus f\u00e9roces depuis que la Russie a attaqu\u00e9 l\u2019Ukraine. A Boutcha notamment, les corps d\u2019une vingtaine d\u2019hommes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts gisant dans une rue, \u00e9parpill\u00e9s sur plusieurs centaines de m\u00e8tres.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: autour de Kiev, sc\u00e8nes de d\u00e9solation apr\u00e8s le retrait des forces russes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9gion de Kiev rendue m\u00e9connaissable par les bombardements","dateModified":"2022-04-03T11:41:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T10:34:47+00:00","articleBody":"     La ministre britannique des affaires \u00e9trang\u00e8res, Liz Truss, a d\u00e9nonc\u00e9 dimanche les \u00ab\u00a0actes r\u00e9voltants\u00a0\u00bb commis par l\u2019arm\u00e9e russe contre des civils en Ukraine, notamment \u00e0 Irpine et Boutcha dans la r\u00e9gion de Kiev. Ces \u00ab\u00a0attaques indiscrimin\u00e9es contre des civils innocents\u00a0\u00bb doivent faire l\u2019objet d\u2019une \u00ab\u00a0enqu\u00eate pour crimes de guerre\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9 dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres r\u00e9clame une \u00ab\u00a0enqu\u00eate pour crimes de guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-03T10:34:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T10:30:46+00:00","articleBody":"     Onze maires et dirigeants d\u2019administrations locales \u00ab\u00a0des r\u00e9gions de Kiev, Kherson, Kharkiv, Zaporijia, Mykola\u00efv et Donetsk\u00a0\u00bb sont toujours en captivit\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s par les troupes russes, a annonc\u00e9 dimanche la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk.          \u00ab\u00a0Nous en informons le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge, l\u2019ONU, toutes les organisations possible comme pour les autres civils disparus\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9 dans un message vid\u00e9o publi\u00e9 sur son compte Telegram, demandant \u00ab\u00a0\u00e0 tous de faire tout ce qui est en leur pouvoir pour leur retour\u00a0\u00bb.Elle a, par ailleurs, annonc\u00e9 que la responsable du village de Motyjyne, \u00e0 l\u2019ouest de Kiev, \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e en captivit\u00e9\u00a0\u00bb par les troupes russes. L\u2019enl\u00e8vement d\u2019Olha Soukhenko et de son mari, \u00e9galement retrouv\u00e9 mort samedi, avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 le 26\u00a0mars par le parquet ukrainien.Les annonces d\u2019enl\u00e8vements de plusieurs maires de localit\u00e9s ukrainiennes, dans les territoires occup\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de son invasion, le 24\u00a0f\u00e9vrier, ont provoqu\u00e9 les condamnations de l\u2019Union europ\u00e9enne.          L\u2019un d\u2019eux, le maire de Melitopol, enlev\u00e9 le 11\u00a0mars, avait \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 en \u00e9change de neuf soldats russes. Il n\u2019a cependant pas pu retrouver son bureau. Depuis son enl\u00e8vement, une femme politique locale, consid\u00e9r\u00e9e comme une marionnette des Russes, a pris sa place \u00e0 la mairie.Retrouvez l\u2019entretien du Monde avec Ivan Fedorov, maire de Melitopol\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Les Russes ne trouvent personne qui veuille travailler pour eux\u00a0\u00bb\u00a0: le maire de Melitopol, premier \u00e9lu ukrainien kidnapp\u00e9, t\u00e9moigne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Onze maires et dirigeants locaux ukrainiens enlev\u00e9s par les forces russes","dateModified":"2022-04-03T10:38:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T10:17:10+00:00","articleBody":"         Des corps gisent dans une rue de Boutcha, au nord-ouest de Kiev, le 2 avril. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/ce3d291_1648976382692-371663.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Boutcha","dateModified":"2022-04-03T14:20:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T10:09:28+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le massacre de Boutcha \u00e9tait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 dimanche le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res Dmytro Kuleba au lendemain de la d\u00e9couverte de nombreux cadavres dans cette ville situ\u00e9e au nord-ouest de Kiev, tout juste reprise \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Les Russes veulent \u00e9liminer autant d\u2019Ukrainiens qu\u2019ils le peuvent. Nous devons les arr\u00eater et les mettre dehors. J\u2019exige de nouvelles sanctions d\u00e9vastatrices du G7 MAINTENANT\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter, citant un \u00ab\u00a0embargo sur le p\u00e9trole, le gaz et le charbon\u00a0\u00bb, la fermeture de tous \u00ab\u00a0les ports aux navires et aux marchandises russes\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0d\u00e9connexion de toutes les banques russes de Swift\u00a0\u00bb.          Les corps d\u2019une vingtaine d\u2019hommes, dont l\u2019un pr\u00e9sente une large blessure \u00e0 la t\u00eate, ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans une rue de Boutcha. \u00ab\u00a0Toutes ces personnes ont \u00e9t\u00e9 abattues, tu\u00e9es d\u2019une balle \u00e0 l\u2019arri\u00e8re de la t\u00eate\u00a0\u00bb, affirme Anatolii Fedoruk, le maire de cette ville que les soldats ukrainiens ont reprise aux Russes, et o\u00f9 pr\u00e8s de 300 personnes ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9es \u00ab\u00a0dans des fosses communes\u00a0\u00bb.              Des militaires ukrainiens se tiennent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du corps d\u2019un homme habill\u00e9 en civil, \u00e0 Boutcha, une banlieue de Kiev anciennement occup\u00e9e par les Russes, en Ukraine, samedi 2 avril. VADIM GHIRDA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/5d6f58f_abd6777b13494073ab5da8744a5359d8-abd6777b13494073ab5da8744a5359d8-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" L\u2019Ukraine d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0massacre d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb des civils de Boutcha","dateModified":"2022-04-03T11:27:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T09:43:27+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, a d\u00e9nonc\u00e9, dimanche sur Twitter, les \u00ab\u00a0atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb commises par l\u2019arm\u00e9e russe dans la r\u00e9gion de Kiev et r\u00e9clam\u00e9 plus de sanctions. L\u2019Union europ\u00e9enne aide l\u2019Ukraine et les ONG \u00e0 \u00ab\u00a0rassembler les preuves n\u00e9cessaires aux poursuites devant les tribunaux internationaux\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Charles Michel d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e russe et r\u00e9clame plus de sanctions","dateModified":"2022-04-03T09:56:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T09:34:04+00:00","articleBody":"     Outre celle d\u2019Odessa, une autre raffinerie de p\u00e9trole situ\u00e9e \u00e0 Krementchouk, dans le centre du pays, a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9truite lors d\u2019une attaque russe, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Poltava, Dmytro Lunin.          Cette raffinerie \u00e9tait la plus grande d\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe poursuit ses attaques contre les raffineries ukrainiennes","dateModified":"2022-04-03T09:44:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T09:20:38+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour votre travail.\r\nJ\u2019aurai voulu en savoir un peu plus sur votre fa\u00e7on de proc\u00e9der pour publier des infos que vous \u00eates en mesure de v\u00e9rifier. Comment faites-vous ? Croisez-vous les sources disponibles depuis Paris (en fait un ordinateur), faites-vous jouer le r\u00e9seau des journalistes du Monde ? Ou bien vous appuyez-vous sur la communication officielle ?\r\nD\u2019autre part, est-ce facile de prendre rapidement de la distance par rapport aux horreurs auxquelles on assiste pour valoriser l\u2019information et non l\u2019\u00e9motion ?\r\nEnfin, ayant la possibilit\u00e9 d\u2019acc\u00e9der \u00e0 des infos dans diff\u00e9rentes langues, je suis \u00e9tonn\u00e9 que vous n\u2019ayez pas annonc\u00e9, \u00e0 ma connaissance, la mort du photojournaliste Max Levin dont le corps a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 et identifi\u00e9 le 1er avril. Un probl\u00e8me de v\u00e9rification des sources ?\r\nMerci \u00e0 vous et bon courage,    Mir         Bonjour Mir,          Les journalistes qui s\u2019occupent du live ne sont pas des sp\u00e9cialistes de la guerre, de l\u2019Ukraine ou de la Russie, mais des journalistes g\u00e9n\u00e9ralistes, dont le premier domaine de comp\u00e9tence est le traitement de l\u2019actualit\u00e9 en temps r\u00e9el, en utilisant tous les canaux habituels (journalistes du Monde, agences, communiqu\u00e9s de presse, Twitter...). Plus la guerre dure, plus certaines des questions re\u00e7ues sont extr\u00eamement pr\u00e9cises, voire pointues, et nous ne sommes pas toujours en mesure d\u2019y r\u00e9pondre dans l\u2019imm\u00e9diat. Nous transmettons donc r\u00e9guli\u00e8rement les questions les plus fr\u00e9quentes aux services sp\u00e9cialis\u00e9s de la r\u00e9daction pour ensuite composer et mettre \u00e0 jour des articles r\u00e9unissant les r\u00e9ponses \u00e0 vos principales interrogations.          Par ailleurs, nous organisons, aussi souvent que possible, des tchats avec des sp\u00e9cialistes, qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019intervenants ext\u00e9rieurs (comme cet \u00e9change avec Michel Goya, historien et ancien militaire) ou de journalistes de notre r\u00e9daction (il y a une dizaine de jours, trois d\u2019entre eux ont r\u00e9pondu \u00e0 vos questions sur les cons\u00e9quences \u00e9conomiques de la guerre).          Chaque journaliste aura sans doute un sentiment diff\u00e9rent et personnel par rapport \u00e0 la crise actuelle mais, non, ce n\u2019est pas facile de prendre rapidement de la distance par rapport aux informations re\u00e7ues sur les diff\u00e9rents canaux.          Concernant la mort de Max Levin, nous l\u2019avons bien annonc\u00e9e samedi \u00e0 13\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les corps d\u00e9couverts \u00e0 Boutcha \u00ab\u00a0soul\u00e8vent de s\u00e9rieuses questions q...","dateModified":"2022-04-03T09:25:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T09:15:35+00:00","articleBody":"     Le drone Bayraktar a inflig\u00e9 de telles pertes aux envahisseurs russes qu\u2019une chanson en son nom est devenue populaire dans toute l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  Le drone turc qui galvanise la r\u00e9sistance ukrainienne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0lemonde.fr\u00a0\u00bb\u00a0: un drone turc qui galvanise la r\u00e9sistance ukrainienne","dateModified":"2022-04-03T09:15:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T09:04:59+00:00","articleBody":"    J\u2019aimerais rebondir sur une question pr\u00e9c\u00e9dente : a-t-on une id\u00e9e de la capacit\u00e9 de production russe pour remplacer le mat\u00e9riel d\u00e9truit ? Dont ils capable d\u2019augmenter les cadences sous le r\u00e9gime de sanctions \u00e9largies et sachant qu\u2019apparemment ils ont peu de stocks de syst\u00e8me tr\u00e8s moderne (missiles a haute pr\u00e9cision par exemple), ceci d\u00e9notant peut \u00eatre un d\u00e9ficit d\u00e9j\u00e0 ancien de moyens de production?    Olivier         Bonjour Olivier,          Malheureusement, nous ne disposons pas de plus d\u2019informations sur les capacit\u00e9s de production russes.          A noter cependant\u00a0: si les stocks de missiles modernes ne sont effectivement pas tr\u00e8s importants,  la Russie dispose d\u2019\u00e9normes stocks d\u2019artillerie lourde, de roquettes, de blind\u00e9s de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique, qui \u2013 lorsqu\u2019ils ne font pas d\u00e9faut \u2013 lui donnent une capacit\u00e9 \u00e0 encaisser les pertes mat\u00e9rielles sans commune mesure avec celle des Occidentaux.          Les avanc\u00e9es de l\u2019arm\u00e9e russe pourraient \u00eatre finalement davantage limit\u00e9es par ses moyens humains que par son armement. In\u00e9dit depuis la seconde guerre mondiale, le taux de ses pertes est jug\u00e9 \u00ab\u00a0insoutenable\u00a0\u00bb par tous les analystes, rapporte notre journaliste Nathalie Guibert. La Russie aurait perdu pr\u00e8s de 10 % de sa force de combat totale en moins d\u2019un mois, selon le renseignement am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les corps d\u00e9couverts \u00e0 Boutcha \u00ab\u00a0soul\u00e8vent de s\u00e9rieuses questions q...","dateModified":"2022-04-03T09:08:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T08:48:17+00:00","articleBody":"    Puisque l'on semble s'orienter vers une guerre d'usure, les capacit\u00e9s de l'industrie d'armement russe \u00e0 remplacer les munitions et les mat\u00e9riels  d\u00e9truits ne deviennent-elles pas une question cruciale ? est-elle autarcique, ou d\u00e9pend-elle d'importations  soumises aux sanctions internationales ?    anh         Bonjour Anh,          Pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, un petit bond dans le pass\u00e9 s\u2019impose.          En r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, en\u00a02014, l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et les Etats-Unis ont adopt\u00e9 une salve de sanctions \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Moscou. Les actifs d\u00e9tenus par des personnalit\u00e9s russes ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s, des compagnies p\u00e9troli\u00e8res et des banques russes se sont \u00e9galement vu couper l\u2019acc\u00e8s aux financements occidentaux. En outre, les exportations d\u2019armes et de technologie \u00e0 usage militaire vers la Russie sont interdites.          Face \u00e0 ces sanctions, Moscou a op\u00e9r\u00e9 deux transformations\u00a0: la premi\u00e8re, c\u2019est une \u00ab\u00a0russification de son \u00e9conomie\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire un recours accru aux ressources domestiques. La seconde, c\u2019est une nouvelle politique \u00e9conomique \u00e9trang\u00e8re, cherchant \u00e0 \u00e9largir les relations avec les nations non occidentales \u2013 dont la Chine.          Cela vaut pour toute son \u00e9conomie, y compris sa production d\u2019armes. Apr\u00e8s les sanctions de 2014, une entreprise chinoise a ainsi remplac\u00e9 la firme allemande MTU pour fournir \u00e0 la marine russe les moteurs diesel qui \u00e9quipent les patrouilleurs de classe Grachonok. La Russie est donc relativement d\u00e9j\u00e0 pr\u00eate \u00e0 assumer le remplacement de ses armes classiques.          Cela dit, le r\u00e9gime de sanctions de l\u2019UE d\u00e9cid\u00e9 en\u00a02014 permettait quelques \u00e9carts, notamment concernant l\u2019exportation vers la Russie de biens \u00e0 double usage, d\u00e9finis par Bercy comme des \u00ab\u00a0biens et les \u00e9quipements \u2013 y compris les technologies, logiciels, le savoir-faire immat\u00e9riel ou intangible \u2013 susceptibles d\u2019avoir une utilisation tant civile que militaire ou pouvant, enti\u00e8rement ou en partie, contribuer au d\u00e9veloppement, \u00e0 la production, au maniement, au fonctionnement, \u00e0 l\u2019entretien, au stockage, \u00e0 la d\u00e9tection, \u00e0 l\u2019identification, \u00e0 la diss\u00e9mination d\u2019armes de destruction massive\u00a0\u00bb.          En\u00a02020, l\u2019Allemagne exportait ainsi 366\u00a0millions d\u2019euros de biens \u00e0 double usage \u00e0 la Russie, son quatri\u00e8me client. En th\u00e9orie, les licences d\u2019exportation \u00e9taient d\u00e9livr\u00e9es parce que les utilisateurs finaux \u00e9taient civils, mais on retrouve ces produits dans des syst\u00e8mes militaires, comme les drones Orlan-10, utilis\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe pour des op\u00e9rations de reconnaissance dans le Donbass, en appui \u00e0 son artillerie.          D\u00e9sormais, les nouvelles sanctions d\u00e9cid\u00e9es par l\u2019UE \u00e9liminent toute distinction entre utilisateurs civils et militaires pour ne plus retenir comme crit\u00e8re que la nature du bien transf\u00e9r\u00e9. La Russie ne pourra donc pas remplacer \u00e0 court terme ces syst\u00e8mes de guidage de drones.                    Lire aussi :  Comment les sanctions de 2014 ont transform\u00e9 l\u2019\u00e9conomie russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les corps d\u00e9couverts \u00e0 Boutcha \u00ab\u00a0soul\u00e8vent de s\u00e9rieuses questions q...","dateModified":"2022-04-03T08:56:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T08:27:42+00:00","articleBody":"         Une femme regarde par-dessus la cl\u00f4ture d'une cour alors que de la fum\u00e9e s'\u00e9l\u00e8ve dans l'air en arri\u00e8re-plan apr\u00e8s un bombardement \u00e0 Odessa, en Ukraine, dimanche 3 avril 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/96b0cef_1648974436138-212218.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Odessa","dateModified":"2022-04-03T08:27:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T08:02:06+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse Interfax que les missiles maritimes et a\u00e9riens de haute pr\u00e9cision lanc\u00e9s \u00e0 Odessa visaient une raffinerie de p\u00e9trole et trois entrep\u00f4ts de carburant. Ces installations \u00e9taient utilis\u00e9es par l\u2019Ukraine pour approvisionner ses troupes pr\u00e8s de la ville de Mykola\u00efv, toujours selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          Une \u00ab\u00a0infrastructure strat\u00e9gique\u00a0\u00bb du port a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, a confirm\u00e9 pour sa part le porte-parole de l\u2019administration r\u00e9gionale, Sergey Bratchuk, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme que l\u2019attaque d\u2019Odessa visait les infrastructures p\u00e9troli\u00e8res","dateModified":"2022-04-03T08:40:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T07:48:23+00:00","articleBody":"     La s\u00e9rie d\u2019explosions qui ont secou\u00e9 dimanche matin Odessa, principal port de l\u2019Ukraine, sur la mer Noire, dans le sud-ouest du pays, n\u2019a pas fait de victime, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. A la suite de ces explosions, survenues vers 5\u00a0heures (heure \u00e0 Paris), plusieurs \u00e9normes colonnes de fum\u00e9e noire et des flammes s\u2019\u00e9levaient au-dessus d\u2019une zone industrielle, selon les m\u00eames sources.          Il s\u2019agit d\u2019une attaque de roquettes qui n\u2019a pas fait de victime, a affirm\u00e9 dans un communiqu\u00e9 un officier du commandement r\u00e9gional Sud, Vladislav Nazarov. \u00ab\u00a0La r\u00e9gion d\u2019Odessa fait partie des cibles prioritaires de l\u2019ennemi. L\u2019ennemi poursuit sa pratique sournoise de frapper des infrastructures sensibles\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, r\u00e9it\u00e9rant l\u2019interdiction de toute publication sur la localisation ou les d\u00e9g\u00e2ts des frappes. \u00ab\u00a0Les nazis russes ont effectu\u00e9 une frappe de missiles, dont certains ont \u00e9t\u00e9 abattus par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainienne\u00a0\u00bb, avait auparavant d\u00e9clar\u00e9 la ville d\u2019Odessa dans un communiqu\u00e9.          Anton Guerachtchenko, conseiller du ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, a \u00e9crit sur son compte Telegram\u00a0:           Odessa a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e depuis les airs. Des incendies ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s dans certaines zones. Une partie des missiles a \u00e9t\u00e9 abattue par la d\u00e9fense a\u00e9rienne. Il est recommand\u00e9 de fermer les fen\u00eatres               Des pompiers ukrainiens travaillent sur les lieux d\u2019un b\u00e2timent d\u00e9truit apr\u00e8s un bombardement \u00e0 Odesa, en Ukraine, dimanche 3 avril 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/549ac74_8591a8b07410416d90098a78e5929b78-8591a8b07410416d90098a78e5929b78-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les explosions \u00e0 Odessa n\u2019ont pas fait de victime, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-04-03T09:59:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T07:36:48+00:00","articleBody":"     Le ministre grec des affaires \u00e9trang\u00e8res, Nikos Dendias, devrait arriver \u00ab\u00a0tr\u00e8s bient\u00f4t\u00a0\u00bb \u00e0 Odessa, le grand port ukrainien sur la mer Noire bombard\u00e9 dimanche matin par les forces russes, a annonc\u00e9 son minist\u00e8re dimanche. \u00ab\u00a0Le ministre apporte de l\u2019aide humanitaire, qui sera remise aux autorit\u00e9s de la ville\u00a0\u00bb, et compte discuter avec elles de \u00ab\u00a0la cr\u00e9ation d\u2019un m\u00e9canisme permanent de distribution d\u2019aide humanitaire\u00a0\u00bb. Nikos Dendias rencontrera \u00e9galement des membres de la communaut\u00e9 grecque de cette ville du sud-ouest de l\u2019Ukraine et compte y rouvrir le consulat grec.              Des travailleurs d\u00e9chargent des bo\u00eetes d\u2019aide humanitaire \u00e0 l\u2019a\u00e9roport \u00e0 destination d\u2019Odessa, \u00e0 Chisinau, Moldavie, dimanche 3 avril 2022. GEORGE VITSARAS \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/18a7c47_269529205edd40d2bb35ebc2877a7105-269529205edd40d2bb35ebc2877a7105-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la diplomatie grec devrait arriver \u00ab\u00a0tr\u00e8s bient\u00f4t\u00a0\u00bb \u00e0 Odessa","dateModified":"2022-04-03T15:31:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T07:28:58+00:00","articleBody":"         Une salve de missiles russes a frapp\u00e9 t\u00f4t dimanche matin le port d\u2019Odessa, provoquant des explosions et projetant des panaches de fum\u00e9e noire dans le ciel, a d\u00e9clar\u00e9 le conseil municipal de la ville du sud-est de l\u2019Ukraine, le 3\u00a0avril\u00a02022. BULENT KILIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/d2c2a9b_5900024-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Odessa","dateModified":"2022-04-03T13:10:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T07:22:20+00:00","articleBody":"    Qu'en est-il de Bucha? Les photos t\u00e9moignent d'un vrai massacre de civils.    LeFiston         Bonjour LeFiston,          A Boutcha, une ville proche de Kiev, les corps d\u2019une vingtaine d\u2019hommes, dont l\u2019un pr\u00e9sente une large blessure \u00e0 la t\u00eate, gisent dans une rue, \u00e9parpill\u00e9s sur plusieurs centaines de m\u00e8tres, a constat\u00e9 un journaliste de l\u2019Agence France-Presse (AFP). \u00ab\u00a0Toutes ces personnes ont \u00e9t\u00e9 abattues, tu\u00e9es d\u2019une balle \u00e0 l\u2019arri\u00e8re de la t\u00eate\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Anatoly Fedorouk, le maire de cette ville que les soldats ukrainiens ont repris aux russes, et o\u00f9 pr\u00e8s de 300\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9es \u00ab\u00a0dans des fosses communes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Dans certaines rues, on voit 15 \u00e0 20\u00a0cadavres sur le sol\u00a0\u00bb mais \u00ab\u00a0je ne peux pas dire combien il y en a encore dans des cours, derri\u00e8re les palissades\u00a0\u00bb, a poursuivi le maire. Plusieurs personnes retrouv\u00e9es mortes ont les mains attach\u00e9es par une bande de tissu blanche, utilis\u00e9e pour montrer qu\u2019elles n\u2019avaient pas d\u2019armes, a encore racont\u00e9 M.\u00a0Fedorouk.              Un soldat ukrainien fait un geste pendant que d\u2019autres soldats v\u00e9rifient que des corps gisant dans la rue ne sont pas pi\u00e9g\u00e9s dans la banlieue de Kiev anciennement occup\u00e9e par les Russes, \u00e0 Boutcha, en Ukraine, samedi 2 avril . VADIM GHIRDA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/9d2c133_bb0c05e868e9428e8dd40abec246ee47-bb0c05e868e9428e8dd40abec246ee47-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les corps d\u00e9couverts \u00e0 Boutcha \u00ab\u00a0soul\u00e8vent de s\u00e9rieuses questions q...","dateModified":"2022-04-03T15:09:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T06:47:39+00:00","articleBody":"     Les n\u00e9gociateurs russes et ukrainiens n\u2019ont pas encore r\u00e9dig\u00e9 de projet d\u2019accord de paix qui permette d\u2019envisager des r\u00e9unions au sommet, notamment entre Vladimir Poutine et Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le principal n\u00e9gociateur russe. Vladimir Medinski a pr\u00e9cis\u00e9 sur l\u2019application Telegram que la position de Moscou sur le statut de la Crim\u00e9e, annex\u00e9e en\u00a02014, et du Donbass, o\u00f9 le Kremlin a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9publiques s\u00e9paratistes de Donetsk et Louhansk, \u00e9tait inchang\u00e9e et que les n\u00e9gociations avec Kiev reprendraient lundi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les conditions ne sont pas encore r\u00e9unies pour un sommet Poutine-Zelensky, estime Moscou","dateModified":"2022-04-03T07:37:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T06:31:59+00:00","articleBody":"     Dans son rapport publi\u00e9 ce matin, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique annonce que \u00ab\u00a0les forces navales russes maintiennent leur blocus de la c\u00f4te ukrainienne en mer Noire et en mer d\u2019Azov, emp\u00eachant le ravitaillement ukrainien par voie maritime\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les mines signal\u00e9es dans la mer Noire pr\u00e9sentent un risque s\u00e9rieux pour l\u2019activit\u00e9 maritime\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les forces navales russes maintiennent leur blocus de la c\u00f4te ukrainienne\u00a0\u00bb, estiment les Britanni...","dateModified":"2022-04-03T06:38:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T06:08:18+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l\u2019ONU pour les affaires humanitaires, le Britannique Martin Griffiths, \u00ab\u00a0sera \u00e0 Moscou dimanche et apr\u00e8s il ira \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 vendredi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, en rappelant qu\u2019il lui avait donn\u00e9 pour mission de \u00ab\u00a0rechercher un cessez-le-feu humanitaire en Ukraine\u00a0\u00bb. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, la Russie refusait toute visite d\u2019un haut responsable de l\u2019ONU ayant l\u2019Ukraine pour sujet principal.          Parall\u00e8lement, le n\u00e9gociateur en chef ukrainien dans les pourparlers de paix avec la Russie, David Arakhamia, a affirm\u00e9 samedi que Moscou avait accept\u00e9 \u00ab\u00a0oralement\u00a0\u00bb les principales propositions ukrainiennes, \u00e0 l\u2019exception de celles concernant la Crim\u00e9e, ajoutant que Kiev attendait une confirmation \u00e9crite. S\u2019exprimant dans une \u00e9mission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, il a laiss\u00e9 entendre que les discussions visant \u00e0 mettre fin aux hostilit\u00e9s avaient consid\u00e9rablement avanc\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-04-03T06:33:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T06:01:15+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 que les troupes ukrainiennes qui reprenaient les zones autour de Kiev et de Tchernihiv ne permettaient pas aux Russes de battre en retraite sans combat, mais les \u00ab\u00a0bombardaient\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ils d\u00e9truisent tous ceux qu\u2019ils peuvent.\u00a0\u00bb Volodymyr Zelensky, dans son discours vid\u00e9o du samedi soir \u00e0 la nation, a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Ukraine savait que la Russie avait les forces n\u00e9cessaires pour exercer encore plus de pression sur l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine.           Quel est le but des troupes russes\u00a0? Ils veulent s\u2019emparer du Donbass et du sud de l\u2019Ukraine.\u00a0Quel est notre objectif\u00a0? Nous d\u00e9fendre, d\u00e9fendre notre libert\u00e9, notre terre et notre peuple.           Il a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019une partie importante des forces russes est immobilis\u00e9e autour de Marioupol, o\u00f9 les d\u00e9fenseurs de la ville continuent de se battre.  \u00ab\u00a0Gr\u00e2ce \u00e0 cette r\u00e9sistance, gr\u00e2ce au courage et \u00e0 la r\u00e9silience de nos autres villes, l\u2019Ukraine a gagn\u00e9 un temps inestimable, un temps qui nous permet de d\u00e9jouer les tactiques de l\u2019ennemi et d\u2019affaiblir ses capacit\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Zelensky. Le pr\u00e9sident ukrainien a de nouveau fait appel \u00e0 l\u2019Occident pour avoir des armes plus modernes, telles que des syst\u00e8mes antimissiles et des avions.              Dans cette image tir\u00e9e d\u2019une vid\u00e9o fournie par le bureau de presse de la pr\u00e9sidence ukrainienne, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelenskyy s\u2019exprime depuis Kiev, en Ukraine, en fin de journ\u00e9e le samedi 2 avril. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/08a4398_1e6b84fea45d4ba296a5ebea90507320-1e6b84fea45d4ba296a5ebea90507320-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Quel est notre objectif\u00a0? Nous d\u00e9fendre, d\u00e9fendre notre libert\u00e9, notre terre et notre peuple\u00a0\u00bb,...","dateModified":"2022-04-03T10:04:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T05:52:35+00:00","articleBody":"    bonjour .Au sujet des \u00e9vacuations de civils ,j'ai du mal \u00e0 comprendre. Le CICR annonce l'\u00e9chec de sa tentative des 45 bus, environ 2200 personnes. Dans le m^me temps les autorit\u00e9s ukrainiennes  d\u00e9clare l'arriv\u00e9e de plus de 3 000 r\u00e9fugi\u00e9s civils venant de Marouipol ,et autant des viles voisines.  le CICR a 't'il \u00e9chou\u00e9 o\u00f9 d'autre sont r\u00e9ussit?  merci de m'\u00e9clairer si vois avez des \u00e9l\u00e9ments    xxyyzz         Bonjour xxyyzz,          le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) a annonc\u00e9 samedi que son op\u00e9ration visant \u00e0 \u00e9vacuer les civils de la ville ukrainienne de Marioupol, assi\u00e9g\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, \u00e9tait encore en cours, quelques heures apr\u00e8s que la Russie a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019aucun convoi d\u2019aide humanitaire n\u2019avait pu rallier la ville ukrainienne de Marioupol, accusant l\u2019association humanitaire d\u2019\u00eatre responsable de cet \u00e9chec. Selon le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, les convois n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 atteindre Marioupol, ni vendredi ni samedi, en raison \u00ab\u00a0d\u2019actions destructives\u00a0\u00bb de la part du CICR, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse russe Interfax. Le CICR avait d\u00e9clar\u00e9 vendredi qu\u2019un convoi de bus qu\u2019il avait organis\u00e9 pour \u00e9vacuer des civils de Marioupol avait d\u00fb faire demi-tour sans pouvoir remplir sa mission.          \u00ab\u00a0L\u2019op\u00e9ration humanitaire visant \u00e0 faciliter l\u2019\u00e9vacuation en toute s\u00e9curit\u00e9 des civils de Marioupol est en cours. La situation sur le terrain est instable et les choses peuvent \u00e9voluer rapidement\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 un porte-parole du CICR dans un courriel. \u00ab\u00a0Compte tenu du r\u00f4le du CICR dans cette op\u00e9ration hautement complexe \u2013 qui est celui d\u2019un interm\u00e9diaire neutre \u2013 le CICR ne peut donner plus d\u2019informations \u00e0 l\u2019heure actuelle\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Un officier du minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, Mikha\u00efl Mizintsev, cit\u00e9 par l\u2019agence Interfax, a estim\u00e9 que le CICR a fait preuve d\u2019incomp\u00e9tence pour organiser l\u2019\u00e9vacuation des civils pi\u00e9g\u00e9s par les combats. Les convois sont partis trop tard et n\u2019ont pas pu arriver \u00e0 temps \u00e0 Marioupol, a affirm\u00e9 le colonel Mizintsev, qui a accus\u00e9 les employ\u00e9s du CICR d\u2019avoir marqu\u00e9 des arr\u00eats non programm\u00e9s vendredi, et des v\u00e9hicules d\u2019avoir quitt\u00e9 le convoi avant d\u2019y reprendre place.              Un enfant est aid\u00e9 \u00e0 descendre d'un bus au centre d'enregistrement de Zaporijia, o\u00f9 le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge a d\u00e9clar\u00e9 qu'une \u00e9quipe compos\u00e9e de trois voitures et de neuf employ\u00e9s attendait de se diriger vers la ville assi\u00e9g\u00e9e de Mariupol depuis Zaporijia, \u00e0 plus de 200 kilom\u00e8tres de l\u00e0, le 1er avril 2022. EMRE CAYLAK \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/acbb4a5_1648895535630-369769.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les corps d\u00e9couverts \u00e0 Boutcha \u00ab\u00a0soul\u00e8vent de s\u00e9rieuses questions q...","dateModified":"2022-04-03T10:02:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T05:40:56+00:00","articleBody":"         A la gare d\u2019Odessa, des passagers embarquent dans un train pour la Pologne, le 2\u00a0avril 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/ddc7ec6_8c466d7d15024854bb5c73538902c574-8c466d7d15024854bb5c73538902c574-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Odessa","dateModified":"2022-04-03T13:11:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T05:34:04+00:00","articleBody":"    Svp, r\u00f4le de la Transnistrie ? Les 2 parties de la Moldavie sont-elles maintenant compl\u00e8tement oppos\u00e9es l'une \u00e0 l'autre, avec cette guerre ?    Russ         Bonjour Russ,          La r\u00e9gion de Transnistrie, peupl\u00e9e en majorit\u00e9 de russophones, appartient depuis la chute de l\u2019URSS, en\u00a01991, \u00e0 la Moldavie, qui souhaitait se lib\u00e9rer de la tutelle de Moscou et adopte le roumain comme seule langue officielle. La Transnistrie fait s\u00e9cession en\u00a01992 et s\u2019autoproclame pays ind\u00e9pendant. Entre le fleuve Dniestr et la fronti\u00e8re ukrainienne, cette r\u00e9gion de l\u2019Est moldave a un nom (R\u00e9publique transnistrienne de Moldavie, dont l\u2019acronyme local est \u00ab\u00a0PMR\u00a0\u00bb), une capitale (Tiraspol), un pr\u00e9sident, une monnaie (le rouble transnistrien), et un drapeau orn\u00e9 d\u2019une faucille et d\u2019un marteau, vestiges sovi\u00e9tiques. Mais la Transnistrie n\u2019est reconnue par aucun membre de l\u2019ONU. Pas m\u00eame par la Russie, qui soutient pourtant financi\u00e8rement et militairement ce petit territoire prorusse depuis trente ans.          Sur ses 500\u00a0000\u00a0habitants, un tiers sont d\u2019origine roumaine, et deux tiers sont russes et ukrainiens. En\u00a01992, la Russie avait envoy\u00e9 sur place environ 2\u00a0000\u00a0soldats pour maintenir la paix et d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats des russophones. Malgr\u00e9 les engagements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de Moscou de retirer ses troupes de Transnistrie, il resterait encore plus d\u2019un millier de militaires qui prennent leurs ordres du Kremlin.          Une partie des troupes russes commen\u00e7aient samedi 2\u00a0avril \u00e0 quitter Kiev et le nord de l\u2019Ukraine pour aller se concentrer dans le sud et l\u2019est du pays, notamment dans les r\u00e9gions administratives de Donetsk et de Louhansk, dont un tiers du territoire est contr\u00f4l\u00e9 par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014. Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, le reste est en train de se d\u00e9ployer en Transnistrie, r\u00e9gion de l\u2019est de la Moldavie qui s\u2019\u00e9tait autoproclam\u00e9e ind\u00e9pendante en\u00a01992. La r\u00e9gion s\u00e9paratiste tenue par des prorusses se trouve \u00e0 moins de 70\u00a0kilom\u00e8tres \u2013 \u00e0 port\u00e9e de missile \u2013 de la ville d\u2019Odessa, sur la mer Noire, si\u00e8ge de la marine ukrainienne. Les autorit\u00e9s de Transnistrie ont d\u00e9menti samedi les affirmations \u00ab\u00a0absolument fausses\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine selon lesquelles les troupes russes bas\u00e9es l\u00e0-bas se masseraient pour mener des \u00ab\u00a0provocations\u00a0\u00bb le long de la fronti\u00e8re ukrainienne, ajoutant que les dirigeants ont \u00e0 plusieurs reprises \u00ab\u00a0d\u00e9clar\u00e9 l\u2019absence de toute menace contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les corps d\u00e9couverts \u00e0 Boutcha \u00ab\u00a0soul\u00e8vent de s\u00e9rieuses questions q...","dateModified":"2022-04-03T06:27:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T05:14:48+00:00","articleBody":"     Richard Gaisford, correspondant britannique d\u2019ITV, a expliqu\u00e9 sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Des terminaux de stockage de carburant d\u2019Odessa sont en feu, apr\u00e8s que plusieurs missiles ont atteint, t\u00f4t ce matin, la zone portuaire de la ville du sud de l\u2019Ukraine. Nous avons compt\u00e9 au moins cinq points d\u2019impact distincts, ayant \u00e9t\u00e9 r\u00e9veill\u00e9s par de grandes explosions qui ont \u00e9t\u00e9 ressenties \u00e0 travers Odessa.\u00a0\u00bb                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0De grandes explosions qui ont \u00e9t\u00e9 ressenties dans Odessa\u00a0\u00bb, selon un journaliste britannique ","dateModified":"2022-04-03T05:58:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T05:06:46+00:00","articleBody":"     Le n\u00e9gociateur en chef ukrainien dans les pourparlers de paix avec la Russie a affirm\u00e9, hier, que Moscou avait accept\u00e9 \u00ab\u00a0oralement\u00a0\u00bb les principales propositions de son pays. Une rencontre entre les pr\u00e9sidents Zelensky et Poutine en Turquie est m\u00eame \u00e9voqu\u00e9e.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev annonce de vraies avanc\u00e9es dans les n\u00e9gociations avec Moscou                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\n Kiev annonce de vraies avanc\u00e9es dans les n\u00e9gociations avec Moscou","dateModified":"2022-04-03T05:06:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T04:52:01+00:00","articleBody":"     Richard Gaisford, correspondant britannique d\u2019ITV, constate sur son compte Twitter que de la fum\u00e9e s\u2019\u00e9chappe dans le ciel d\u2019Odessa.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De la fum\u00e9e dans le ciel d\u2019Odessa ","dateModified":"2022-04-03T15:10:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T04:46:51+00:00","articleBody":"     Une employ\u00e9e d\u2019h\u00f4tel du centre-ville d\u2019Odessa a dit avoir entendu un avion, mais un militaire pr\u00e8s du lieu d\u2019une des frappes a affirm\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une roquette ou d\u2019un missile.          Anton Guerachtchenko, conseiller du ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, a \u00e9crit sur son compte Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Odessa a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par les airs. Des incendies ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s dans certaines zones. Une partie des missiles ont \u00e9t\u00e9 abattus par la d\u00e9fense a\u00e9rienne. Il est recommand\u00e9 de fermer les fen\u00eatres\u00a0\u00bb.          Cette ville historique pr\u00e9sente un caract\u00e8re strat\u00e9gique\u00a0: dot\u00e9e du plus grand port du pays, elle permet l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la mer Noire au reste de l\u2019Ukraine.          Toute la c\u00f4te orientale, de la presqu\u2019\u00eele de la Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014, jusqu\u2019aux r\u00e9publiques s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et de Louhansk dans la r\u00e9gion du Donbass, est occup\u00e9e par les forces russes, exception faite d\u2019une partie de la ville de Marioupol, o\u00f9 elles se heurtent \u00e0 la r\u00e9sistance de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incertitudes sur l\u2019origine des explosions \u00e0 Odessa","dateModified":"2022-04-03T06:00:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T04:36:02+00:00","articleBody":"     Au moins vingt cadavres d\u2019hommes en v\u00eatements civils gisaient samedi dans cette ville proche de Kiev, que les soldats ukrainiens ont reprise \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Boutcha, des corps gisant dans une rue d\u00e9couverts apr\u00e8s la lib\u00e9ration de la ville         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Boutcha, des corps gisant dans une rue d\u00e9couverts apr\u00e8s la lib\u00e9ration de la ville","dateModified":"2022-04-03T06:01:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T04:32:17+00:00","articleBody":"      Une s\u00e9rie d\u2019explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues, et de la fum\u00e9e s\u2019est \u00e9lev\u00e9e, ce dimanche matin, \u00e0 Odessa, dans le sud-ouest de l\u2019Ukraine. Selon le conseil municipal, la ville a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par des missiles, et des incendies ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s dans certaines zones.          L\u2019Ukraine a annonc\u00e9, samedi, que toute la r\u00e9gion de Kiev \u00e9tait d\u00e9sormais \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, les forces russes op\u00e9rant un \u00ab\u00a0retrait rapide\u00a0\u00bb du nord du pays, alors que des t\u00e9moignages font \u00e9tat de meurtres de civils dans certaines de ces zones. Pr\u00e8s de trois cents personnes ont d\u00fb \u00eatre enterr\u00e9es \u00ab\u00a0dans des fosses communes\u00a0\u00bb \u00e0 Boutcha, et des cadavres gisaient dans les rues de cette banlieue de la capitale.          La ville de Marioupol, dans le sud-est du pays, reste assi\u00e9g\u00e9e et pilonn\u00e9e sans rel\u00e2che. Au moins 5\u00a0000 personnes ont p\u00e9ri et 160\u00a0000 civils seraient toujours bloqu\u00e9s, selon des sources ukrainiennes. La Croix-Rouge et Moscou se renvoient la faute dans les difficult\u00e9s \u00e0 \u00e9vacuer ces habitants.          La BBC a rapport\u00e9, samedi soir, vid\u00e9o \u00e0 l\u2019appui, qu\u2019un h\u00e9licopt\u00e8re d\u2019attaque russe avait \u00e9t\u00e9 abattu dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. La radio-t\u00e9l\u00e9vision britannique a not\u00e9 le lien possible entre l\u2019arme ayant d\u00e9truit l\u2019appareil et la possibilit\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e par Londres en mars de fournir des missiles \u00e0 grande vitesse portatifs \u00e0 l\u2019Ukraine.          Le n\u00e9gociateur en chef ukrainien dans les pourparlers de paix a affirm\u00e9, samedi, que la Russie avait accept\u00e9 \u00ab\u00a0oralement\u00a0\u00bb les principales propositions de son pays, \u00e0 l\u2019exception de celle qui concerne la Crim\u00e9e, ajoutant que Kiev attendait d\u00e9sormais une confirmation \u00e9crite. Moscou n\u2019a pas r\u00e9agi.          Les Etats baltes ont cess\u00e9 d\u2019importer du gaz naturel russe, qui \u00ab\u00a0n\u2019est plus achemin\u00e9 vers la Lettonie, l\u2019Estonie et la Lituanie depuis le 1er\u00a0avril\u00a0\u00bb, a fait savoir samedi le dirigeant de l\u2019entreprise de stockage lettone Conexus Baltic Grid. Les pays baltes sont d\u00e9sormais desservis par des r\u00e9serves de gaz stock\u00e9es sous terre en Lettonie.          Plus de 170 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es, samedi, en Russie pour des actions de protestation contre l\u2019offensive russe en Ukraine, a estim\u00e9 l\u2019ONG OVD-Info, sp\u00e9cialis\u00e9e dans le suivi des arrestations dans le pays.          Le conflit a d\u00e9j\u00e0 contraint plus de 4,1\u00a0millions d\u2019Ukrainiens \u00e0 fuir leur pays, selon l\u2019ONU. Au total, plus de dix millions de personnes, soit environ un quart de la population, ont d\u00fb quitter leur foyer soit en traversant la fronti\u00e8re pour se r\u00e9fugier dans les pays limitrophes, soit en trouvant refuge ailleurs en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-04-03T06:13:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T04:29:46+00:00","articleBody":"     Odessa a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par des missiles, et des incendies ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s dans certaines zones, affirme le conseil municipal dans un message diffus\u00e9 en ligne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s d\u2019Odessa \u00e9voquent des frappes de missiles","dateModified":"2022-04-03T09:56:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T04:23:04+00:00","articleBody":"     Dans cet article du 5 mars, Emmanuel Grynszpan explique les craintes, face \u00e0 la guerre, de la population d\u2019Odessa, cette grande ville portuaire strat\u00e9gique du sud-ouest de l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  Grand port ukrainien, Odessa la russophone redoute une \u00ab\u00a0guerre fratricide\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Odessa la russophone redoute une \u00ab\u00a0guerre fratricide\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-03T06:03:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T04:12:05+00:00","articleBody":"     sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous pouvez d\u00e9rouler notre direct d\u2019hier","dateModified":"2022-04-03T04:12:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T04:07:39+00:00","articleBody":"     Une s\u00e9rie d\u2019explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues ce matin \u00e0 Odessa, ville c\u00f4ti\u00e8re de la mer Noire dans le sud-ouest de l\u2019Ukraine, a constat\u00e9 un journaliste de l\u2019Agence France-Presse. Les explosions, survenues vers 6\u00a0heures, ont provoqu\u00e9 au moins trois colonnes de fum\u00e9e noire et des flammes visibles, apparemment dans une zone industrielle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Explosions ce matin \u00e0 Odessa","dateModified":"2022-04-03T06:02:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T04:06:45+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-04-03T04:06:45+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/04/03/19-2">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ La candidate Les Républicains a commencé son meeting dans la capitale, prenant la suite de ceux d’Anne Hidalgo et de Jean-Luc Mélenchon.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi et Julien Lemaignen         Un direct quotidien. Pendant l’élection présidentielle et les législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         A l’agenda de ce dimanche 3 avril         Meetings. Jean-Luc Mélenchon, candidat de La France insoumise, donne rendez-vous à 14 heures sur la place du Capitole, à Toulouse. A 15 heures, la candidate socialiste, Anne Hidalgo, doit commencer son discours au Cirque d’hiver, dans la capitale.         Toujours à 15 heures, au Parc des expositions de la porte de Versailles à Paris, la candidate du parti Les Républicains, Valérie Pécresse, espère « laver l’affront » – selon les mots de son communicant Geoffroy Didier – du Zénith raté, à partir duquel tout s’est enrayé. La candidate de Lutte ouvrière, Nathalie Arthaud, y sera d’ailleurs en meeting à 15 heures également.         Mobilisations. Plusieurs syndicats et associations de gauche et d’extrême gauche appellent à manifester face à la multiplication « des discours haineux, racistes, islamophobes, antisémites, sexistes et LGBTiphobes notamment incarnés par Zemmour et Le Pen », à partir de 14 heures, place de la République, à Paris.         A Ajaccio, les nationalistes corses manifestent à 15 heures, pour obtenir « justice et vérité » pour la mort d’Yvan Colonna, à la suite de son agression par un codétenu à la prison d’Arles (Bouches-du-Rhône).                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","coverageStartTime":"2022-04-03T15:28:25+00:00","coverageEndTime":"2022-04-04T03:28:25+00:00","headline":"\u00ab\u00a0O\u00f9 est son programme sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0? Sur l\u2019immigration\u00a0? Sur la dette\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: dans son mee...","description":"La candidate Les R\u00e9publicains a commenc\u00e9 son meeting dans la capitale, prenant la suite de ceux d\u2019Anne Hidalgo et de Jean-Luc M\u00e9lenchon.","articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi et Julien Lemaignen"},"about":{"@type":"Event","name":"« Où est son programme sur la sécurité ? Sur l’immigration ? Sur la dette ? » : dans son meeting à Paris, Valérie Pécresse vise Emmanuel Macron","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La candidate Les R\u00e9publicains a commenc\u00e9 son meeting dans la capitale, prenant la suite de ceux d\u2019Anne Hidalgo et de Jean-Luc M\u00e9lenchon.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi et Julien Lemaignen"
,"startDate":"2022-04-03T15:28:25+00:00"
,"endDate":"2022-04-04T03:28:25+00:00"
  Apr\u00e8s avoir suivi dans ce direct le meeting de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Toulouse (Haute-Garonne), nous vous proposons le compte rendu et l\u2019analyse de nos journalistes Philippe Gagnebet et Julie Carriat.                    Lire aussi :  A Toulouse, Jean-Luc M\u00e9lenchon appelle \u00e0 \u00ab\u00a0aller chercher la victoire avec les dents\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0O\u00f9 est son programme sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0? Sur l\u2019immigration\u00a0? Sur la dette\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: dans son mee...","dateModified":"2022-04-03T16:45:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T16:35:53+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde, je lis votre live, je remonte le fil, et je ne vois que des photos des meetings de Val\u00e9rie P\u00e9cresse et d'Anne Hidalgo, mais aucune qui a montr\u00e9 l'ampleur de la mobilisation des soutiens de M\u00e9lenchon sur une place du Capitole archi bond\u00e9e \u00e0 Toulouse...    Xavier JDD         Bonjour Xavier,          Nous avions un photographe sur place\u00a0; qu\u2019en dites-vous\u00a0?              Meeting de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Toulouse, le 3 avril 2022. VINCENT NGUYEN \/ RIVA PRESS POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Meeting de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Toulouse, le 3 avril 2022. VINCENT NGUYEN \/ RIVA PRESS POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Meeting de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Toulouse, le 3 avril 2022. VINCENT NGUYEN \/RIVA PRESS POUR \u00abLE MONDE\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/cc40fdc_1648998593686-vn20220403-melenchon-toulouse-018.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0O\u00f9 est son programme sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0? Sur l\u2019immigration\u00a0? Sur la dette\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: dans son mee...","dateModified":"2022-04-03T16:36:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T16:31:03+00:00","articleBody":"     Val\u00e9rie P\u00e9cresse jouait gros ce dimanche, \u00e0 une semaine du premier tour. D\u2019apr\u00e8s plusieurs militants rencontr\u00e9s \u00e0 l\u2019issue du meeting de la candidate de Les R\u00e9publicains, l\u2019exercice a \u00e9t\u00e9 r\u00e9ussi. La pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Ile-de-France partait pourtant de loin, apr\u00e8s son \u00e9chec au Z\u00e9nith en f\u00e9vrier.                    Lire aussi :  D\u2019un meeting \u00e0 l\u2019autre, comment la campagne de Val\u00e9rie P\u00e9cresse s\u2019est enray\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0O\u00f9 est son programme sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0? Sur l\u2019immigration\u00a0? Sur la dette\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: dans son mee...","dateModified":"2022-04-03T16:36:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T16:28:17+00:00","articleBody":"     Olivier Colaisseau, 52\u00a0ans, et Patrick Jahier, 53\u00a0ans, font partis des centaines d\u2019\u00e9lus locaux LR pr\u00e9sents au meeting de la candidate du parti Les R\u00e9publicains ce dimanche \u00e0 la porte de Versailles, \u00e0 Paris.          En sortie du rassemblement, ils semblent\u00a0soulag\u00e9s et motiv\u00e9s. Pour le premier, maire de Chanteloup-en-Brie (Seine-et-Marne), investi suppl\u00e9ant pour les l\u00e9gislatives dans la 8e circonscription de son d\u00e9partement, ce meeting a permis \u00e0 Val\u00e9rie P\u00e9cresse de laver l\u2019affront du meeting du Z\u00e9nith de Paris, jug\u00e9 rat\u00e9 par beaucoup. \u00ab\u00a0On en est revenus\u00a0: c\u2019est la fin de cette page\u00a0! Aujourd\u2019hui, elle a vraiment \u00e9t\u00e9 super sur le fond et la forme\u00a0\u00bb, avance-t-il.          \u00ab\u00a0Maintenant, il faut esp\u00e9rer que \u00e7a permette de d\u00e9cider des ind\u00e9cis et de corriger son image. Il ne reste que sept jours\u00a0[avant le premier tour], \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 bien que le meeting se passe deux ou trois semaines plut\u00f4t mais, en tout cas, elle l\u2019a r\u00e9ussi et \u00e7a booste les militants\u00a0\u00bb, fait valoir l\u2019\u00e9lu.          M.\u00a0Jahier, investi pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives dans la 7e circonscription du m\u00eame d\u00e9partement et adjoint au maire de Lagny-sur-Marne, pense aussi que la candidate a r\u00e9ussi l\u2019exercice\u00a0: \u00ab\u00a0Elle a distill\u00e9 ses messages cl\u00e9s sur toutes les th\u00e9matiques, on esp\u00e8re maintenant qu\u2019ils seront bien relay\u00e9s.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Avec ce discours juste et incisif, on peut cr\u00e9er la surprise et convaincre de la comp\u00e9tence et qualit\u00e9 de Val\u00e9rie P\u00e9cresse comme candidate\u00a0\u00bb, argumente-t-il.          Comme eux, les militants LR pr\u00e9sents ce dimanche porte de Versailles semblent convaincus par la prestation de Val\u00e9rie P\u00e9cresse.              Patrick Jahier et Olivier Colaisseau \u00e0 la fin du meeting de Val\u00e9rie P\u00e9cresse, \u00e0 Paris, le 3 avril. MARIE POUZADOUX       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/03c5433_1649002995306-image-50445569.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s le meeting de Val\u00e9rie P\u00e9cresse\u00a0: \u00ab\u00a0Avec ce discours juste et incisif, on peut cr\u00e9er la surpr...","dateModified":"2022-04-03T16:40:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T16:18:11+00:00","articleBody":"    Bonjour, combien de participants au meeting de Val\u00e9rie P\u00e9cresse ?    Pierre         Bonjour Pierre,          D\u2019apr\u00e8s l\u2019Agence France-Presse, Val\u00e9rie P\u00e9cresse a parl\u00e9 devant 5\u00a0000 personnes, porte de Versailles \u00e0 Paris, et Anne Hidalgo devant 2\u00a0400 sympathisants au Cirque d\u2019hiver. Notre journaliste pr\u00e9sent place du Capitole, \u00e0 Toulouse, nous indique qu\u2019environ 20\u00a0000 personnes y ont \u00e9cout\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0O\u00f9 est son programme sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0? Sur l\u2019immigration\u00a0? Sur la dette\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: dans son mee...","dateModified":"2022-04-03T16:20:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T16:14:47+00:00","articleBody":"    Euh vous \u00eates au courant pour le meeting de Nathalie Arthaud ? Non parce que sauf erreur, pas un mot chez vous...    R\u00e9volte qui gronde         Bonjour,          Vous avez raison, Nathalie Arthaud (Lutte ouvri\u00e8re) a tenu un meeting cet apr\u00e8s-midi au Z\u00e9nith de Paris. La candidate du \u00ab\u00a0camp des travailleurs\u00a0\u00bb s\u2019est notamment longuement exprim\u00e9e \u00e0 propos de la guerre en Ukraine au d\u00e9but de son discours, accusant la France et les Etats-Unis, \u00e0 travers l\u2019OTAN, de mener \u00ab\u00a0dans les faits\u00a0\u00bb une \u00ab\u00a0guerre \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb par son action en faveur de la r\u00e9sistance ukrainienne. \u00ab\u00a0Nous risquons une escalade guerri\u00e8re\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9, en ajoutant que \u00ab\u00a0cette guerre nous concerne\u00a0\u00bb.          Mme\u00a0Arthaud a ensuite \u00e9voqu\u00e9 les motivations de sa candidature \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e. \u00ab\u00a0La perspective que je d\u00e9fends est celle des travailleurs. Ma candidature est un appel \u00e0 la conscience et \u00e0 la mobilisation. Je ne me pr\u00e9sente pas pour dire qu\u2019au pouvoir, je ferais mieux que Macron, je me pr\u00e9sente pour dire que les travailleurs doivent viser le renversement de la grande bourgeoisie et de son Etat. Ils doivent viser l\u2019instauration de leur propre pouvoir, pas seulement pour instaurer la retraite \u00e0 60\u00a0ans ou un meilleur salaire mais pour changer toute la soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9.          L\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de son discours est disponible sur son compte Twitter.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0O\u00f9 est son programme sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0? Sur l\u2019immigration\u00a0? Sur la dette\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: dans son mee...","dateModified":"2022-04-03T16:24:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T16:09:08+00:00","articleBody":"     Martine, 75 ans, et Ilan affichent un grand sourire \u00e0 la sortie de la salle o\u00f9 s\u2019est tenu le meeting de Val\u00e9rie Pecresse, au Parc des expositions de la Porte de Versailles \u00e0 Paris. \u00ab\u00a0Elle a \u00e9t\u00e9 super, \u00e0 la hauteur sur le fond et la forme\u00a0\u00bb, juge la premi\u00e8re, \u00e9lue municipale \u00e0 Noisy-le-Grand (Seine-Saint-Denis). Cette militante LR \u00ab\u00a0depuis toujours\u00a0\u00bb a soutenu Val\u00e9rie Pecresse d\u00e8s le congr\u00e8s de l\u2019automne 2021. Elle se dit \u00ab\u00a0enchant\u00e9e\u00a0\u00bb de sa prestation, alors que \u00ab\u00a0ses opposants et les m\u00e9dias veulent absolument la d\u00e9molir\u00a0\u00bb depuis le meeting du Z\u00e9nith de Paris, que Mme Pecresse avait rat\u00e9.          Ilan acquiesce. \u00ab\u00a0L\u00e0, elle a \u00e9t\u00e9 elle-m\u00eame et \u00e7a lui r\u00e9ussit\u00a0\u00bb, confirme cet \u00e9tudiante en \u00e9cole de commerce venu en bus de Noisy lui aussi. \u00ab\u00a0C\u2019est une vraie femme d\u2019action, elle l\u2019a prouv\u00e9 \u00e0 la r\u00e9gion [Ile-de-France, qu\u2019elle dirige], et l\u00e0 elle a su le montrer sur le fond et la forme\u00a0\u00bb, continue ce membre du LR depuis deux ans.          \u00ab\u00a0Je suis s\u00fbr qu\u2019elle va gagner. Les 8,5 % [le score de la liste LR aux \u00e9lections europ\u00e9ennes de 2019], je n\u2019y crois pas, c\u2019est impossible. Elle va cr\u00e9er la surprise\u00a0\u00bb, avance le jeune homme, empreint de l\u2019enthousiasme post-meeting. Les deux comparses repartent ravis et en troupe vers le bus, avec leurs amis de la f\u00e9d\u00e9ration de Seine-Saint-Denis.              Ilan (avec le T-shirt Val\u00e9rie P\u00e9cresse) et Martine (\u00e0 sa gauche, avec le portrait de la candidate), \u00e0 Paris, le 3 avril. MARIE POUZADOUX       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/cf4a70c_1649001978838-image-50446081.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s le meeting de Val\u00e9rie P\u00e9cresse\u00a0: \u00ab\u00a0L\u00e0, elle a \u00e9t\u00e9 elle-m\u00eame, et \u00e7a lui r\u00e9ussit\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-03T16:45:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T15:52:05+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde, il para\u00eet que le nom de Sarkozy a \u00e9t\u00e9 hu\u00e9 au meeting de V. pecresse . Pouvez-vous confirmer ? Merci     Richard         Bonjour Richard,          Le nom de l\u2019ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a en effet \u00e9t\u00e9 hu\u00e9 cet apr\u00e8s-midi, comme nous l\u2019a rapport\u00e9 notre journaliste Sarah Belouezzane, pr\u00e9sente sur place. Nous avons \u00e9voqu\u00e9 cette s\u00e9quence un peu plus t\u00f4t dans ce live. Nicolas Sarkozy n\u2019a pas apport\u00e9 son soutien \u00e0 la candidate Les R\u00e9publicains \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, et n\u2019a pas assist\u00e9 \u00e0 ce meeting, malgr\u00e9 la pr\u00e9sence de plusieurs t\u00e9nors du parti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0O\u00f9 est son programme sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0? Sur l\u2019immigration\u00a0? Sur la dette\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: dans son mee...","dateModified":"2022-04-03T15:57:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T15:50:05+00:00","articleBody":"         Fin du discours de Val\u00e9rie P\u00e9cresse lors de son meeting \u00e0 Paris le 3 avril. CYRIL BITTON       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/d918713_1649000954921-cbir1327.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin du discours de Val\u00e9rie P\u00e9cresse","dateModified":"2022-04-03T15:57:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T15:40:07+00:00","articleBody":"         Meeting de Val\u00e9rie P\u00e9cresse \u00e0 Paris, le 3 avril 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/99879a2_1648998319286-cbir1219.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Meeting de Val\u00e9rie P\u00e9cresse \u00e0 Paris ","dateModified":"2022-04-03T15:43:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T15:37:18+00:00","articleBody":"     La candidate des R\u00e9publicains lance d\u00e9sormais plusieurs appels \u00e0 la rejoindre, \u00e0 une semaine du premier tour. \u00ab\u00a0J\u2019appelle les habitants des banlieues populaires qui ont vu le plan banlieue jet\u00e9 \u00e0 la poubelle. J\u2019appelle les habitants de la ruralit\u00e9 qui voient fermer leurs \u00e9coles, leur h\u00f4pital, leurs services publics, J\u2019appelle les femmes, les femmes qui veulent aujourd\u2019hui l\u2019\u00e9galit\u00e9, la fin des tabous et des plafonds de verre (\u2026). J\u2019invite la France, celle qui, malgr\u00e9 ce mur de paperasses, malgr\u00e9 ce mur d\u2019indiff\u00e9rence auquel elle se heurte, se d\u00e9bat pour le bonheur de ses enfants, celle qui construit l\u2019avenir de notre magnifique pays. Et je leur dis\u00a0: rejoignez-nous, rejoignez-moi.\u00a0\u00bb          Avant de conclure son propos, la candidate des R\u00e9publicains harangue une derni\u00e8re fois la foule. \u00ab\u00a0C\u2019est \u00e0 vous de choisir, pas aux sondages. Vous avez \u00e0 port\u00e9e de main un instrument inestimable, le plus puissant de tous\u00a0: un bulletin de vote.\u00a0\u00bb              Fin du discours de Val\u00e9rie P\u00e9cresse lors de son meeting \u00e0 Paris le 3 avril 2022. CYRIL BITTON       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/d0e4a49_1649000844298-cbir1284.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Rejoignez-moi\u00a0\u00bb, lance Val\u00e9rie P\u00e9cresse, \u00e0 une semaine du premier tour avant de clore son discou...","dateModified":"2022-04-03T15:48:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T15:29:12+00:00","articleBody":"     Mme P\u00e9cresse explique d\u00e9sormais en vouloir aux \u00ab\u00a0d\u00e9boulonneurs de statues\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019en veux au pr\u00e9sident sortant qui a revendiqu\u00e9 de vouloir d\u00e9construire notre histoire, qui a accus\u00e9 la France d\u2019un crime contre l\u2019humanit\u00e9 qu\u2019elle n\u2019a jamais commis. J\u2019en veux aux professionnels de la culpabilisation, aux artisans de la repentance, aux semeurs de honte qui sont en fait des briseurs de France\u00a0\u00bb, souligne-t-elle.          \u00ab\u00a0J\u2019en veux aux candidats extr\u00e9mistes qui, par leurs solutions brutales, diviseraient la France et m\u00e8neraient le pays \u00e0 la discorde, \u00e0 l\u2019impuissance et \u00e0 la faillite. Avec eux, c\u2019est simple, tout est foutu\u00a0\u00bb, estime Mme Pr\u00e9cresse, qui revendique vouloir \u00ab\u00a0r\u00e9concilier la France \u00e9ternelle et la nouvelle France.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Val\u00e9rie P\u00e9resse s\u2019en prend \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite et Emmanuel Macron sur l\u2019histoire de France","dateModified":"2022-04-03T15:39:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T15:20:53+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Pour nos a\u00een\u00e9s, j\u2019indexerai automatiquement les retraites sur l\u2019inflation et je m\u2019engage \u00e0 ce qu\u2019aucune pension ne soit plus jamais inf\u00e9rieure au smic\u00a0\u00bb, promet Val\u00e9rie P\u00e9cresse.          La pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Ile-de-France s\u2019est \u00e9galement rapidement exprim\u00e9e sur le scandale Orpea           \u00ab\u00a0Et puis, je le dis avec une certaine gravit\u00e9, aucun de nos anciens ne doit plus jamais finir ses jours isol\u00e9 dans un Ehpad non contr\u00f4l\u00e9 qui, au nom de son business, a oubli\u00e9 le mot tendresse, le mot dignit\u00e9. Avec moi, le scandale des Ehpad, c\u2019est termin\u00e9\u00a0!\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La candidate des R\u00e9publicains promet qu\u2019aucune retraite ne sera inf\u00e9rieure au smic","dateModified":"2022-04-03T15:38:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T15:17:19+00:00","articleBody":"                         Lire aussi :  Val\u00e9rie P\u00e9cresse veut contraindre les b\u00e9n\u00e9ficiaires du RSA \u00e0 quinze\u00a0heures d\u2019activit\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0O\u00f9 est son programme sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0? Sur l\u2019immigration\u00a0? Sur la dette\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: dans son mee...","dateModified":"2022-04-03T15:17:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T15:16:55+00:00","articleBody":"         Meeting de Val\u00e9rie P\u00e9cresse \u00e0 Paris, le 3 avril 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Meeting de Val\u00e9rie P\u00e9cresse \u00e0 Paris","dateModified":"2022-04-03T15:19:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T15:15:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je m\u2019engage \u00e0 augmenter de 10\u00a0% les salaires dans le quiquennat et \u00e7a commence d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9. Je m\u2019engage aussi \u00e0 ce que les salari\u00e9s puissent convertir leurs RTT en salaire. Les heures suppl\u00e9mentaires seront totalement d\u00e9fiscalis\u00e9es, et je maintiendrai la possibilit\u00e9 pour les entreprises de faire des primes d\u00e9fiscalis\u00e9es d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, promet-elle. Une mesure aussi propos\u00e9e par Eric Zemmour et Emmanuel Macron.          \u00ab\u00a0Avec moi, les b\u00e9n\u00e9ficiaires du RSA donneront chaque semaine quinze heures d\u2019activit\u00e9  \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, chaque semaine, obligatoires, et non facultatives, comme le souhaite Emmanuel Macron. Encore un mauvais plagiat\u00a0\u00bb, tranche-t-elle.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Mon projet place le travail au centre de tout\u00a0\u00bb, mart\u00e8le Val\u00e9rie P\u00e9cresse","dateModified":"2022-04-03T15:21:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T15:09:44+00:00","articleBody":"     Une fois de plus, Val\u00e9rie P\u00e9cresse ajoute une nouvelle ligne \u00e0 la litanie de critiques de la droite contre la politique s\u00e9curitaire d\u2019Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0O\u00f9 est son programme sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0? O\u00f9 est son projet sur l\u2019immigration\u00a0? O\u00f9 est son projet sur la dette\u00a0? Pour f\u00e2cher son aile gauche, une fois encore, il glisse ses sujets sur le tapis. Le \u201cen m\u00eame temps\u201d, une fois encore\u00a0\u00bb, tacle-t-elle.          \u00ab\u00a0Elire une femme pr\u00e9sidente de la R\u00e9publique, \u00e7a doit changer les choses pour toutes les femmes de France\u00a0\u00bb, estime-t-elle. \u00ab\u00a0Je ferai une justice sp\u00e9cialis\u00e9e contre les violences faites aux femmes. Leur parole sera entendue, leurs droits seront d\u00e9fendus. Je serai toujours aux c\u00f4t\u00e9s des victimes oubli\u00e9es. Je serai la pr\u00e9sidente qui ne laissera rien passer, ni la haine, ni le m\u00e9pris, ni l\u2019impunit\u00e9. Je redonnerai \u00e0 nos forces de s\u00e9curit\u00e9, \u00e0 notre justice, tous les moyens d\u2019agir, d\u2019agir vite et d\u2019agir fort\u00a0\u00bb, promet-elle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Val\u00e9rie Pr\u00e9cresse critique le bilan de la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019Emmanuel Macron","dateModified":"2022-04-03T15:21:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T15:09:33+00:00","articleBody":"    Anne Hidalgo a aussi parl\u00e9 culture... Sujet compl\u00e8tement absent de cette campagne.     Leny         Bonjour Leny,          Vous avez raison, la candidate socialiste n\u2019a pas oubli\u00e9 la culture dans son meeting du Cirque d\u2019hiver, alors que le sujet est partiuli\u00e8rement peu \u00e9voqu\u00e9 dans cette campagne. Elle a dit vouloir lui redonner une \u00ab\u00a0place centrale\u00a0\u00bb. Elle s\u2019est prononc\u00e9e pour une \u00ab\u00a0juste r\u00e9mun\u00e9ration des auteurs, des artistes, des interpr\u00e8tes, des \u00e9crivains, des producteurs et des diffuseurs durement touch\u00e9s par la mondialisation et la r\u00e9volution du num\u00e9rique\u00a0\u00bb. Elle veut aussi prot\u00e9ger les m\u00e9dias des \u00ab\u00a0concentrations abusives\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0O\u00f9 est son programme sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0? Sur l\u2019immigration\u00a0? Sur la dette\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: dans son mee...","dateModified":"2022-04-03T15:09:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T15:02:49+00:00","articleBody":"     La candidate des R\u00e9publicains s\u2019en prend directement au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \u00ab\u00a0Non, Emmanuel Macron ne porte pas une politique de droite. Vous l\u2019avez entendu hier, c\u2019est \u00e0 gauche toute\u00a0! M\u00e9fiez-vous des contrefa\u00e7ons. Tous ceux qui, autour de nous, pr\u00e9tendent mener une politique de droite, ce sont soit des imposteurs, soit des usurpateurs. La droite, Emmanuel Macron, Marine Le Pen ou Eric Zemmour en sont les faussaires. Nous, nous en sommes les l\u00e9gataires parce que les valeurs de droite ne s\u2019empruntent pas, \u00e7a ne se falsifie pas.\u00a0\u00bb          Consciente de ses difficult\u00e9s en meeting, Val\u00e9rie P\u00e9cresse reconna\u00eet ne pas \u00eatre \u00ab\u00a0la candidate du verbe\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le verbe ne suffit pas, il ne remplace pas l\u2019action (\u2026). Si vous ne supportez plus les beaux parleurs qui, en d\u00e9finitive, sont des mauvais acteurs, si vous pr\u00e9f\u00e9rez une femme qui ose \u00e0 ceux qui glosent, rejoignez-moi\u00a0!\u00a0\u00bb, enjoint-elle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Avec Emmanuel Macron, c\u2019est \u00e0 gauche toute\u00a0\u00bb, lance Val\u00e9rie P\u00e9cresse","dateModified":"2022-04-03T15:05:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T14:57:08+00:00","articleBody":"     La candidate de Les R\u00e9publicains d\u00e9bute son propos en regrettant une campagne singuli\u00e8re. \u00ab\u00a0Ce peuple de France aurait m\u00e9rit\u00e9 une grande campagne \u00e9lectorale\u00a0\u00bb, selon elle. \u00ab\u00a0Dans cette campagne, tout est permis. On peut faire de l\u2019Elys\u00e9e son QG, on peut organiser de fausses r\u00e9unions publiques avec des fausses questions r\u00e9dig\u00e9es \u00e0 l\u2019avance\u00a0\u00bb, entame-t-elle en visant Emmanuel Macron.          \u00ab\u00a0On peut monter de toutes pi\u00e8ces une fausse rencontre, comme l\u2019a fait Eric Zemmour, une rencontre dans une station-service. On peut refuser le d\u00e9bat avec ses adversaires comme l\u2019ont fait Marine Le Pen ou le pr\u00e9sident sortant qui, de son balcon de l\u2019Elys\u00e9e, regarde de haut la d\u00e9mocratie.\u00a0\u00bb Pour elle, \u00ab\u00a0Eric Zemmour et Marine Le Pen sont l\u2019assurance-r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce peuple de France aurait m\u00e9rit\u00e9 une grande campagne \u00e9lectorale\u00a0\u00bb, d\u00e9plore Val\u00e9rie P\u00e9cresse","dateModified":"2022-04-03T15:01:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T14:48:54+00:00","articleBody":"     C\u2019est enfin le d\u00e9but de la prise de parole de Val\u00e9rie P\u00e9cresse apr\u00e8s les interventions d\u2019une petite dizaine de personnalit\u00e9s des R\u00e9publicains, telles que Laurent Wauquiez, pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes, Eric Ciotti, d\u00e9put\u00e9 des Alpes-Maritimes, ou encore G\u00e9rard Larcher, le pr\u00e9sident du S\u00e9nat.          Choix surprenant pour la candidate des R\u00e9publicains, elle d\u00e9cide d\u2019entamer son discours par une minute de silence en \u00ab\u00a0hommage au peuple ukrainien\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse monte sur la sc\u00e8ne de la porte de Versailles et commence son discours ","dateModified":"2022-04-03T14:59:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T14:36:22+00:00","articleBody":"     Anne Hidalgo cl\u00f4t son intervention en \u00e9voquant sa vision du pays\u00a0:           La France n\u2019est pas cette petite nation anxieuse, repli\u00e9e et intol\u00e9rante que nous promet l\u2019extr\u00eame droite (\u2026). La France n\u2019est pas non plus une start-up financi\u00e8re, d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la loi de la rentabilit\u00e9, \u00e0 l\u2019obsession de l\u2019argent, au culte de la r\u00e9ussite mat\u00e9rielle (\u2026). La France, c\u2019est une id\u00e9e, celle de la libert\u00e9, celle de l\u2019\u00e9galit\u00e9. La France, c\u2019est un mouvement, un progr\u00e8s humain et une conqu\u00eate humaniste.           Qui a obtenu, p\u00eale-m\u00eale, les 35\u00a0heures, la loi de 1905 sur la s\u00e9paration des Eglises et de l\u2019Etat, l\u2019abolition de la peine de mort, ou encore l\u2019aide m\u00e9dicale d\u2019Etat et le mariage pour tous\u00a0? \u00ab\u00a0C\u2019est nous\u00a0\u00bb, fait-elle dire \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 son auditoire.          \u00ab\u00a0Soyez fiers de vous\u00a0\u00bb, lance-t-elle, avant de conclure\u00a0:           On ne l\u00e2che rien\u00a0: changer nos vies, nous l\u2019avons fait, nous pouvons le refaire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne Hidalgo termine son discours\u00a0: la France n\u2019est ni une \u00ab\u00a0petite nation anxieuse\u00a0\u00bb ni une \u00ab\u00a0s...","dateModified":"2022-04-03T14:44:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T14:32:46+00:00","articleBody":"                   Meeting de la candidate PS Anne Hidalgo au Cirque d\u2019hiver, \u00e0 Paris, le 3 avril 2022. AGNES DHERBEYS \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/ec71153_1648995441834-dsc04254.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0O\u00f9 est son programme sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0? Sur l\u2019immigration\u00a0? Sur la dette\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: dans son mee...","dateModified":"2022-04-03T14:37:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T14:27:47+00:00","articleBody":"     La candidate socialiste entend \u00ab\u00a0faire leur place \u00e0 nos a\u00een\u00e9s\u00a0\u00bb. Elle d\u00e9fend aussi le droit pour chacun, \u00ab\u00a0quand il est accabl\u00e9 par un mal inexorable et trop douloureux, de b\u00e9n\u00e9ficier de soins palliatifs accessibles en nombre suffisant et d\u2019exercer dans l\u2019humanit\u00e9 sa derni\u00e8re libert\u00e9, celle de mourir dans la dignit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La candidate socialiste d\u00e9fend le droit de \u00ab\u00a0mourir dans la dignit\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-03T14:29:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T14:23:51+00:00","articleBody":"     La candidate socialiste entend \u00ab\u00a0d\u00e9barrasser\u00a0\u00bb l\u2019h\u00f4pital de la \u00ab\u00a0logique de l\u2019entreprise\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0les objectifs de sant\u00e9 et la pr\u00e9vention remplaceront les carcans comptables\u00a0\u00bb. Elle ajoute vouloir s\u2019attaquer au \u00ab\u00a0scandale des d\u00e9serts m\u00e9dicaux\u00a0\u00bb, o\u00f9 \u00ab\u00a0les jeunes m\u00e9decins en formation viendront exercer\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019h\u00f4pital, \u00ab\u00a0les gens passeront avant l\u2019argent\u00a0\u00bb, promet Anne Hidalgo","dateModified":"2022-04-03T14:43:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T14:19:03+00:00","articleBody":"     Au sujet des salaires, Anne Hidalgo dit vouloir augmenter le smic de 15\u00a0%, \u00ab\u00a0soit 200\u00a0euros net par mois\u00a0\u00bb. Elle demandera aux partenaires sociaux d\u2019ouvrir des n\u00e9gociations salariales dans toutes les branches. Plus largement, sur le pouvoir d\u2019achat, elle entend bloquer \u00ab\u00a0d\u00e8s le mois de mai les prix de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb et baisser \u00e0 5,5\u00a0% la TVA qui leur est appliqu\u00e9e.          \u00ab\u00a0Je dis non \u00e0 la retraite \u00e0 65\u00a0ans\u00a0\u00bb, rappelle-t-elle sous les vivats de la foule. L\u2019\u00e2ge de la retraite, \u00ab\u00a0ce sera 62\u00a0ans, pas une ann\u00e9e de plus\u00a0\u00bb, voire plus t\u00f4t pour les m\u00e9tiers p\u00e9nibles. Les crit\u00e8res de p\u00e9nibilit\u00e9 pourront inclure la manipulation de produits chimiques, les vibrations (elle cite les marteaux-piqueurs) ou encore le port de charges lourdes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je dis non \u00e0 la retraite \u00e0 65\u00a0ans\u00a0\u00bb, clame Anne Hidalgo","dateModified":"2022-04-03T14:28:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T14:15:36+00:00","articleBody":"                   Meeting de la candidate PS Anne Hidalgo au Cirque d\u2019hiver, \u00e0 Paris, le 3 avril 2022. AGNES DHERBEYS \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/af90301_1648995278755-dsc04286.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0O\u00f9 est son programme sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0? Sur l\u2019immigration\u00a0? Sur la dette\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: dans son mee...","dateModified":"2022-04-03T14:18:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T14:13:21+00:00","articleBody":"     En mati\u00e8re \u00e9cologique, Anne Hidalgo, en meeting \u00e0 Paris, rappelle son projet d\u2019un imp\u00f4t sur la fortune climatique, d\u2019un dispositif de leasing pour l\u2019acquisition d\u2019une voiture \u00e9lectrique, d\u2019un tribunal p\u00e9nal international punissant le \u00ab\u00a0crime d\u2019\u00e9cocide\u00a0\u00bb. Pour elle, l\u2019urgence climatique a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0abandonn\u00e9e en rase campagne\u00a0\u00bb par Emmanuel Macron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hidalgo insiste sur ses mesures en mati\u00e8re environnementale","dateModified":"2022-04-03T14:17:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T14:11:03+00:00","articleBody":"     Anne Hidalgo se consacre maintenant \u00e0 la jeunesse, dont elle veut faire la priorit\u00e9 de son \u00e9ventuel mandat\u00a0:           C\u2019est d\u2019abord pour notre jeunesse que je me tiens ici devant vous (\u2026). D\u00e8s mon \u00e9lection, je d\u00e9poserai une loi d\u2019urgence pour l\u2019avenir des jeunes. Cette loi ordonnera la gratuit\u00e9 des transports du quotidien pour les moins de 26\u00a0ans. Elle supprimera les droits d\u2019inscription dans toutes les universit\u00e9s et pour toutes les formations initiales qui sont encore payantes. Elle fixera \u00e0 1\u00a0euro les repas en Crous. Les bourses et les allocations logement seront revaloris\u00e9es de 10\u00a0%.           La candidate socialiste rappelle son projet d\u2019une dotation de 5\u00a0000\u00a0euros \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019\u00e2ge adulte\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet d\u2019Anne Hidalgo pour les jeunes et les \u00e9tudiants","dateModified":"2022-04-03T14:16:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T14:05:03+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s Emmanuel Macron, c\u2019est au tour de Jean-Luc M\u00e9lenchon de faire les frais des critiques d\u2019Anne Hidalgo. Si les \u00e9lecteurs le choisissent, \u00ab\u00a0dans l\u2019imm\u00e9diat, vous voterez pour un candidat qui refuse d\u2019aider les Ukrainiens\u00a0\u00bb, attaque-t-elle, et de poursuivre\u00a0: \u00ab\u00a0Ce candidat a d\u00e9clar\u00e9 que le danger en Europe centrale venait de l\u2019Ouest quand l\u2019agression se profilait \u00e0 l\u2019Est, ce qui prouve bien qu\u2019il a perdu le nord\u00a0\u00bb.          Il est aussi, selon la socialiste, \u00ab\u00a0un candidat qui fait la le\u00e7on \u00e0 la gauche au nom du vote utile\u00a0mais qui a refus\u00e9, en\u00a02017, de choisir entre Macron et Le Pen\u00a0! O\u00f9 sont les valeurs\u00a0?\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Anne Hidalgo, Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00ab\u00a0a perdu le nord\u00a0\u00bb au sujet de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-03T14:14:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T14:00:45+00:00","articleBody":"     Le cirque d\u2019hiver est plein pour le meeting d\u2019Anne Hidalgo, avec environ 2\u00a0000 personnes. Quelques t\u00eates d\u2019affiche socialistes ont fait le d\u00e9placement, comme Marine Aubry, la maire de Lille, l\u2019ancien premier ministre Bernard Cazeneuve, l\u2019ancienne ministre Najat Vallaud-Belkacem. L\u2019actrice Val\u00e9rie Donzelli a fait une courte d\u00e9claration, avant qu\u2019Anne Hidalgo prenne la parole\u00a0: \u00ab\u00a0Rien n\u2019est jou\u00e9 tant que le vote n\u2019a pas eu lieu\u00a0!\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 la maire de Paris, qui donne le dernier meeting de sa campagne dans un contexte sondagier tr\u00e8s d\u00e9favorable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne Hidalgo fait salle comble au Cirque d\u2019hiver cet apr\u00e8s-midi","dateModified":"2022-04-03T14:11:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T13:58:50+00:00","articleBody":"     La candidate socialiste s\u2019adresse aux \u00e9lecteurs qui pourraient la bouder au motif que la gauche para\u00eet mal plac\u00e9e pour acc\u00e9der au second tour\u00a0:           Vous vous dites peut-\u00eatre, pourquoi revenir vers une gauche qui, de toute mani\u00e8re, passerait son tour\u00a0? Alors je vous le dis, avec mon c\u0153ur et ma raison\u00a0: parce que Macron est de droite\u00a0! C\u2019est une r\u00e9alit\u00e9 \u00e9vidente. Son bilan parle pour lui. Son projet, qui oserait le qualifier de social\u00a0? Il a attir\u00e9 une grande partie de la droite. Les autres, ceux qui n\u2019iront pas chez Zemmour, ne manqueront pas de le suivre. Alors, sentez-vous libre de voter selon votre c\u0153ur.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi voter PS\u00a0? \u00ab\u00a0Parce que Macron est de droite\u00a0\u00bb, selon Anne Hidalgo","dateModified":"2022-04-03T14:10:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T13:58:35+00:00","articleBody":"         Meeting de la candidate PS Anne Hidalgo au Cirque d\u2019hiver, \u00e0 Paris, le 3 avril 2022. AGNES DHERBEYS \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb AGNES DHERBEYS\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Meeting de la candidate PS Anne Hidalgo au Cirque d\u2019hiver, \u00e0 Paris, le 3 avril 2022. AGNES DHERBEYS \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Meeting de la candidate PS Anne Hidalgo au Cirque d\u2019hiver, \u00e0 Paris, le 3 avril 2022. AGNES DHERBEYS\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/073e8cb_1648994009636-dsc04355.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne Hidalgo au Cirque d\u2019hiver, \u00e0 Paris","dateModified":"2022-04-03T14:09:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T13:52:13+00:00","articleBody":"     Evoquant la situation en Ukraine, Anne Hidalgo dit soutenir les livraisons d\u2019armes aux Ukrainiens. \u00ab\u00a0Arr\u00eatons tout simplement de payer ce gaz de la honte\u00a0\u00bb, dit-elle en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019une des principales sources de financement du Kremlin. \u00ab\u00a0Que dire quand un grand groupe comme Total d\u00e9fie l\u2019Etat fran\u00e7ais et l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0? Nous ne pouvons l\u2019accepter\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La candidate socialiste appelle \u00e0 en finir avec \u00ab\u00a0le gaz de la honte\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-03T14:07:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T13:49:03+00:00","articleBody":"     Au Cirque d\u2019Hiver, la candidate socialiste consacre un long d\u00e9veloppement aux attentats de 2015 qui ont frapp\u00e9 la ville dont elle est la maire\u00a0:           \u00ab\u00a0Jamais plus je ne pourrai regarder ces lieux familiers sans penser \u00e0 ceux qui y ont laiss\u00e9 leur vie, et \u00e0 leurs proches. Les terroristes ont voulu d\u00e9fier ce qu\u2019ils d\u00e9testent le plus, la libert\u00e9 de cr\u00e9er, d\u2019\u00e9crire et de dessiner, la la\u00efcit\u00e9, la vie cosmopolite, g\u00e9n\u00e9reuse et bruyante de Paris.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne Hidalgo revient sur les attentats de Paris","dateModified":"2022-04-03T14:07:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T13:43:08+00:00","articleBody":"     Une dizaine d\u2019orateurs prennent tour \u00e0 tour la parole avant Val\u00e9rie P\u00e9cresse, dont discours est pr\u00e9vu \u00e0 16\u00a0heures au Parc des expositions de la porte de Versailles, \u00e0 Paris.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas vrai qu\u2019on peut \u00eatre et de droite et de gauche\u00a0\u00bb, lance Bruno Retailleau, s\u00e9nateur LR de la Vend\u00e9e, en critiquant le chef de l\u2019Etat sortant. Citant une phrase attribu\u00e9e \u00e0 Jean d\u2019Ormesson au sujet de l\u2019\u00e9lectorat du candidat du \u00ab\u00a0en m\u00eame temps\u00a0\u00bb, le chef de file des s\u00e9nateurs LR affirme \u00ab\u00a0qu\u2019entre l\u2019\u00e9lecteur de gauche et de droite, il y aura toujours un cocu, et depuis hier, on sait que c\u2019est l\u2019\u00e9lecteur de droite\u00a0!\u00a0\u00bb. Vivement applaudi, il fait r\u00e9f\u00e9rence au contenu du meeting qu\u2019Emmanuel Macron a tenu hier, vendredi, au cours duquel le pr\u00e9sident candidat a ouvert son discours d\u2019avantage en direction de sa gauche qu\u2019en d\u00e9but de campagne.          Apr\u00e8s Bruno Retailleau, Philippe Juvin, le maire LR de La Garenne-Colombes (Hauts-de-Seine), est intervenu en vid\u00e9o depuis l\u2019Ukraine, o\u00f9 il est parti aider en tant que m\u00e9decin, suivi de Xavier Bertrand, le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Hauts-de-France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avant la prise de parole de Val\u00e9rie P\u00e9cresse, Bruno Retailleau critique Emmanuel Macron","dateModified":"2022-04-03T14:06:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T13:41:20+00:00","articleBody":"     Dans son discours au Cirque d\u2019hiver \u00e0 Paris, la candidate socialiste brocarde le bilan d\u2019Emmanuel Macron, et notamment Parcoursup, le syst\u00e8me d\u2019admission dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, qui op\u00e8re une \u00ab\u00a0s\u00e9lection tellement injuste par algorithme\u00a0\u00bb.          Toujours sur l\u2019\u00e9ducation, elle fustige la \u00ab\u00a0condescendance, par ignorance, des professeurs\u00a0\u00bb. Elle critique aussi la \u00ab\u00a0privatisation rampante de l\u2019\u00e9cole, de l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb, mais aussi \u00ab\u00a0des campagnes et des villages\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne Hidalgo fustige la \u00ab\u00a0privatisation rampante de l\u2019\u00e9cole, de l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-03T13:57:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T13:39:35+00:00","articleBody":"     Herv\u00e9, 76\u00a0ans, et Chantal, 78\u00a0ans, sont install\u00e9s au fond de la grande salle du Parc des expositions de la porte de Versailles, \u00e0 Paris. Assis confortablement, drapeaux fran\u00e7ais \u00e0 la main, ils \u00e9coutent attentivement les premiers \u00e9lus et soutiens de la candidate LR, mont\u00e9s sur sc\u00e8ne pour la vanter et attaquer ses concurrents.          Les deux amis sont venus de Lille par bus pour l\u2019occasion. Le premier se d\u00e9finit comme sympathisant LR \u00ab\u00a0depuis tr\u00e8s longtemps\u00a0\u00bb. Sans \u00eatre encart\u00e9, il a vot\u00e9 Fran\u00e7ois Fillon au premier tour de l\u2019\u00e9lection de 2017. La seconde affirme n\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0ni de droite ni de gauche\u00a0\u00bb, et a inscrit le nom d\u2019Arlette Laguiller au premier tour de la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle sur son bulletin de vote \u2013 m\u00eame si l\u2019ancienne candidate de Lutte ouvri\u00e8re n\u2019\u00e9tait pas candidate lors de ce scrutin.          Ancienne militante du MLF, \u00ab\u00a0racis\u00e9e\u00a0\u00bb comme elle tient \u00e0 le pr\u00e9ciser, Chantal est donc venue par curiosit\u00e9, et n\u2019a pas encore arr\u00eat\u00e9 son choix pour le premier tour. Pourtant, elle se dit curieuse de voir ce que donne Val\u00e9rie Pecresse en meeting et juge tr\u00e8s important que la candidate se d\u00e9finisse comme f\u00e9ministe, en plus d\u2019\u00eatre une femme. Le meeting la d\u00e9cidera, peut-\u00eatre, \u00e0 voter pour elle.          Pour Herv\u00e9, d\u00e9j\u00e0 convaincu de voter P\u00e9cresse dimanche prochain, \u00ab\u00a0c\u2019est la bonne candidate car elle va remettre de l\u2019ordre, elle veut s\u2019occuper de contr\u00f4ler le probl\u00e8me de la migration, de bien g\u00e9rer l\u2019\u00e9conomie et la dette, et est assez europ\u00e9enne\u00a0\u00bb.          Lui n\u2019a pas suivi le meeting du Z\u00e9nith de Paris, en f\u00e9vrier, reconnu par la candidate elle-m\u00eame comme un \u00e9chec. Il n\u2019a donc pas peur de la d\u00e9ception mais \u00ab\u00a0esp\u00e8re\u00a0de tout c\u0153ur qu\u2019elle va se motiver dans cette derni\u00e8re ligne droite et convaincre aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb. Herv\u00e9 pense que le fait que Val\u00e9rie Pecresse soit une femme, form\u00e9e dans les meilleurs \u00e9tablissements (HEC, ENA), d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la t\u00eate de la r\u00e9gion Ile-de-France, doit peser en sa faveur.              Chantal et Herv\u00e9 au meeting de Val\u00e9rie P\u00e9cresse, \u00e0 Paris, le 3 avril 2022. MARIE POUZADOUX       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/3e11eff_1648992122340-image-50730497.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au meeting de Val\u00e9rie P\u00e9cresse\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est la bonne candidate car elle va remettre de l\u2019ordre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-03T13:56:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T13:39:18+00:00","articleBody":"     Le meeting du candidat de La France insoumise vient de se terminer \u00e0 Toulouse. Jean-Luc M\u00e9lenchon a conclu son discours d\u2019un peu plus d\u2019une heure par une mise en garde adress\u00e9e \u00e0 ses soutiens. \u00ab\u00a0Et surtout, si nous gagnons, ne vous d\u00e9mobilisez pas, ne c\u00e9dez jamais rien, m\u00eame au gouvernement de votre Union populaire.\u00a0\u00bb  \u00ab\u00a0Nous voulons supprimer\u00a0la mis\u00e8re\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9, avant de chanter La Marseillaise en guise de conclusion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin du meeting de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Toulouse","dateModified":"2022-04-03T13:53:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T13:36:38+00:00","articleBody":"     Anne Hidalgo rend hommage \u00e0 Martine Aubry, sa \u00ab\u00a0grande s\u0153ur en politique\u00a0\u00bb, et \u00e0 Bernard Cazeneuve, l\u2019ancien premier ministre socialiste, pr\u00e9sents dans la salle. Elle rappelle que ce dernier \u00e9tait ministre de l\u2019int\u00e9rieur en\u00a02015, quand il a eu la lourde t\u00e2che de r\u00e9agir aux attentats de 2015, qui se sont d\u00e9roul\u00e9s non loin du Cirque d\u2019hiver o\u00f9 elle tient son meeting.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne Hidalgo salue Martine Aubry et Bernard Cazeneuve","dateModified":"2022-04-03T13:51:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T13:33:16+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La gauche, c\u2019est la certitude que l\u2019action collective est possible. C\u2019est la foi que nous partageons dans la solidarit\u00e9, c\u2019est l\u2019attention aux plus faibles, aux exploit\u00e9s, aux exclus, aux d\u00e9racin\u00e9s\u00a0\u00bb, commence la candidate socialiste.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne Hidalgo prend la parole \u00e0 son meeting du Cirque d\u2019hiver","dateModified":"2022-04-03T13:33:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334952","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T13:30:49+00:00","articleBody":"     Au moins deux mille militants sont attendus au cirque d\u2019hiver de Paris pour le meeting d\u2019Anne Hidalgo qui doit d\u00e9buter \u00e0 15\u00a0h\u00a030. Parmi eux, Julie, 21\u00a0ans, \u00e9tudiante en langues, qui vient d\u2019adh\u00e9rer \u00e0 la section du parti socialiste (PS) des Hauts-de-Seine. \u00ab\u00a0J\u2019ai pris ma carte fin f\u00e9vrier, car la campagne ne d\u00e9collait pas. J\u2019\u00e9tais loin du militantisme, mais j\u2019avais envie d\u2019aider. Alors, je m\u2019implique.\u00a0\u00bb          Les mauvais sondages de la candidate ne la dissuadent pas du tout\u00a0: \u00ab\u00a0Au contraire\u00a0! Je vais continuer apr\u00e8s les \u00e9lections. \u00c7a me motive encore plus de savoir qu\u2019il faut des jeunes pour reconstruire le PS et la gauche. Je veux participer \u00e0 cette vague de fra\u00eecheur.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au meeting d\u2019Anne Hidalgo\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut des jeunes pour reconstruire le PS et la gauche\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-03T13:30:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T13:30:15+00:00","articleBody":"     Le candidat de La France insoumise se montre radicalement oppos\u00e9 \u00e0 la r\u00e9forme sur l\u2019\u00e9ducation que propose Emmanuel Macron, \u00ab\u00a0cet homme qui a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019organiser le crash scolaire dans ce pays, qui a d\u00e9cid\u00e9 de transformer les universit\u00e9s, les lyc\u00e9es, les coll\u00e8ges, les \u00e9coles primaires en structures de production du savoir en comp\u00e9tition les unes avec les autres et o\u00f9 l\u2019on paye\u00a0\u00bb, \u00e9voquant ensuite les critiques \u00e9mises sur sa propre personnalit\u00e9.          \u00ab\u00a0Quoi que vous pensiez de L\u2019Union populaire, quoi que vous pensiez de moi ou de ces conversations stupides sur mon caract\u00e8re, je vous en prie, comprenez que le pays est en \u00e9tat d\u2019urgence et qu\u2019il faut emp\u00eacher \u00e0 tout prix qu\u2019il [Emmanuel Macron] fasse la r\u00e9forme scolaire parce que c\u2019est sinon la fin de la patrie\u00a0\u00bb, estime-t-il.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon appelle \u00e0 battre Emmanuel Macron qui a d\u00e9cid\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019organiser le crash scolaire ...","dateModified":"2022-04-03T13:49:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T13:25:37+00:00","articleBody":"     Porte de Versailles, \u00e0 Paris, Val\u00e9rie P\u00e9cresse a pris un bain de foule de quelques minutes, avant de s\u2019asseoir au premier rang pour \u00e9couter les lieutenants Les R\u00e9publicains qui doivent monter sur sc\u00e8ne avant elle. L\u2019ancien ministre Brice Hortefeux ouvre le bal, avant que le chef de file des s\u00e9nateurs LR, Bruno Retailleau, prenne le relais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rapide bain de foule pour Val\u00e9rie P\u00e9cresse","dateModified":"2022-04-03T13:45:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T13:11:19+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir donn\u00e9 le d\u00e9part du marathon de Paris, vers 8\u00a0heures, et avoir d\u00e9jeun\u00e9 \u00e0 son domicile, Anne Hidalgo tient le meeting le plus important de sa campagne, au Cirque d\u2019hiver, \u00e0 Paris. Elle prendra la parole vers 15\u00a0h\u00a030. \u00ab\u00a0Elle est tr\u00e8s sereine, d\u00e9termin\u00e9e\u00a0\u00bb, selon Mathieu\u00a0Klein, maire socialiste de Nancy et coordinateur du programme de la candidate socialiste \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e.          Pr\u00e9sent dans les coulisses du meeting, il r\u00e9agit aux mauvais sondages qui rendent illusoire une pr\u00e9sence de la maire de Paris au second tour\u00a0: \u00ab\u00a0Elle m\u00e8ne le combat jusqu\u2019au bout. D\u2019autres \u00e0 sa place auraient lev\u00e9 le pied. Pas elle. C\u2019est une combattante.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au meeting d\u2019Anne Hidalgo\u00a0: \u00ab\u00a0D\u2019autres \u00e0 sa place auraient le lev\u00e9 le pied. C\u2019est une combatta...","dateModified":"2022-04-03T13:20:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T13:08:07+00:00","articleBody":"     En continuant de cibler Emmanuel Macron, Jean-Luc M\u00e9lenchon ouvre d\u00e9sormais le chapitre McKinsey, le cabinet de conseils dont un rapport s\u00e9natorial a soulign\u00e9 les contrats sign\u00e9s avec l\u2019Etat.          \u00ab\u00a0Qui peut croire qu\u2019une entreprise priv\u00e9e va donner des conseils en faveur de l\u2019action publique\u00a0?\u00a0\u00bb, demande Jean-Luc M\u00e9lenchon. \u00ab\u00a0Personne ne peut le croire\u00a0\u00bb, r\u00e9pond-il. \u00ab\u00a0Dans ce pays, 160\u00a0milliards par an, l\u2019\u00e9quivalent du quart du budget de l\u2019Etat, 7\u00a0% de la richesse produite sont des services de collectivit\u00e9s locales ou de l\u2019Etat qui ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s au secteur priv\u00e9 par des concessions de services publics jusqu\u2019\u00e0 l\u2019absurde pour faire des \u00e9conomies.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Si vous m\u2019\u00e9lisez, tous les contrats avec les cabinets de conseil seront suspendus (\u2026). ll sera interdit de confier au priv\u00e9 ce que l\u2019Etat et ses fonctionnaires, plein d\u2019intelligence et de savoir-faire, sont capables de faire eux-m\u00eames.\u00a0\u00bb                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon promet la suspension des contrats avec les cabinets priv\u00e9s","dateModified":"2022-04-03T13:18:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T13:04:35+00:00","articleBody":"     Val\u00e9rie P\u00e9cresse est entr\u00e9e dans la salle de son meeting, porte de Versailles, \u00e0 Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0O\u00f9 est son programme sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0? Sur l\u2019immigration\u00a0? Sur la dette\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: dans son mee...","dateModified":"2022-04-03T13:10:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T13:03:18+00:00","articleBody":"     Encart\u00e9 au parti depuis deux ans et son \u00e9lection au conseil municipal de Bry-sur-Marne (Val-de-Marne), Romain, 22\u00a0ans, a soutenu Mme P\u00e9cresse lors du congr\u00e8s de l\u2019automne 2021. La ligne trop dure incarn\u00e9e par Eric Ciotti au sein du parti n\u2019est pas pour lui. Le jeune homme regrette qu\u2019elle divise le parti et que des militants LR soient tent\u00e9s ou aient rejoint Eric Zemmour, comme le maire de sa ville devenu un soutien actif du candidat d\u2019extr\u00eame droite.          Alors, pour ce\u00a0meeting qui a valeur \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9preuve finale\u00a0\u00bb pour la candidate LR avant le premier tour, le 10\u00a0avril, Romain a encore beaucoup d\u2019espoir. Il met en cause \u00ab\u00a0un certain acharnement m\u00e9diatique et de ses concurrents contre Val\u00e9rie Pecresse\u00a0\u00bb.\u00a0Romain esp\u00e8re que sa candidate va r\u00e9ussir son meeting sans \u00eatre \u00ab\u00a0trop th\u00e9\u00e2trale sur la forme\u00a0\u00bb et sans \u00ab\u00a0trop attaquer ses opposants\u00a0\u00bb, pour ne pas se mettre \u00e0 leur niveau.          Il aimerait qu\u2019elle se concentre sur son programme pour aller chercher un \u00e9lectorat de droite qui a vot\u00e9 pour Emmanuel Macron en\u00a02017 mais aussi \u00ab\u00a0les fillonistes\u00a0\u00bb du parti, pas encore tous convaincus par Mme\u00a0P\u00e9cresse. \u00ab\u00a0Il faut qu\u2019elle donne tout\u00a0\u00bb, r\u00e9sume-t-il avec enthousiasme.              Romain, 22 ans, accueille le public au meeting de Val\u00e9rie P\u00e9cresse, \u00e0 Paris, le 3 avril 2022. MARIE POUZADOUX       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/3208562_1648989307948-image-50738433.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au meeting de Val\u00e9rie P\u00e9cresse\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut qu\u2019elle donne tout\u00a0\u00bb, pour Romain, 22\u00a0ans","dateModified":"2022-04-03T13:11:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T13:02:22+00:00","articleBody":"     L\u2019auditoire pr\u00e9sent au meeting de Val\u00e9rie P\u00e9cresse, \u00e0 Paris, a hu\u00e9 le nom de l\u2019ancien pr\u00e9sident quant il a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 par le speaker, qui rappelait son initiative du Grenelle de l\u2019environnement. Nicolas Sarkozy n\u2019a pas apport\u00e9 son soutien \u00e0 la candidate Les R\u00e9publicains \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, et n\u2019assiste pas \u00e0 cette r\u00e9union publique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au meeting de Val\u00e9rie P\u00e9cresse, le nom de Nicolas Sarkozy hu\u00e9","dateModified":"2022-04-03T13:15:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T12:58:47+00:00","articleBody":"     Le candidat de La France insoumise poursuit son anaphore en mettant M. Macron et Mme\u00a0Le Pen dans un seul camp. \u00ab\u00a0Ils ne parleront pas de la sortie du nucl\u00e9aire. Et ils ont le culot de me faire dire, \u00e0 intervalles r\u00e9guliers, par telle ou telle entreprise\u00a0: \u201cNe croyez-vous pas que la guerre en Ukraine rebat les cartes du nucl\u00e9aire\u00a0?\u201d Oui, oui, je le crois\u00a0: c\u2019est pire qu\u2019avant, c\u2019est le moment d\u2019arr\u00eater\u00a0\u00bb, estime-t-il.           \u00ab\u00a0C\u2019est un danger. Il faut en sortir m\u00e9thodiquement, en planifiant, en organisant. Mais il faut en sortir (\u2026). Si vous m\u2019\u00e9lisez, on commence tout de suite le plan pour sortir du nucl\u00e9aire.\u00a0\u00bb            ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est le moment d\u2019arr\u00eater le nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, insiste Jean-Luc M\u00e9lenchon","dateModified":"2022-04-03T13:09:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T12:54:30+00:00","articleBody":"     Contrairement au meeting du Z\u00e9nith\u00a0du 13\u00a0f\u00e9vrier, ce dimanche, Val\u00e9rie P\u00e9cresse ne parle pas seule. Elle est pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e par des cadres du parti Les R\u00e9publicains (LR) et de la campagne charg\u00e9s de chauffer le hall num\u00e9ro\u00a06 du parc des Expositions de la Porte de Versailles \u00e0 Paris. Objectif\u00a0: insuffler de l\u2019\u00e9nergie \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement qui doit rattraper l\u2019\u00e9chec du meeting de f\u00e9vrier, qui en manquait cruellement.          Dans le parterre, les t\u00e9nors pr\u00e9sents font mine d\u2019y croire encore. Apr\u00e8s tout, disent-ils, en une semaine il peut s\u2019en passer des choses. L\u2019enjeu pourtant, \u00e0 ce stade, n\u2019est m\u00eame plus d\u2019arriver au second tour du scrutin pr\u00e9sidentiel, mais de passer devant le candidat d\u2019extr\u00eame droite Eric Zemmour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Val\u00e9rie P\u00e9cresse, l\u2019enjeu d\u2019insuffler de l\u2019\u00e9nergie \u00e0 sa campagne","dateModified":"2022-04-03T12:54:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T12:52:07+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Dans l\u2019\u00e9clipse de d\u00e9bat, ils ne proposeront pas l\u2019augmentation du smic comme nous la proposerons, nous, \u00e0 L\u2019Union populaire. Et pourtant, le monsieur n\u2019a-t-il pas dit que \u00e7a sera la grande cause de l\u2019\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes\u00a0? Personne ne lui a dit, dans ces cabinets de conseil, que 60\u00a0% des gens qui sont pay\u00e9s au smic sont des femmes et que l\u2019augmentation du smic profite d\u2019abord \u00e0 celles qui en ont le plus besoin, \u00e0 cette heure\u00a0?\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Macron a dit non. Madame Le Pen a dit non, celle qui se pique du pouvoir d\u2019achat. Quant \u00e0 M.\u00a0Zemmour, il a dit que l\u2019augmentation du smic, c\u2019est d\u00e9magogique\u00a0!\u00a0\u00bb, scande-t-il.          Dans la foul\u00e9e, il s\u2019explique \u00e9galement sur la retraite \u00e0 60\u00a0ans. \u00ab\u00a0Ils ne parleront pas de la retraite \u00e0 60\u00a0ans puisqu\u2019ils sont tous les trois d\u2019accord pour l\u2019amener \u00e0 65\u00a0ans.\u00a0\u00bb           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9fend l\u2019augmentation du smic et critique l\u2019extr\u00eame droite","dateModified":"2022-04-03T13:05:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T12:44:38+00:00","articleBody":"     La salle a ouvert ses portes au Parc des expositions de la porte de Versailles, \u00e0 Paris, peu avant 14\u00a0heures, dans une ambiance festive, pour le meeting de la candidate Les R\u00e9publicains \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e.\u00a0Les militants s\u2019agr\u00e8gent dans cet espace de plain-pied \u00e0 la lumi\u00e8re tamis\u00e9e, \u00e9clair\u00e9 par plusieurs flashs lumineux et o\u00f9 sont dispos\u00e9es des centaines de chaises.          Plusieurs grands \u00e9crans ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s en hauteur, tandis que la musique \u00e9lectro et pop est\u00a0l\u00e0 pour motiver les troupes. Sur sc\u00e8ne, une troupe de jeunes militants Les R\u00e9publicains s\u2019\u00e9chauffe d\u00e9j\u00e0, agitant en continu des drapeaux fran\u00e7ais.          Val\u00e9rie Pecresse va prendre la parole sur cette sc\u00e8ne centrale. Ce sera sans pupitre, au micro-casque, pour \u00eatre lib\u00e9r\u00e9e de tout carcan sc\u00e9nique et \u00e9viter les \u00e9cueils du meeting du Z\u00e9nith de Paris. La salle peut accueillir 5\u00a0500 personnes, et 7\u00a0000 se sont inscrites selon Romain, 22\u00a0ans, l\u2019un des militants b\u00e9n\u00e9voles qui accueillent le public \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la salle.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On se pr\u00e9pare activement au meeting de Val\u00e9rie P\u00e9cresse","dateModified":"2022-04-03T13:01:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T12:43:22+00:00","articleBody":"     D\u00e8s les premi\u00e8res minutes de son discours, M.\u00a0M\u00e9lenchon \u00e9voque le meeting qu\u2019a tenu Emmanuel Macron, hier, \u00e0 Nanterre, et son bilan sur l\u2019emploi. \u00ab\u00a0Comment a-t-il pu croire qu\u2019on ne s\u2019en rendrait pas compte quand il a dit le taux de ch\u00f4mage \u00e9tait au plus bas depuis quinze ans\u00a0?\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Eh bien, \u00e7a vous fait plaisir de le savoir mais ce n\u2019est pas vrai, poursuit-il. Evidemment, ce n\u2019est pas vrai parce qu\u2019il a atteint, toutes cat\u00e9gories confondues, six millions de personnes. Et il y a quinze ans, il y en avait trois millions et demi.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re, quelles que soient les opinons qu\u2019ont les gens, que pour leur propre dignit\u00e9, pour le respect d\u2019eux-m\u00eames, ils n\u2019iront pas encourager une funeste entreprise de mensonge et d\u2019enfumage.\u00a0\u00bb                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon s\u2019en prend \u00e0 Emmanuel Macron d\u00e8s le d\u00e9but de son discours","dateModified":"2022-04-03T12:59:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T12:36:05+00:00","articleBody":"     Le candidat de La France insoumise est arriv\u00e9 sur l\u2019estrade pour prendre la parole \u00e0 Toulouse. \u00ab\u00a0Nous avons de la chance, nous autres, Fran\u00e7ais, d\u2019avoir une \u00e9lection d\u00e9cisive, m\u00eame si \u00e0 certains \u00e9gards, absurde, puisqu\u2019elle confie autant de pouvoir \u00e0 un seul homme. Mais l\u2019occasion se pr\u00e9sente\u00a0\u00bb, commence par dire le candidat pour la troisi\u00e8me fois \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon commence \u00e0 prendre la parole sur la place du Capitole \u00e0 Toulouse","dateModified":"2022-04-03T12:42:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T12:25:40+00:00","articleBody":"                   Meeting de Val\u00e9rie P\u00e9cresse \u00e0 Paris le 3 avril 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Des militants Les R\u00e9publicains, lors du meeting de Val\u00e9rie P\u00e9cresse \u00e0 Paris, le 3 avril 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/76df8bb_1648988397160-cbir1006.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A quelques minutes du meeting de Val\u00e9rie P\u00e9cresse \u00e0 la porte de Versailles","dateModified":"2022-04-03T12:28:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T12:23:14+00:00","articleBody":"     Pierre Crespi est militant et conseiller municipal Les R\u00e9publicains (LR) \u00e0 Clamart (Hauts-de-Seine). Membre du parti de droite depuis quatre ans, apr\u00e8s l\u2019avoir quitt\u00e9 une premi\u00e8re fois, comme Mme\u00a0Pecresse, quand M.\u00a0Wauquiez avait pris la t\u00eate du parti, il s\u2019est remis \u00e0 jour de cotisations \u00e0 l\u2019occasion du congr\u00e8s de d\u00e9cembre dernier pour soutenir Mme\u00a0Pecresse face \u00e0 ses quatre concurrents.          S\u2019il estime avec lucidit\u00e9 que la candidate \u00ab\u00a0n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s bonne au meeting de Paris\u00a0\u00bb, o\u00f9 il \u00e9tait pr\u00e9sent le 13\u00a0f\u00e9vrier dernier, Pierre Crespi estime que la couverture de l\u2019\u00e9v\u00e9nement par les m\u00e9dias n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s juste avec la candidate LR, qui aurait subi un \u00ab\u00a0bashing\u00a0\u00bb intensif.          Depuis, m\u00eame si la campagne est rude pour Val\u00e9rie Pecresse, l\u2019\u00e9lu trouve qu\u2019elle \u00ab\u00a0s\u2019est am\u00e9lior\u00e9e sur la forme et est toujours aussi solide sur le fond\u00a0\u00bb, en comparaison des autres candidats \u00e0 la l\u00e9gislature supr\u00eame.\u00a0Pour ce second et dernier grand meeting \u00e0 vocation de d\u00e9monstration de force avant le premier tour, M.\u00a0Crespi \u00ab\u00a0esp\u00e8re un regain\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9nergie pour la candidate afin qu\u2019il lui serve de dynamique dans les urnes pour acc\u00e9der au second tour.          Il pense toutefois que le non-soutien de Nicolas\u00a0Sarkozy \u00e0 la candidate de son parti est une \u00ab\u00a0tra\u00eetrise\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0surtout qu\u2019elle a un vrai programme, financ\u00e9 et solide\u00a0\u00bb, et est dommageable pour Val\u00e9rie Pecresse dans l\u2019opinion publique. A huit jours du premier tour du scrutin, alors que la candidate LR est donn\u00e9e en quatri\u00e8me ou cinqui\u00e8me position dans les projections de votes, le militant \u00ab\u00a0y croit forc\u00e9ment encore\u00a0\u00bb et esp\u00e8re que Val\u00e9rie Pecresse fera \u00ab\u00a0mentir les sondages\u00a0\u00bb.                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/974406f_1648988452860-image-50447361.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pierre Crespi, conseiller municipal LR \u00e0 Clamart reconna\u00eet que Val\u00e9rie P\u00e9cresse \u00ab\u00a0n\u2019est pas tr\u00e8s...","dateModified":"2022-04-03T12:32:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T12:08:55+00:00","articleBody":"     Il est un peu plus de 14\u00a0heures et le meeting du candidat de La France insoumise ne devrait plus tarder \u00e0 commencer.              Toulouse, le 3 avril 2022 - Meeting de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Toulouse. PHOTO: Vincent NGUYEN \/ Riva Press VINCENT NGUYEN \/ RIVA PRESS POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Toulouse, le 3 avril 2022 - Meeting de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Toulouse. PHOTO: Vincent NGUYEN \/ Riva Press VINCENT NGUYEN \/ RIVA PRESS POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Toulouse, le 3 avril 2022 - Meeting de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Toulouse. PHOTO: Vincent NGUYEN \/ Riva Press VINCENT NGUYEN \/ RIVA PRESS POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/eada774_1648987610592-vn20220403-melenchon-toulouse-001.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le meeting de Jean-Luc M\u00e9lenchon est sur le point de d\u00e9buter","dateModified":"2022-04-03T12:32:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T12:02:47+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du gouvernement a d\u00e9nonc\u00e9, dans un entretien avec le Journal du dimanche, l\u2019absence de \u00ab\u00a0recette cr\u00e9dible\u00a0\u00bb dans le programme de Marine Le Pen, qui permettrait de financer ses propositions. Pour Gabriel Attal, la candidate du Rassemblement national \u00ab\u00a0avance masqu\u00e9e derri\u00e8re son bin\u00f4me Eric Zemmour en promettant tout \u00e0 tout le monde\u00a0\u00bb, dont \u00ab\u00a0des baisses d\u2019imp\u00f4ts, des suppressions de taxes, des recrutements de fonctionnaires\u2026\u00a0\u00bb          Pour lui, \u00ab\u00a0\u00e9lue, elle n\u2019aurait d\u2019autre choix que la matraque fiscale\u00a0\u00bb, tandis qu\u2019Emmanuel Macron a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier, lors du meeting qu\u2019il a tenu \u00e0 Nanterre, que son projet \u00e0 lui ne serait pas financ\u00e9 par des hausses d\u2019imp\u00f4t mais par le travail des Fran\u00e7ais.          \u00ab\u00a0Emmanuel Macron a un programme s\u00e9rieux, chiffr\u00e9, qui comprend sa part d\u2019effort, soutient M. Attal. Il aurait \u00e9t\u00e9 plus simple de ne pas annoncer des propositions difficiles, comme la r\u00e9forme des retraites.\u00a0\u00bb          Pour autant, \u00e0 ses yeux, le projet du chef de l\u2019Etat comprend des \u00ab\u00a0mesures de justice sociale\u00a0\u00bb, comme la solidarit\u00e9 \u00e0 la source, la retraite minimale \u00e0 1\u00a0100\u00a0euros ou le compte \u00e9pargne-temps universel. Ainsi, \u00ab\u00a0notre projet de soci\u00e9t\u00e9 n\u2019est pas une vision comptable\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elue, Marine Le Pen \u00ab\u00a0n\u2019aurait d\u2019autre choix que la matraque fiscale\u00a0\u00bb, pour Gabriel Attal ","dateModified":"2022-04-03T12:26:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334498","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T11:52:40+00:00","articleBody":"     C\u2019est un dimanche ensoleill\u00e9 id\u00e9al pour tenter de faire oublier un mauvais souvenir. Sur le parvis du Parc des expositions \u00e0 la porte de Versailles \u00e0 Paris, les militants et sympathisants LR arrivent\u00a0par vagues de f\u00e9d\u00e9rations, pour ce second grand meeting de campagne de leur candidate. Ils sont accueillis par une bande de \u00ab\u00a0jeunes avec P\u00e9cresse\u00a0\u00bb, tee-shirts blancs floqu\u00e9s de l\u2019initiale de leur championne pour l\u2019occasion.          Les portes ouvrent dans une heure, Nathan 32 ans, arrive \u00e0 temps.\u00a0Il fait partie des quelques militants LR fra\u00eechement encart\u00e9s \u00e0 la sortie du congr\u00e8s tenu d\u00e9but d\u00e9cembre, par lequel Val\u00e9rie Pecresse a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e comme cheffe de file du parti pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.          Ce Parisien qui travaille dans le secteur de l\u2019\u00e9nergie a \u00e9t\u00e9 justement motiv\u00e9 \u00e0 prendre part \u00e0 cette campagne par la pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion \u00eele de France. \u00ab\u00a0La personnalit\u00e9 et la ligne de Val\u00e9rie P\u00e9cresse m\u2019ont plu parce qu\u2019elle ne vient pas la droite dure tout en ayant une ligne centr\u00e9e sur le travail et l\u2019ordre. Elle a un caract\u00e8re pluriel et c\u2019est ce qui fait sa force. Donc, j\u2019ai pens\u00e9 qu\u2019on avait une championne qui pouvait battre Emmanuel Macron, m\u00eame si \u00e7a s\u2019est un peu \u00e9tiol\u00e9 depuis\u00a0\u00bb, confie le militant, qui conjugue toutefois au pass\u00e9.          Apr\u00e8s la s\u00e9quence enthousiaste en sortie de congr\u00e8s, la candidate perd son souffle et tr\u00e9buche lors de son meeting au Z\u00e9nith de Paris le 13 f\u00e9vrier. Depuis, Nathan avoue qu\u2019\u00a0\u00ab\u00a0elle a eu du mal \u00e0 trouver sa position, est prise en \u00e9tau entre l\u2019extr\u00eame\u00a0droite et le centrisme incarn\u00e9 par Macron\u00a0\u00bb.          S\u2019il est l\u00e0 aujourd\u2019hui, comme au Z\u00e9nith de Paris \u00e0 la mi-f\u00e9vrier, c\u2019est tout de m\u00eame par fid\u00e9lit\u00e9 et par envie de voir sa \u00ab\u00a0championne\u00a0\u00bb aller au bout de cette pr\u00e9sidentielle, quelle que soit sa place finale. S\u2019il ne sait pas \u00ab\u00a0si elle en a encore l\u2019envie et l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, il estime que la candidate LR, certes \u00ab\u00a0fatigu\u00e9e\u00a0\u00bb, fait preuve de \u00ab\u00a0courage\u00a0et [de] t\u00e9nacit\u00e9\u00a0\u00bb.          Pour Nathan, \u00ab\u00a0aujourd\u2019hui l\u2019objectif ce n\u2019est plus forc\u00e9ment d\u2019\u00eatre au second tour mais de faire un score honorable\u00a0\u00bb\u00a0. Il attend de ce meeting qu\u2019il efface \u00ab\u00a0le souvenir du Z\u00e9nith\u00a0\u00bb et permette \u00e0 la candidate de trouver son ton.                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/7fad362_1648986693527-image-50403329.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avant le meeting de Val\u00e9rie P\u00e9cresse, Nathan, 32 ans, esp\u00e8re que la candidate fera \u00ab\u00a0un score honora...","dateModified":"2022-04-03T11:58:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T11:38:50+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de LCI en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi depuis Nanterre (Hauts-de-Seine) o\u00f9 il est en d\u00e9placement, Yannick Jadot (Europe Ecologie-Les Verts) s\u2019est exprim\u00e9 sur l\u2019appel d\u2019Emmanuel Macron aux \u00e9lecteurs \u00e9cologistes hier, lors de son meeting \u00e0 la D\u00e9fense. \u00ab\u00a0Nous le savons, ce quinquennat qui s\u2019ach\u00e8ve, c\u2019est le d\u00e9ni \u00e9cologiste, la r\u00e9gression sociale, a-t-il estim\u00e9 dans un premier temps. On est le seul pas europ\u00e9en qui n\u2019a pas atteint ses objectifs en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergie renouvelables\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le candidat \u00e9cologiste.          \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais dont beaucoup avaient vot\u00e9, y compris venant de la gauche, pour Emmanuel Macron en 2017 pensaient \u00e9lire Rocard, ils ont eu Sarkozy, a-t-il tacl\u00e9. Celles et ceux qui ont pu voter Emmanuel Macron en\u00a02017 et qui croyaient en sa promesses de vie d\u00e9mocratique, de confrontations avec les grands d\u00e9fis de l\u2019\u00e9cologie, biodiversit\u00e9. (\u2026) Mais si vous voulez la justice sociale, il faut voter Jadot avec un revenu citoyen et l\u2019augmentation des salaires et pas Macron qui n\u2019a cess\u00e9 d\u2019augmenter les in\u00e9galit\u00e9s dans ce pays.\u00a0\u00bb          Invit\u00e9 \u00e0 se prononcer sur la reprise du vocabulaire des militants \u00e9cologistes qui ont d\u00e9ploy\u00e9 une banderole hostile au pr\u00e9sident candidat o\u00f9 il \u00e9tait inscrit \u00ab\u00a0criminel climatik\u00a0\u00bb, M.\u00a0Jadot a bott\u00e9 en touche. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est incontestablement coupable d\u2019inaction climatique. (\u2026) Le prochain pr\u00e9sident devra rattraper tout ce qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 fait par Emmanuel Macron\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le candidat.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Yannick Jadot refuse de reprendre le terme de \u00ab\u00a0criminel climatique\u00a0\u00bb pour d\u00e9signer Emmanuel Macron","dateModified":"2022-04-03T12:00:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T11:15:53+00:00","articleBody":"     Anne Hidalgo, candidate du Parti socialiste \u00e0 la pr\u00e9sidentielle qui tient un dernier meeting aujourd\u2019hui \u00e0 Paris, propose une \u00ab\u00a0loi d\u2019urgence\u00a0\u00bb pour les jeunes, avec des mesures suppl\u00e9mentaires par rapport \u00e0 son programme en raison de l\u2019inflation, comme la gratuit\u00e9 des frais d\u2019inscription en \u00e9tudes sup\u00e9rieures publiques.          Dans une interview dans Le Journal du dimanche, \u00ab\u00a0une loi d\u2019urgence pour l\u2019avenir des jeunes de notre pays\u00a0\u00bb, qui sera sa \u00ab\u00a0premi\u00e8re mesure apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection\u00a0\u00bb, dit-elle. La candidate, qui s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9e \u00e0 mettre en place un revenu minimal jeunesse sous condition de ressources et une dotation de 5 000 euros pour tout nouveau majeur, estime qu\u2019\u00ab\u00a0avec une inflation \u00e0 4,5 points et (\u2026) entre la crise du Covid et la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0nous ne pouvons pas faire peser\u00a0\u00bb sur les jeunes \u00ab\u00a0tout le co\u00fbt des crises que nous traversons\u00a0\u00bb.          Dans cette loi d\u2019urgence qu\u2019elle promet, Mme\u00a0Hidalgo propose \u00ab\u00a0la gratuit\u00e9 totale des frais d\u2019inscription pour tous les \u00e9tudiants\u00a0\u00bb, qui s\u2019inscrivent en \u00ab\u00a0\u00e9tudes sup\u00e9rieures publiques\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0d\u00e8s la rentr\u00e9e 2022\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0sans condition de ressources\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019Etat compensera. Les frais de contribution \u00e0 la vie \u00e9tudiante seront aussi exon\u00e9r\u00e9s. Cela repr\u00e9sente 500 millions d\u2019euros par an\u00a0\u00bb, d\u00e9taille-t-elle. Elle propose \u00e9galement \u00ab\u00a0la gratuit\u00e9 des transports du quotidien, \u00e0 partir du 1er\u00a0juillet, pour tous les jeunes de moins de 26 ans, pour un co\u00fbt de 2 milliards d\u2019euros en ann\u00e9e pleine\u00a0\u00bb.          Elle entend aussi \u00ab\u00a0instaurer le repas \u00e0 1 euro dans les Crous\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0revaloriser de 10\u00a0% les aides personnalis\u00e9es au logement (APL) et les bourses d\u2019\u00e9tudes au 1er\u00a0octobre\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne Hidalgo propose une \u00ab\u00a0loi d\u2019urgence\u00a0\u00bb pour la jeunesse","dateModified":"2022-04-03T11:52:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T11:00:51+00:00","articleBody":"     A une semaine du premier tour du scrutin, les candidats jettent leurs derni\u00e8res forces dans la bataille. Nous allons suivre ensemble les meetings de Jean-Luc M\u00e9lenchon (La France insoumise), Anne Hidalgo (Parti socialiste) et Val\u00e9rie P\u00e9cresse (Les R\u00e9publicains) vont, tour \u00e0 tour, tenir un meeting ce dimanche. Le premier est attendu place du Capitole \u00e0 Toulouse \u00e0 partir de 14\u00a0heures, Anne Hidalgo sera au Cirque d\u2019hiver \u00e0 15\u00a0heures et Val\u00e9rie P\u00e9cresse (Les R\u00e9publicains) va prendre la parole d\u00e8s 16\u00a0heures \u00e0 la porte de Versailles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct\u00a0! ","dateModified":"2022-04-03T11:49:56+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/04/03/19-3">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ Plusieurs candidats surfent sur la perspective d’un « déclin » de la puissance française. Mais où en est le pouvoir d’influence de la France en 2022 ?
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Jordi Savall, musicien pour l’Europe », sur Arte : leçon de choses en compagnie du gambiste le plus célèbre du XXe siècle                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                  International       Les explications             Election présidentielle 2022 : la France est-elle encore une grande puissance ?      vidéo   Plusieurs candidats surfent sur la perspective d’un « déclin » de la puissance française. Mais où en est le pouvoir d’influence de la France en 2022 ?          Par Marc Bettinelli et Marceau Bretonnier(Motion Design)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h30    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              Retrait brutal des militaires au Mali, rupture du « contrat du siècle » par l’Australie, absence de vaccin français face au Covid... Les échecs français sur la scène internationale s’accumulent jusqu’à s’inviter dans la campagne présidentielle. Mais qu’en est-il vraiment de l’état de la puissance française ? Que reste-t-il de la « grandeur » de la France défendue par le Général de Gaulle, alors incarnée par l’arme nucléaire et son siège permanent au Conseil de sécurité de l’ONU ? Pour le savoir, il faut remonter le temps et revenir à un événement qui a tout changé.            Dans ce septième épisode de la série « Mappemonde », l’équipe vidéo du « Monde » s’interroge et questionne l’ancien président de la République, François Hollande : que veut dire « être une grande puissance » ? La France en est-elle une ?            Les autres épisodes de la série « Mappemonde » :            Episode 1 - Nouvelle-Calédonie : la dernière colonie françaisEpisode 2 - Pourquoi la Chine investit l’AfriqueEpisode 3 - Que veut la Russie de Poutine ?Episode 4 - Pourquoi la Turquie s’en prend aux Kurdes ?Episode 5 - Les Etats-Unis sont-ils toujours le gendarme du monde ?Episode 6 - Afrique du sud : La malediction de l’Apartheid            Sources :            La France dans le monde, sous la direction de Frederic Charillon, CNRS Editions, 2021La France dans le bouleversement du monde, Michel Duclos, Editions de l’Observatoire, 2021La France, une puissance contrariée, sous la direction de Bertrand Badie et Dominique Vidal, La Découverte, 2022Le temps des guépards, Michel Goya, Tallandier, 2022Rapport de l’IRSEM consacré aux OPEX, CRP Marie-Capucine Vauzanges, 2021PIB de la France en 1939, Angus MaddisonLes bases américaines en France en 1966Ambassades et consulats français à l’étrangerEspaces maritimes françaisÉtude EY sur l’attractivité économique de la France« Le jour où Obama a laissé tomber Hollande », Le Monde                 Marc Bettinelli et  Marceau Bretonnier(Motion Design)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Syndiquez-vous, qu’ils disaient  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/04/03/presidentielle-2022-la-france-est-elle-encore-une-grande-puissance_6120376_3210.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: la France est-elle encore une grande puissance\u00a0?","dateCreated":"2022-04-03T14:00:05+02:00","datePublished":"2022-04-03T14:00:05+02:00","dateModified":"2022-04-03T14:30:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Les explications"],"keywords":["Vid\u00e9os","Les explications","Fran\u00e7ois Hollande","Parti socialiste","Politique","International"],"description":"Plusieurs candidats surfent sur la perspective d\u2019un \u00ab\u00a0d\u00e9clin\u00a0\u00bb de la puissance fran\u00e7aise. Mais o\u00f9 en est le pouvoir d\u2019influence de la France en 2022\u00a0?","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Bettinelli"}
,{"@type":"Person","name":"Marceau Bretonnier","description":"Motion Design"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/0/0/1920/960/1342/671/60/0/98a54b7_1648982951100-appel-mappemonde.png","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: la France est-elle encore une grande puissance\u00a0?","uploadDate":"2022-04-03T14:00:05+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x89lgbj?pubtool=oembed","duration":"15:11"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/0/0/1920/960/1342/671/60/0/98a54b7_1648982951100-appel-mappemonde.png"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les explications","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eclairages/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/03/19-4">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Ghassam Salamé, universitaire et diplomate libanais, estime, dans un entretien au « Monde », que la guerre en Ukraine est le produit d’une érosion des normes internationales, qui trouve ses racines dans l’intervention américaine en Irak, en 2003.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Jordi Savall, musicien pour l’Europe », sur Arte : leçon de choses en compagnie du gambiste le plus célèbre du XXe siècle                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Géopolitique             « Cela fait vingt ans que le monde souffre de la dérégulation de la force »      Ghassam Salamé, universitaire et diplomate libanais, estime, dans un entretien au « Monde », que la guerre en Ukraine est le produit d’une érosion des normes internationales, qui trouve ses racines dans l’intervention américaine en Irak, en 2003.          Propos recueillis par Frédéric Bobin         Publié le 01 avril 2022 à 17h30, mis à jour à 15h32    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Ghassan Salamé, à Berlin en janvier 2020.  ODD ANDERSEN / AFP               Ghassan Salamé est diplomate et universitaire libanais. Il a occupé plusieurs postes de responsabilités aux Nations unies, dont celui de chef de la mission pour la Libye, de 2017 à 2020. Directeur de l’Ecole d’affaires internationales de Sciences Po Paris entre 2010 et 2015, il a été ministre de la culture du gouvernement libanais de Rafic Hariri (2000-2003). Il est notamment l’auteur d’Appels d’empire. Ingérences et résistances à l’âge de la mondialisation (Fayard, 1996) et de Quand l’Amérique refait le monde (Fayard, 2005).          Faut-il craindre un retour à la guerre froide entre l’Occident et la Russie ?          Certains analystes, y compris chez mes collègues universitaires, évoquent un retour de la guerre froide. On a beaucoup enseigné, dans les années 1970 et 1980, la fameuse thèse néoréaliste des relations internationales élaborée par le politiste américain Kenneth Waltz [1924-2013]. Selon celle-ci, une grande puissance dont le statut se dégrade ne se laisse pas faire sans réagir militairement. Or, la guerre froide s’est terminée en 1989, sans que la Russie de Mikhaïl Gorbatchev, et encore moins de Boris Eltsine, ne réagisse militairement – d’abord à sa contraction territoriale, et ensuite à sa dégradation dans le système international. Tout le monde en a conclu : « La thèse était fausse, on s’est trompé. » Une grande puissance pourrait donc voir son statut se dégrader sans réagir militairement. Quand la Russie a envahi l’Ukraine, le 24 février, les mêmes ont revisité leur position : « Non, après tout, la théorie était bonne, mais elle a mis trente ans à se réaliser. » Nous serions ainsi revenus à la guerre froide.                           Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Face à Poutine, un déni européen                 Et cela n’est pas le cas ?          Non. D’abord, parce que la guerre froide opposait deux Etats en particulier, entourés de deux blocs, qui faisaient tous deux du prosélytisme dans le reste du monde, théâtre d’une lutte idéologique. Or, il n’y a rien de cela aujourd’hui. Il n’y a pas deux religions – un monde libre et un monde socialiste – qui s’affrontent partout sur la planète.          Mais le plus important, c’est que le principe de bipolarité était implicite dans la guerre froide. Le monde s’alignait, ou se clivait, en fonction de cette division. Or, nous ne sommes plus dans un système de clivage idéologique en deux parties. On le voit bien avec la guerre en Ukraine. Les Etats ne se sont pas alignés directement autour d’une question centrale comme ils l’auraient fait pendant la guerre froide. Regardez l’attitude des pays d’Europe de l’Est et d’Amérique latine. Regardez les positions de l’Inde, d’Israël, du Maroc, de l’Afrique du Sud… Ces Etats observent la guerre en Ukraine et s’expriment selon le prisme de leurs intérêts nationaux – frontières, économie, tensions régionales – qu’ils estiment plus ou moins bien pris en compte par l’Occident.        Il vous reste 72.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/01/ghassan-salame-cela-fait-vingt-ans-que-le-monde-souffre-de-la-deregulation-de-la-force_6120177_3210.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Cela fait vingt ans que le monde souffre de la d\u00e9r\u00e9gulation de la force\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-01T17:30:06+02:00","datePublished":"2022-04-01T17:30:06+02:00","dateModified":"2022-04-03T15:32:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","G\u00e9opolitique"],"keywords":["Proche-Orient","Am\u00e9riques","Europe","Ukraine","Russie","\u00c9tats-Unis","Guerre en Ukraine","G\u00e9opolitique","International"],"description":"Ghassam Salam\u00e9, universitaire et diplomate libanais, estime, dans un entretien au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que la guerre en Ukraine est le produit d\u2019une \u00e9rosion des normes internationales, qui trouve ses racines dans l\u2019intervention am\u00e9ricaine en Irak, en\u00a02003.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Bobin"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/393/0/4713/2356/1342/671/60/0/d914abc_1648813569562-000-1nv88r.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9opolitique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/geopolitique/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-5">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ De Nathalie Arthaud à Anne Hidalgo, en passant par Yannick Jadot ou Valérie Pécresse, retrouvez les promesses des candidats et candidates à l’élection.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:21    International L’armée ukrainienne vise un dépôt de carburant en Russie                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Jordi Savall, musicien pour l’Europe », sur Arte : leçon de choses en compagnie du gambiste le plus célèbre du XXe siècle                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Tableau de bord          Le direct          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                         Comparez les programmes des candidats à l’élection présidentielle 2022   Par Service politique et Les Décodeurs  Publié le 16 février 2022 à 16h19 - Mis à jour le 01 avril 2022 à 18h45        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesDe Nathalie Arthaud à Anne Hidalgo, en passant par Yannick Jadot ou Valérie Pécresse, retrouvez les promesses des candidats et candidates à l’élection.         Comment améliorer notre système de santé, préserver le pouvoir d’achat de la population, lutter contre le changement climatique, assurer la sécurité de tous ? Quelle réponse à la guerre en Ukraine ? Quelle politique migratoire souhaitons-nous ? Quelle dette publique laisserons-nous à nos enfants après la crise du Covid-19 ? Ces enjeux, et bien d’autres, sont au cœur des débats de la campagne présidentielle et devraient guider la décision des électeurs pour le scrutin des 10 et 24 avril.          Les douze candidats qui ont recueilli les cinq cents parrainages nécessaires pour se présenter à l’élection présidentielle sont désormais connus : Nathalie Arthaud, Nicolas Dupont-Aignan, Anne Hidalgo, Yannick Jadot, Jean Lassalle, Jean-Luc Mélenchon, Marine Le Pen, Emmanuel Macron, Valérie Pécresse, Philippe Poutou, Fabien Roussel et Eric Zemmour.          Notre comparateur de programmes synthétise plus d’un millier de propositions de ces personnalités politiques, qui représentent un large spectre idéologique allant de l’extrême gauche à l’extrême droite, et ce qui les différencie sur une centaine de thématiques. Nous y avons ajouté, le 17 mars, les propositions du président sortant, entré tardivement en campagne.            Cet outil, qui permet de filtrer les propositions par thème ou par candidat, sera mis à jour régulièrement au fil de la campagne présidentielle.                        
html,
body {
    width: 100%;
    height: 100%;
}

.article--longform .article__heading {
    z-index: initial;
}

body.noscroll {
    overflow: hidden;
}

body,
#Longform,
.article__heading,
.paywall--longform,
.paywall__container,
.article--longform .article__heading {
    background-color: #EFF0F3;
    color: #2A303C;
}

#total_comparateur,
#liste_exergues {
    position: relative;
    margin: 0 auto;
    max-width: 1220px;
}

#liste_exergues {
    margin-bottom: 5rem;
}

#total_comparateur sub,
#liste_exergues sub {
    line-height: 0;
}

#liste_exergues .flexthem {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
    align-items: center;
}

#liste_exergues .flexthem div {
    width: 50%;
}

#liste_exergues .datemaj {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    color: #8B92A1;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.5rem;
    text-align: right;
}

#liste_exergues .titre_sommaire {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 2rem;
    margin-top: 1rem;
    line-height: 2rem;
    margin: 0;
    width: 100%;
    text-transform: uppercase;
}

#liste_exergues .soustitre_sommaire {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    width: 100%;
    margin: 1rem 0 2rem 0;
    font-size: 1.5rem;
}

#total_comparateur .hr {
    width: 100%;
    margin-top: 6rem;
    border-top: 1px solid #d7d8da;
    padding-bottom: 1rem;
}

#total_comparateur .d_theantiqua {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
}

#total_comparateur .d_marrsans {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
}

#total_comparateur .d_marrsanscondensed {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
}

#total_comparateur .grasdecodeurs {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 105%;
    font-weight: 600;
}

#total_comparateur .d_titre {
    margin-top: 10px;
    padding: .4em 0;
    display: block;
}

#total_comparateur .d_texte {
    margin: 1em 0;
    padding: 0;
}

#total_comparateur .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#total_comparateur span.desktop {
    display: inline;
}

#total_comparateur span.mobile {
    display: none;
}


/* le CSS des propositions */

#total_comparateur .contenant_exergue {
    margin: 3rem 0 1.5rem 0;
    padding-top: 1.5rem;
    /*  margin-top: 6rem;*/
    border-top: 1px solid #d7d8da;
    padding-bottom: 1rem;
}

#total_comparateur .contenant_exergue.cacherliste {
    display: none;
}

#total_comparateur .contenant_exergue h2 {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 2.8rem;
    line-height: 2.9rem;
    margin: 3rem 0;
    text-align: center;
}

#total_comparateur .contenant_exergue h2.followMeBar.fixed {
    position: fixed;
    width: 100%;
    top: 0;
    padding-top: 40px;
    left: 0;
    padding-left: 2.4rem;
    padding-bottom: 1.1rem;
    box-sizing: border-box;
    z-index: 5;
    font-size: 1.4rem;
    text-transform: uppercase;
    line-height: 1.6rem;
    letter-spacing: 1px;
    background-color: #EFF0F3;
    border-bottom: 1px solid rgba(0, 0, 0, .05);
}

#total_comparateur.aec .contenant_exergue h2.followMeBar.fixed {
    padding-top: .5rem;
    margin: 0!important;
}

#total_comparateur .contenant_exergue p {
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
    font-size: 1.8rem;
    line-height: 2.5rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions {
    margin: 3rem auto 6rem auto;
    transition: all .5s ease-out;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite {
    align-self: flex-start;
    width: 230px;
    margin-top: 10px;
    background-color: #FFF;
    padding: 15px 8px;
    box-shadow: 0px 2px 2px rgba(23, 15, 71, 0.05);
    border-radius: 0px 0px 2px 2px;
    border-top: 3px solid #1D166E;
    /*  transition: all .5s ease-out;*/
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite:hover {
    box-shadow: 0px 2px 2px rgba(23, 15, 71, .15);
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite.inactive {
    display: none;
}

#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.inactive {
    display: none;
}

#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop a {
    border-bottom: 0 solid transparent!important;
}

#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop svg,
#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 svg {
    height: .9rem;
    margin-bottom: .05rem;
    margin-left: .4rem;
    display: none;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover svg,
#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.prog:hover svg {
    display: inline-block;
}

#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.prog svg path,
#details .carte_seule h3 svg path {
    fill: #383D47;
}

#details .carte_seule .item_duhaut {
    width: 100%;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
}

#details .carte_seule .item_duhaut div {
    align-self: flex-start;
}

#details .carte_seule .item_duhaut span.grandtheme,
#details .carte_seule .item_duhaut span.petittheme {
    padding: 0 4px;
    font-weight: 600;
    border: 1.5px solid #8B92A1;
    font-size: 1.3rem;
    margin: 0 1px;
    border-radius: 2px;
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    text-transform: uppercase;
    align-self: flex-start;
    display: inline-block;
    max-width: 40%;
}

#details .carte_seule .item_duhaut span.grandtheme {
    background-color: #8B92A1;
    color: white;
}

#details .carte_seule .item_duhaut span.petittheme {
    text-overflow: ellipsis;
    white-space: nowrap;
    overflow: hidden;
    color: #8B92A1;
}

#details .carte_seule .item_duhaut .nom_candidat {
    width: 30%;
}

#details .carte_seule .item_duhaut .themes_detail {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: flex-end;
    width: 70%;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3,
#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop,
#details .carte_seule h3,
#panneau .filtrage .on_off {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Fette", "Helvetica Neue", Helvetica, arial, sans_serif;
    color: #717B8E;
    font-weight: 500;
    text-transform: uppercase;
    font-size: 1.5rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 {
    display: inline-block;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 a {
    border-bottom-width: 0;
    border-bottom-color: transparent;
}

#details .carte_seule h3 {
    cursor: initial;
    line-height: 1rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover,
#total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop.prog:hover {
    cursor: pointer;
    color: #383D47
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite span.ganache,
#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop span.ganache,
#details .carte_seule span.ganache,
#panneau .filtrage span.ganache {
    height: 1.8rem;
    width: 1.8rem;
    margin-bottom: -.3rem;
    content: "";
    border-radius: 50%;
    display: inline-block;
    margin-right: .5rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite img,
#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop img,
#details .carte_seule img,
#panneau .filtrage img {
    border-radius: 50%;
    margin-bottom: -.4rem;
    height: 2rem;
    width: 2rem;
    margin-right: .5rem;
    display: inline-block;
}

#details .carte_seule img {
    margin-bottom: -.6rem;
    height: 2.5rem;
    width: 2.5rem;
    margin-right: .7rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail {
    cursor: pointer;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .position {
    margin: 1rem 0;
    color: #2A303C;
    font-weight: 500;
    font-size: 1.6rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    line-height: 2.2rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite {
    color: #717B8E;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    font-weight: 500;
    display: inline-block;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite .davantage svg {
    fill: #717B8E;
    height: 2rem;
    width: 2rem;
    margin-bottom: -.75rem;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lirelalsuite {
    border-bottom: 1px solid #383D47;
    color: #383D47;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lasuite .davantage svg {
    fill: #383D47;
}

#total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .position span {
    border-bottom: 1px solid #2A303C;
}

#total_comparateur .contenant_exergue .titre_pasdeprop {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    margin-bottom: 2rem;
    font-size: 1.8rem;
}

#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop {
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    justify-content: flex-start;
}

#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop .nom_pasdeprop {
    width: 33%;
    padding: .5rem 0;
}

#total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop .nom_pasdeprop img {
    filter: grayscale(1);
}


/* le défilement des cartes  */

#derriere {
    position: fixed;
    top: 0;
    left: 0;
    width: 100%;
    height: 100%;
    background: rgba(0, 0, 0, .3);
    z-index: 10;
    display: none;
    cursor: default;
}

.contenant_carrousel {
    width: 100%;
    margin: 0 auto;
    position: fixed;
    z-index: 10;
}

#carrousel {
    padding: 3rem 0;
    height: 0;
    width: 10000px;
    position: relative;
    top: 0;
}

.contenant_carrousel .gauche,
.contenant_carrousel .droite {
    position: fixed;
    z-index: 20;
    width: 40px;
    height: 40px;
    background-color: #026B9C;
    border-radius: 50%;
    color: white;
    transition: background-color .5s ease-out;
    cursor: pointer;
}

.contenant_carrousel .gauche:hover,
.contenant_carrousel .droite:hover {
    background-color: #055B84;
}

.contenant_carrousel .gauche:active,
.contenant_carrousel .droite:active {
    background-color: #b8b8b8;
}

.contenant_carrousel .gauche svg,
.contenant_carrousel .droite svg {
    margin: 7px;
    height: 26px;
    width: 26px;
}

.contenant_carrousel .gauche svg path,
.contenant_carrousel .droite svg path {
    fill: white;
}

.contenant_carrousel .gauche svg {
    transform: rotate(180deg);
}

.contenant_carrousel .gauche {
    left: 20px;
}

.contenant_carrousel .droite {
    right: 20px;
}

.contenant_carrousel .item {
    margin-left: 1.5rem;
    cursor: pointer;
    float: left;
    display: flex;
    flex-direction: column;
    transition: all .5s ease-out;
    justify-content: center;
}

.contenant_carrousel .carte_seule {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    padding: 2rem;
    border-radius: 5px;
    border-top: 5px solid #1D166E;
    background-color: #E6E6E6;
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    flex-direction: column;
    justify-content: flex-start;
    align-items: flex-start;
    cursor: default;
    transition: all .5s ease-out;
}

.contenant_carrousel .item:nth-child(2) .carte_seule {
    background-color: #FFF;
    transition: all .5s ease-out;
}

.contenant_carrousel .carte_seule.enblanc {
    background-color: #FFF;
}

.contenant_carrousel .carte_seule .titre_carte {
    font-weight: 500;
    margin: 1.5rem 0 .7rem 0;
    font-size: 1.7rem;
    line-height: 2.2rem;
}

.contenant_carrousel .contenu_detail {
    font-size: 1.7rem;
    margin-bottom: 1.5rem;
}

.contenant_carrousel .source_det {
    font-size: 1.3rem;
    border-top: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    padding-top: 1.5rem;
    width: 100%;
    margin-top: auto;
}

.contenant_carrousel .transition {
    transition: 0.5s cubic-bezier(0.820, 0.085, 0.395, 0.895);
}


/* le filtrage  */

#d_filtre.bouton_filtre,
#d_remonter.bouton_remonter {
    position: fixed;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    bottom: 2rem;
    cursor: pointer;
    transition: background-color 0.15s linear;
    box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
}

#d_filtre.bouton_filtre {
    border-radius: 4rem;
    font-size: 1.8rem;
    font-weight: 500;
    min-width: 15rem;
    left: calc(50% - 10rem);
    text-align: center;
    padding: 7px 15px;
    background-color: #005B85;
    color: #FCFCFD;
}

#d_filtre.bouton_filtre:hover,
#d_remonter.bouton_remonter:hover,
#liste_exergues .davantage:hover {
    background-color: #002739;
}

#d_filtre svg {
    height: 1.8rem;
    width: 1.8rem;
    margin-bottom: -.4rem;
    margin-right: .5rem;
}

#d_filtre svg path {
    fill: #FCFCFD;
}

#d_remonter.bouton_remonter {
    right: 2rem;
    background-color: #005B85;
    color: #FCFCFD;
    border-radius: 50%;
    height: 4rem;
    width: 4rem;
    text-align: center;
    padding-top: .55rem;
    display: none;
    box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
}

#d_remonter.bouton_remonter svg {
    height: 1.7rem;
    width: 1.7rem;
}

#d_remonter.bouton_remonter svg path {
    fill: white;
}


/* le menu de filtrage */

#panneau {
    height: 100%;
    margin: 0 auto;
    position: fixed;
    top: 0;
    right: 0;
    overflow: hidden;
    z-index: 11;
    width: 0;
    /* pointer-events: none;*/
}

#panneau.actif {
    min-width: 300px;
    max-width: 500px;
}

#panneau .filtrage {
    padding: 60px 1rem 0 1rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    /*min-width: 350px;*/
    height: 100%;
    max-width: 500px;
    position: relative;
    top: 0;
    right: 0;
    transition: .5s cubic-bezier(0.820, 0.085, 0.395, 0.895);
    background-color: #F5F6F8;
    overflow-y: auto;
}

#panneau .filtrage .christian {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 400;
    color: #717B8D;
    font-size: 3rem;
    cursor: pointer;
    margin-top: -1rem;
}

#panneau .filtrage .christian:hover {
    color: black;
}

#panneau .filtrage.inactif {
    right: -500px;
}

#panneau .titre_filtre {
    padding: 2.5rem 0 1.5rem 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    font-weight: 600;
    line-height: 20px;
    letter-spacing: 1px;
    text-transform: uppercase;
    border-bottom: 1px solid #D5D8DC;
}

#panneau .titre_filtre span.effacer {
    text-transform: initial;
    font-weight: 400;
    letter-spacing: initial;
    margin-left: 1rem;
}

#panneau .titre_filtre span.effacer:hover {
    text-decoration: underline;
    cursor: pointer;
}

#panneau .titre_filtre.flexou {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
}

#panneau .filtrage .on_off {
    display: flex;
    flex-wrap: nowrap;
    justify-content: space-between;
    align-items: center;
    font-size: 1.3rem;
    padding: 1rem 0;
    border-bottom: 1px solid #D5D8DC;
    cursor: initial;
}


/* le bouton */

#panneau .on_off .switch {
    position: relative;
    display: inline-block;
    width: 54px;
    height: 26px;
}

#panneau .on_off .switch input,
#panneau .theme_filtre input {
    opacity: 0;
    width: 0;
    height: 0;
}

#panneau .on_off .slider {
    position: absolute;
    cursor: pointer;
    top: 0;
    left: 0;
    right: 0;
    bottom: 0;
    background-color: #8B92A1;
    -webkit-transition: .s;
    transition: .2s;
}

#panneau .on_off .slider:before {
    position: absolute;
    content: "";
    height: 24px;
    width: 24px;
    left: 1px;
    bottom: 1px;
    background-color: white;
    -webkit-transition: .2s;
    transition: .2s;
}

#panneau .on_off input:checked + .slider {
    background-color: #026B9C;
}

#panneau .on_off input:focus + .slider {
    box-shadow: 0 0 1px #026B9C;
}

#panneau .on_off input:checked + .slider:before {
    -webkit-transform: translateX(28px);
    -ms-transform: translateX(28px);
    transform: translateX(28px);
}

#panneau .on_off .slider.round {
    border-radius: 34px;
}

#panneau .on_off .slider.round:before {
    border-radius: 50%;
}

#panneau .contenant_themes {
    margin: 1rem 0;
}

#panneau .theme_filtre {
    display: inline-block;
}

#panneau .theme_filtre span {
    cursor: pointer;
    padding: 4px 6px;
    border-radius: 5px;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    border-radius: 2rem;
    font-size: 1.3rem;
}

#panneau .theme_filtre label .label-text {
    background: #FFF;
    color: #8B92A1;
    border: 1px solid #8B92A1;
    transition: all .3s ease-out;
}

#panneau .theme_filtre label .label-text:hover {
    background: rgba(139, 146, 161, .05);
}

#panneau .theme_filtre label input.check:checked + .label-text {
    color: white;
    background: #026B9C;
    border: 1px solid #026B9C;
}

#panneau .theme_filtre label input.check:checked + .label-text:hover {
    background: #055B84;
    border: 1px solid #055B84;
}

#panneau .boutondubas {
    margin-top: 2.5rem;
    margin-left: -1rem;
    background-color: #2A303C;
    color: white;
    width: calc(100% + 2rem);
    font-weight: 600;
    font-size: 1.4rem;
    text-align: center;
    padding: 2rem;
    display: none;
}

#panneau .boutondubas svg {
    display: inline-block;
    height: 1.1rem;
    margin-right: .7rem;
}

#panneau .boutondubas svg path {
    fill: white
}

.participants .titredept {
    margin: 1rem 0;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 500;
    line-height: 1.5rem;
}

.participants {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.6rem;
}

.participants p {
    margin-bottom: 2rem;
    line-height: 2.3rem
}


/* le sommaine */

#liste_exergues .th_sommaire {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: inline-block;
    color: #2A303C;
    font-weight: 500;
    margin-right: 0;
    line-height: 1.3rem;
    text-transform: uppercase;
    font-size: 1.4rem;
    padding: .6rem .4rem;
    display: block;
    margin: .25rem .4rem;
}

#liste_exergues .ex_sommaire {
    background-color: white;
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    border-radius: 4rem;
    padding: .8rem 1.2rem;
    margin: .2rem .4rem;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: inline-block;
    font-size: 1.3rem;
    line-height: 1.3rem;
}

#liste_exergues .ex_sommaire:hover {
    background-color: rgba(0, 0, 0, .001);
    cursor: pointer;
}

#liste_exergues .explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    top: 5rem;
    position: absolute;
    text-align: center;
    font-weight: 500;
    font-size: 1.6rem;
    width: 30%;
    left: 35%;
    background-color: rgba(255, 255, 255, 1);
    padding: 3rem 4rem;
    border-radius: 1rem;
    border: 1px solid rgba(0, 0, 0, .1);
    cursor: pointer;
}

#liste_exergues .explications:after {
    content: '×';
    position: absolute;
    top: -1rem;
    right: .8rem;
    color: #ccd0d3;
    font-size: 3rem;
}

#liste_exergues .explications:hover:after {
    color: #535b60;
}

#liste_exergues {
    padding: 0 1.4rem 2rem 0;
}

#liste_exergues.cacherliste {
    height: 40vh;
    text-overflow: "";
    overflow: hidden;
    position: relative;
}

#liste_exergues .degrade {
    display: block;
    position: absolute;
    bottom: 0px;
    left: 0px;
    width: 100%;
    height: 15vh;
    background: -moz-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
    background: -webkit-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
    background: -o-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
    background: -ms-linear-gradient(top, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
    background: linear-gradient(to bottom, rgba(239, 240, 243, 0) 0%, rgba(239, 240, 243, 1) 100%);
}

#liste_exergues .davantage {
    display: block;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    position: absolute;
    bottom: .8rem;
    width: 15rem;
    left: calc(50% - 7.5rem);
    display: block;
    padding: 7px 15px;
    background-color: #005B85;
    color: #FCFCFD;
    text-align: center;
    border-radius: 4rem;
    font-size: 1.5rem;
    font-weight: 500;
    box-shadow: 0px 2px 6px rgba(56, 63, 78, 0.3);
    cursor: pointer;
    transition: background-color 0.15s linear;
}

#liste_exergues .ex_sommaire {
    font-size: 1.2rem;
    margin-right: .1rem;
    padding: .6rem .7rem;
}


/* le mobile */

@media screen and (max-width:600px) {
    #panneau .theme_filtre {
        margin: 3px 0;
    }
    #total_comparateur .contenant_exergue h2 {
        font-size: 2.2rem;
        padding-bottom: 1.5rem;
    }
    #panneau .boutondubas {
        display: block;
        margin-bottom: 50px;
    }
    #panneau .filtrage,
    #panneau.actif {
        width: 100%;
    }
    #panneau .on_off .switch {
        margin-right: 0.5rem;
    }
    #total_comparateur .contenant_propositions {
        /* margin: 3rem auto 6rem auto;*/
        width: calc(100% - 20px);
    }
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite {
        width: calc(50% - 5px);
    }
    #total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop {
        justify-content: flex-start;
    }
    #total_comparateur .contenant_exergue .pasdeprop .nom_pasdeprop {
        width: 50%;
        padding: .4rem 0;
    }
    #total_comparateur span.desktop,
    #liste_exergues .explications {
        display: none;
    }
    #total_comparateur span.mobile {
        display: inline;
    }
    #d_filtre.bouton_filtre {
        bottom: 3rem;
    }
    #d_filtre.bouton_filtre.aec {
        bottom: 7rem;
    }
    .contenant_carrousel .item:nth-child(3) .carte_seule {
        background-color: #E6E6E6;
    }
    .contenant_carrousel .item:nth-child(2) .carte_seule {
        background-color: #FFF;
    }
    #details .carte_seule .item_duhaut .nom_candidat {
        width: 100%;
        margin: .5rem 0;
    }
    #details .carte_seule .item_duhaut {
        display: flex;
        flex-wrap: wrap;
        justify-content: space-between;
        flex-direction: column-reverse;
    }
    #details .carte_seule .item_duhaut div {
        align-self: flex-start;
    }
    #details .carte_seule .item_duhaut .themes_detail {
        display: flex;
        flex-direction: row-reverse;
        flex-wrap: nowrap;
        justify-content: flex-end;
        margin-top: 0;
        margin-bottom: 1rem;
        width: 100%;
    }
    .contenant_carrousel .carte_seule .titre_carte {
        margin: 1rem 0 .5rem 0;
    }
    .contenant_carrousel .carte_seule .titre_carte {
        font-size: 1.5rem;
        line-height: 2rem;
    }
    .contenant_carrousel .contenu_detail {
        font-size: 1.5rem;
    }
    #d_remonter.bouton_remonter {
        bottom: 3rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] #liste_exergues .degrade {
        background: -moz-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 303, 1) 100%);
        background: -webkit-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
        background: -o-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
        background: -ms-linear-gradient(top, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
        background: linear-gradient(to bottom, rgba(24, 26, 30, 0) 0%, rgba(24, 26, 30, 1) 100%);
    }
    #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 a,
    #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop a,
    #details .carte_seule h3 a {
        color: #717B8E;
        text-decoration: none;
        text-underline-position: none;
    }
    [data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .item:nth-child(3) .carte_seule {
        background-color: #181a1e;
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
    [data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .item:nth-child(2) .carte_seule {
        background-color: #21252c;
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }
    [data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_exergue h2.followMeBar.fixed {
        background-color: #181a1e;
    }
    #liste_exergues .flexthem {
        display: block;
    }
    #liste_exergues .flexthem div {
        width: 100%;
    }
    #liste_exergues .flexthem .datemaj {
        text-align: left;
    }
    #liste_exergues .article__content {
        padding: 0 1.2rem;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] body,
[data-color-mode="dark"] #Longform,
[data-color-mode="dark"] .article__heading,
[data-color-mode="dark"] .paywall--longform,
[data-color-mode="dark"] .paywall__container {
    background-color: initial;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #liste_exergues .th_sommaire,
[data-color-mode="dark"] #liste_exergues .ex_sommaire,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .position,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #liste_exergues .ex_sommaire {
    background-color: initial;
    border-color: rgba(255, 255, 255, .1);
}

[data-color-mode="dark"] #liste_exergues .ex_sommaire:hover {
    background-color: rgba(0, 0, 0, .2);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .lasuite .davantage svg {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite {
    background-color: #21252c;
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
    padding: 15px 8px;
    box-shadow: none;
    border-radius: 0px 0px 2px 2px;
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop,
[data-color-mode="dark"] #details .carte_seule h3,
[data-color-mode="dark"] #panneau .filtrage .on_off {
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop:hover {
    color: rgba(255, 255, 255, 1)!important;
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop svg path,
[data-color-mode="dark"] #details .carte_seule h3 svg path,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3:hover svg,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop:hover svg {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lirelalsuite {
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .85);
    color: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .lasuite .davantage svg {
    fill: rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite .voirledetail:hover .position span {
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .85);
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .item {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .contenant_carrousel .carte_seule {
    background-color: #181a1e;
}

[data-color-mode="dark"] #panneau .filtrage {
    background-color: #181a1e;
    border-left: 1px solid rgba(255, 255, 255, .2);
}

[data-color-mode="dark"] #derriere {
    background: rgba(255, 255, 255, .3);
}

[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .contenant_propositions .boite h3 a,
[data-color-mode="dark"] #total_comparateur .pasdeprop .nom_pasdeprop a,
[data-color-mode="dark"] #details .carte_seule h3 a {
    color: rgba(255, 255, 255, .7);
    text-decoration: none;
    text-underline-position: none;
}

    
                0000                                                0000
             0000000                                                000000
            000000                                                    00000
            0000           00               00         00               0000
            0000          000 000000000   000000     0000000            0000
            0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
            0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
            0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
          000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
         000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
          000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
            0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
            0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
            0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
            0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
            0000               00000       1 000000   1 000000          0000
            0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
            0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
            0000                 1                      1 00           00000
             000000                                                  000000
               00000                                                00000
    
    



















            Contenu des programmes

Assma Maad, Brice Laemle, Charles-Edouard Ama Koffi, Jérémie Baruch, Jérémie Lamothe, Julien Lemaignen, Léa Prati, Manon Romain, Marie Pouzadoux, Mathilde Damgé, Pierre Breteau, Romain Geoffroy, Romain Imbach, Simon Auffret et William Audureau
Coordination

Anne-Aël Durand et Jonathan Parienté

            Conception et interface utilisateur

Melina Zerbib et Thomas Steffen

            Développement

Pierre Breteau et Maxime Ferrer



const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/),
    /* combien de propositions minimum par exergue */
    combienExergues = 4,
    url_assets = 'https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/presidentielle2022/',
    /* l'ordre de la gauche à la droite */
    ordreGaucheDroite = ["Nathalie Arthaud", "Anasse Kazib", "Philippe Poutou", "Jean-Luc Mélenchon", "Fabien Roussel", "Yannick Jadot", "Anne Hidalgo", "Christiane Taubira", "Emmanuel Macron", "Valérie Pécresse", "Jean Lassalle", "François Asselineau", "Nicolas Dupont-Aignan", "Marine Le Pen", "Florian Philippot", "Eric Zemmour"],
",
";

let couleurs = {};
let portraits = {};
for (let elmt in candidats) {
    let full_name = candidats[elmt].prenom + ' ' + candidats[elmt].nom;
 -1) {
        couleurs[candidats[elmt].prenom + ' ' + candidats[elmt].nom] = candidats[elmt].couleur;
        portraits[candidats[elmt].prenom + ' ' + candidats[elmt].nom] = url_assets + candidats[elmt].photo;
    }
}


/* si on est dans l'AEC */
$("#total_comparateur").addClass(isInApp ? " aec" : "")

var largeur = document.getElementById("total_comparateur").offsetWidth,
    mobileDec = false,
    dataSelect = {},
    decalHaut = 60,
    parseTime = d3.timeParse("%d/%m/%y"),
    vw = Math.max(document.documentElement.clientWidth || 0, window.innerWidth || 0);

/* on calcule la hauteur de la div fixée en haut */
if ($("#Nav").outerHeight()) {
    decalHaut = $("#Nav").outerHeight();
} else {
    decalHaut = 0;
}

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true
}
/* la fonction de formattage des textes */
function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
    */
    s = String(string)
e ")
e ")
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
        .replace("Le Pen", "Le Pen")
        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
        .replace(/\'/g, "'")
        .replace(/ %/g, " %") /* % */
        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
            return contents + " " + offset;
        })
        /* Séparateur de milliers insécable */
        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

    if (pas_italiques) {
        s = s
            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
    } else {
        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
    }
    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
        paras = s.split("\n");
        h = ""
        paras.forEach(function(d, i) {
            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
            } else {
" + d + "";
            }
        })
        return h;
    } else {
        return s;
    }
}

/* pour nettoyer */
function nettoyer(str) {
{}éàôïëêèç]/g, '').replace(/ /g, "").toLowerCase();
}

/* Une fonction pour passer la première lettre en cap */
 {
    if (typeof s !== 'string') return ''
    return s.charAt(0).toUpperCase() + s.slice(1)
};

/* Une fonction pour coller « de », « du » ou « d' » */
function apostrophe(string) {
    var l = ["a", "e", "i", "o", "u", "é"]
    premiereLettre = string.slice(0, 1).toLowerCase()
    premieresLettres = string.slice(0, 3).toLowerCase()
        /* la version pour éviter les « de Le Mans » et choper un « du Mans » */
    if (premieresLettres == "le " || premieresLettres == "le&" || premieresLettres == "le ") {
        separateur = string.slice(2, 3).toLowerCase()
        resultat = "du " + string.split(separateur)[1]
        resultat = resultat.replace(";nbsp;", ";")
    } else {
        if (l.indexOf(premiereLettre) != -1) {
            resultat = "d’" + string
        } else {
            resultat = "de " + string
        }
    }
    return resultat
};

function initialesCandidats(blaze) {
    return String(blaze).replace("Jean-Luc", "J-L.").replace("Valérie", "V.").replace("Nathalie", "N.").replace("Fabien", "F.").replace("Marine", "M.").replace("Eric", "E.").replace("Emmanuel", "E.").replace("Philippe", "P.").replace("Yannick", "Y.").replace("Anne", "A.").replace("Jean", "J.").replace("Christiane", "C.").replace("Nicolas", "N.").replace("François", "F.").replace("Anasse", "A.").replace("Hélène", "H.").replace("Georges", "G.").replace("Florian", "F.").replace("Clara", "C.").replace("Gaspard", "G.").replace("Nicolas", "N.").replace("Arnaud", "A.").replace("Michel", "M.")
}

function eAccent(str) {
    resultat = str.replace("Economie", "Économie").replace("Education", "Éducation").replace("Energie", "Énergie").replace("Egalité", "Égalité")
    if (mobileDec) {
        resultat = resultat.replace("Développement", "Dév.")
    }
    return resultat
}

/* la fonction pour afficher le détail des
   propositions par dessus le reste du comparateur */

function creerDetail(exe, cand) {

    var dataDetails = dataSelect[exe],
        detLargeur = $("#details").width(),
        detHauteur = document.documentElement.clientHeight,
        threshold = detLargeur * .2,
        slideWidth = Math.min(detLargeur * .4, 550),
        dragStart,
        dragEnd,
        indexExe = 1,
        realExe = 0,
        indexJ = -1;

    if (mobileDec) {
        indexExe = 1
        slideWidth = detLargeur * .8;
    }

    var combienDItemsEnPlus = ((detLargeur / slideWidth) - 1) / 2,
        decalItems = 1 - combienDItemsEnPlus;

    det = "    det += "bottom:" + ((mobileDec) ? 25 : detHauteur * .2) + "px;"
"
"


    $.each(dataDetails, function(i, d) {

= 0) {
            indexJ++;

            if (d.candidat == cand) {
                realExe = indexJ;
            }
"
"
"
"

            if (portraits[d.candidat]) {
"
            } else {
"
            }
"
"
            if (d.thematique_2) {
" + eAccent(d.thematique_2) + ""
            }
" + eAccent(d.thematique_1) + ""
" + eAccent(d.theme_1) + ""

"
"
" + marcheDuMonde(d.position) + ""
" + marcheDuMonde(d.detail) + ""
            if (d.lien_source && d.nom_source) {
Source : " + d.nom_source + ""
                if (d.date_source) {
                    det += " (" + d.date_source + ")"
                }
"
            }
"
        }
    })
"
"
"
"

    var diffExe = indexExe - realExe;

    /* on montre, on cache */
    $("body").addClass("noscroll")
    $("#derriere").fadeIn()
    $("#details").html(det)

    $("#next, #prev").show()

    var hauteurItem = 400;
    if (mobileDec) {
        hauteurItem = 320;
    }

    /* on cherche le plus grand */
    $("#details .item").each(function(i, d) {
 hauteurItem) {
            hauteurItem = $(this).height()
        }
    })

    if (indexJ == 0) {
        /* ici on n'a plus qu'une carte à afficher */
        $(".contenant_carrousel").css("left", ((mobileDec) ? slideWidth * .08 : slideWidth));
        $(".contenant_carrousel .carte_seule").addClass("enblanc")
        $("#next, #prev").hide()
    }

    /* un peu de css*/
    $("#next, #prev").css("bottom", ((mobileDec) ? 25 : detHauteur * .3) + (hauteurItem / 2));

    if (mobileDec) {
        $("#prev").css("left", 1)
        $("#next").css("right", 1)
    } else {
        $("#prev").css("left", slideWidth * combienDItemsEnPlus)
        $("#next").css("left", (slideWidth * combienDItemsEnPlus) + slideWidth + ($("#next").width() / 2))
    }

    $("#details .carte_seule").css("height", hauteurItem)


    /* les événements */
    var carrousel = $('#carrousel');

    $('#next').click(function() {
        shiftSlide(-1);
    })
    $('#prev').click(function() {
        shiftSlide(1);
    })

    document.onkeydown = function(e) {
        switch (e.which) {
            case 37:
                {
                    shiftSlide(1);
                }
            case 39:
                {
                    shiftSlide(-1);
                }

            default:
                return;
        }
        e.preventDefault();
    };


    /* l'animation entre les cartes */

    function shiftSlide(direction, direct) {
        if (carrousel.hasClass('transition')) return;
        dragEnd = dragStart;
        $(document).off('mouseup')
        carrousel.off('mousemove')
            .addClass('transition')
            .css('transform', 'translateX(' + (direction * slideWidth) + 'px)');

        if (direct == true) {
            if (direction === 1) {
                $('.item:first').before($('.item:last'));
            } else if (direction === -1) {
                $('.item:last').after($('.item:first'));
            }
            carrousel.removeClass('transition')
            carrousel.css('transform', 'translateX(0px)');
        } else {
            setTimeout(function() {
                if (direction === 1) {
                    $('.item:first').before($('.item:last'));
                } else if (direction === -1) {
                    $('.item:last').after($('.item:first'));
                }
                carrousel.removeClass('transition')
                carrousel.css('transform', 'translateX(0px)');
            }, 500)
        }
    }

    /* on scrolle à la bonne carte au début, sans transition */
    if (realExe         for (let i = 0; i             shiftSlide(1, true);
        }
    }
 indexExe) {
        for (let i = 0; i             shiftSlide(-1, true);
        }
    }

    $(document).on('keydown', function(event) {
        if (event.key == "Escape") {
            retourALaNormale();
        }
    });
}

function creerBoitesEtGroupes(quelleProp) {
    /* on filtre les données globales et
       on mélange les propositions aléatoirement */
 d.exergue == quelleProp);

    /* on range tout ce petit monde par ordre de gauche à droite */
 ordreGaucheDroite.indexOf(a.candidat) - ordreGaucheDroite.indexOf(b.candidat));

    var boite = "",
        themesTemp = [],
 c);
    /* en attendant qu'il soit vraiment candidat */

    /* on se met de côté les propositions par exergue */
    dataSelect[quelleProp] = dataTemp;
    combienDeBoites = 0;
    $.each(dataTemp, function(i, d) {

        if (d.position != null) {
            combienDeBoites++;

            if (themesTemp.indexOf(d.theme_1) == -1) {
                themesTemp.push(d.theme_1);
            }
"
"
            if (portraits[d.candidat]) {
"
            } else {
"
            }
"
"
" + marcheDuMonde(d.position) + ""
 Lire la suite"
"
"

            /* on retire les candidats qui ont une proposition */
            var placeTemp = totalCandidatsTemp.indexOf(d.candidat);
= 0) {
                totalCandidatsTemp.splice(placeTemp, 1)
            }
 (Math.random() > .5) ? 1 : -1);



        }
    })
    return [boite, themesTemp, totalCandidatsTemp, combienDeBoites]
}

/* avant toute chose, on crée notre dictionnaire des exergues, et des candidats */


var dicoExergues = {},
    dicoCandidats = ["Emmanuel Macron"],
    candidatsPresents = [],
    themesPresents = [],
    sommaireArray = [],
    sommaireDico = {},
    sommaireParTheme = {};

$.each(all_data, function(i, d) {
    /* on vérifie les Exerguess et qui a une proposition */
    if (d.exergue) {
        if (!dicoExergues[d.exergue]) {
            dicoExergues[d.exergue] = []
        }
        if (dicoExergues[d.exergue].indexOf(d.candidat) == -1) {
            dicoExergues[d.exergue].push(d.candidat)
        }
    }
    /* on agrège nos candidats histoire d'avoir
    une liste de tout le monde*/
    if (dicoCandidats.indexOf(d.candidat) == -1 && d.candidat != null) {
        dicoCandidats.push(d.candidat)
    }
})

var m = d3.map(exergues, function(d, i) {
    if (d.exergue != undefined) return d.exergue;
});

/* on range les candidats */
 a.split(" ")[1].localeCompare(b.split(" ")[1]))

/* on vide la div de filtrage et on mesure le menu du haut*/
$("#panneau .filtrage").empty();
$("#panneau .filtrage").css("padding", decalHaut + "px 1rem 0 1rem")

/* on checke ceux qui sont au moins trois et on crée les boîtes */
$.each(dicoExergues, function(exe, qui) {
= combienExergues) {
        var texteExergue = m.get(exe).texte,
            regrouperInfos = creerBoitesEtGroupes(exe),
            boitesHTML = regrouperInfos[0],
            themesBoites = regrouperInfos[1],
            pasdepropBoites = regrouperInfos[2],
            totalBoites = regrouperInfos[3],
 e.exergue).indexOf(exe);

        /* on met de côté les exergues qui sont valides */
        sommaireArray.push(exe);

        /* le html */
        html = ""
"
"
" + marcheDuMonde(exe) + ""
        if (texteExergue) {
" + marcheDuMonde(texteExergue) + ""
        }
"
"
        html += boitesHTML
"

 0) {
"
Pas de proposition connue à ce jour"
"
            $.each(pasdepropBoites, function(i, nom) {
"
                if (biographies[nom].url) {
"
                }
                if (portraits[nom]) {
"
                } else {
"
                }
" */
"
            })
"
"
        }
"

        /* on regroupe tous les grands thèmes + on prépare le sommaire */
        $.each(themesBoites, function(i, d) {
            if (themesPresents.indexOf(d) == -1) {
                themesPresents.push(d)
                sommaireParTheme[d] = []
            }
            if (!sommaireDico[exe]) {
                sommaireDico[exe] = []
            }
            if (sommaireDico[exe].indexOf(d) == -1) {
                sommaireDico[exe].push(d)
            }
        })

        $("#total_comparateur").append(html)

        /* on sort Masonry         var containerTemp = "#props" + indexRangement;
        $(containerTemp).masonry();

        $(containerTemp).masonry({
            itemSelector: ".actif",
            percentPosition: true,
            horizontalOrder: true,
            gutter: 10
        });
    }
})



/* on ajoute les thématiques au filtrage et on envoie*/
 a.localeCompare(b))

Filtrer les thèmes  Effacer×"
"

$.each(themesPresents, function(i, d) {
"
"
"
" + d + ""
"
"
})

/* la liste des candidats */
Filtrer les candidats   Effacer";

$.each(dicoCandidats, function(i, candidat) {
"
"
    if (portraits[candidat]) {
"
    } else {
"
    }
"
"
"
"
"
"
"
        /* on pousse les candidats dans les filtres tant qu'on y est */
    candidatsPresents.push(candidat)
});


$.each(sommaireDico, function(key, d) {
    sommaireParTheme[d[0]].push(key)
})

var ordreThemes = ["Politique", "Social", "Société", "Sécurité", "Education", "Economie", "Environnement", "Europe", "International", "Culture"],
Comparateur de programmesSélectionnez les propositions listées ci-dessous pour y accéder directement";


$.each(ordreThemes, function(i, themeSommaire) {
    liste = sommaireParTheme[themeSommaire];
 0) {
" + eAccent(themeSommaire) + "";
    }
    $.each(liste, function(i, d) {
" + d;
";
    })
})

+ Tout voir"
$("#liste_exergues").html(sommaire);

$("#dec_maj").html("mis à jour le " + maj.replace(/ /g, " "));

$("#liste_exergues .explications").on("click", function() {
    $(this).hide()
})

" + tick + " Valider les filtres";
/* on envoie tout le tableau de filtrage */
$("#panneau .filtrage").html(fi)

/* on range les grandes thématiques selon leur classement défini */
var resultat = $('#total_comparateur .contenant_exergue, #total_comparateur .hr').sort(function(a, b) {
    var contentA = parseInt($(a).data('rangement'));
    var contentB = parseInt($(b).data('rangement'));
 contentB) ? 1 : 0;
});

$('#total_comparateur').html(resultat);

/* on ajoute le bouton en bas pour les filtres  */
Filtrez et affinez")

$("#d_filtre").css("left", "calc(50% - " + ($("#d_filtre").outerWidth() / 2) + "px)")

/* l'événement au clic sur le détail */
$("#total_comparateur .boite .voirledetail").on("click", function() {
    var c = $(this),
        quelExe = c.data("exergue"),
        quelCand = c.data("candidat");
    creerDetail(quelExe, quelCand);
})

$("#derriere, #panneau .christian, #panneau .boutondubas").on("click", function() {
    retourALaNormale();
})

function retourALaNormale() {
    $("#panneau .filtrage").addClass('inactif');
    $("#panneau").removeClass("actif")
    $(".contenant_carrousel").empty();
    $("#derriere").fadeOut();
    $("body").removeClass("noscroll");
}

/* on crée l'événement sur le filtrage */
$("#d_filtre").on("click", function() {
    $("#derriere").fadeToggle()
    $("#panneau").toggleClass("actif")
    $("body").toggleClass("noscroll");
    if (mobileDec) {
        $("#panneau .filtrage").css("width", vw + "px")
    }
    $("#panneau .filtrage").toggleClass('inactif');
})

/* pour remonter en haut */
$("#d_remonter").on("click", function() {
    $('html, body').animate({
        scrollTop: $("#liste_exergues").offset().top - decalHaut
    }, 'slow');
    setTimeout(function() {
        $("#d_remonter").fadeOut()
    }, 700);
})

/* on crée l'événement sur les filtres par candidat */
$("#panneau .on_off input").on("change", function() {
    /* on doit laisser au moins deux candidats… */
= 2) {

        cand = $(this).parent().data("candidat");
        check = $(this).is(':checked');
        if (check == false) {
            indexTemp = candidatsPresents.indexOf(cand);
            candidatsPresents.splice(indexTemp, 1);
        }
        if (check == true) {
            candidatsPresents.push(cand);
        }
    } else {
        /* … sinon on recoche */
        $(this).prop('checked', true);
    }
    montrerCacher("candidats");

})


/* l'événement sur les thématiques */
$("#panneau .contenant_themes .theme_filtre input").on("change", function() {
    temSellock = $(this).parent().data("theme");
    check = $(this).is(':checked');

= 1) {
        if (check == false) {
            indexTemp = themesPresents.indexOf(temSellock);
            themesPresents.splice(indexTemp, 1);
        }
        if (check == true) {
            themesPresents.push(temSellock);
        }
    } else {
        $(this).prop('checked', true);

    }
    montrerCacher("themes");
})


/* l'événement pour remettre les filtres à zéro */
$("#panneau span.effacer").on("click", function() {
    aZero($(this).data("quoi"));
})



/* l'événement pour le sommaire */

$(".ex_sommaire").on("click", function() {
    e = $(this).data("sommaire")
        /* on scrolle */
    $('html, body').animate({
        scrollTop: $(".contenant_exergue[data-exergue='" + e + "']").offset().top - decalHaut
    }, 'slow');

    setTimeout(function() {
        $("#d_remonter").fadeIn()
    }, 700);

})

function aZero(quoi) {
    if (quoi == "candidats") {
        $("#panneau .on_off input:checkbox:not(:checked)").each(function() {
            candTemp = $(this).parent().data("candidat");
            candidatsPresents.push(candTemp)
            $(this).prop("checked", true)
        })
        montrerCacher("candidats");

    }
    if (quoi == "themes") {
        $("#panneau .contenant_themes  input:checkbox:not(:checked)").each(function() {
            temTemp = $(this).parent().data("theme");
            themesPresents.push(temTemp)
            $(this).prop("checked", true)
        })
        montrerCacher("themes");
        montrerCacher("candidats");
    }
}

function montrerCacher(quoidonc) {
    if (quoidonc == "themes") {
        /* la boucle */
        $("#total_comparateur .contenant_exergue").each(function() {

            /* la deuxième partie sur les thématiques */
            var e = $(this),
                themesLocaux = e.data("filtres").split(","),
                cacherCombien = 0;

            /* le contenant des propositions et l'élément dans le sommaire */
            var containerTemp = "#" + $(this).find(".contenant_propositions").attr("id"),
                sommaireTemp = "#liste_exergues .ex_sommaire[data-identification=" + $(this).attr("id") + "]";
            $.each(themesLocaux, function(i, d) {
                if (themesPresents.indexOf(d) == -1) {
                    cacherCombien++
                }
            })

            if (cacherCombien == themesLocaux.length) {
                $(sommaireTemp).fadeOut()
                $(this).slideUp()
            } else {
                $(sommaireTemp).fadeIn()
                $(this).slideDown()
            }
        })
        setTimeout(function() {
            $("#themes_nb").html("(" + $("#total_comparateur .contenant_exergue:visible").length + ")")
        }, 500);
    }

    if (quoidonc == "candidats") {
        $("#total_comparateur .contenant_exergue").each(function() {
            var containerTemp = "#" + $(this).find(".contenant_propositions").attr("id");
            /* d'abord sur  les candidat·e·s */
            $(this).find(".contenant_propositions .boite").each(function() {
                var candBoucle = $(this).data("candidat");
                if (candidatsPresents.indexOf(candBoucle) == -1) {
                    $(this).addClass("inactive").removeClass("actif")
                } else {
                    $(this).removeClass("inactive").addClass("actif")
                }
            })

            /* on réorganise avec Masonry */
            $(containerTemp).masonry();

            $(containerTemp).masonry("destroy");

            $(containerTemp).masonry({
                itemSelector: ".actif",
                percentPosition: true,
                horizontalOrder: true,
                gutter: 10
            });
        })
        setTimeout(function() {
            $("#candidats_nb").html("(" + candidatsPresents.length + ")");
        }, 500);
    }
}

function scrollMobile() {
    /* les thématiques collées en haut  */
    var stickyHeaders = (function() {
        var $window = $(window),
            $stickies;
        var load = function(stickies) {
 0) {
                $stickies = stickies.each(function() {
');
                    $thisSticky
                        .data('originalPosition', $thisSticky.offset().top)
                        .data('originalHeight', $thisSticky.outerHeight())
                        .parent()
                        .height($thisSticky.outerHeight());
                });
                $window.off("scroll.stickies").on("scroll.stickies", function() {
                    _whenScrolling();
                });
            }
        };

        var _whenScrolling = function() {
            $stickies.each(function(i) {
                var $thisSticky = $(this),
                    $stickyPosition = $thisSticky.data('originalPosition');
                if ($stickyPosition                     var $nextSticky = $stickies.eq(i + 1),
                        $nextStickyPosition = $nextSticky.data('originalPosition') - $thisSticky.data('originalHeight');
                    $thisSticky.addClass("fixed");
                } else {
                    var $prevSticky = $stickies.eq(i - 1);
                    $thisSticky.removeClass("fixed");
                }
            });
        };
        return {
            load: load
        };
    })();
    stickyHeaders.load($(".followMeBar"));
}

/* l'événement au scroll pour masquer ou pas la flèche */
if (!mobileDec) {
    var position = $(window).scrollTop();
    $(window).scroll(function() {
        var scroll = $(window).scrollTop();
 position) {
            $("#d_remonter").fadeOut(200)
        } else {
            $("#d_remonter").fadeIn(200)
        }
        position = scroll;
    });
} else {
    scrollMobile();
}

$("#liste_exergues .davantage").on("click", function() {
    $("#liste_exergues").toggleClass("cacherliste")
    $("#liste_exergues .degrade").fadeToggle()

    /* on change le texte du bouton */
    $(this).html((($("#liste_exergues .davantage").text() == "+ Tout voir") ? "– Montrer moins" : "+ Tout voir"))

    if (mobileDec) {
        scrollMobile();
    }
})

/* on ajoute le nombre de bazar au lancement */
$("#candidats_nb").html("(" + candidatsPresents.length + ")");
$("#themes_nb").html("(" + $("#total_comparateur .contenant_exergue:visible").length + ")")

                        


Comment nous avons travaillé


Ce comparateur synthétise les propositions figurant sur les sites officiels des candidats, complétées par certaines interventions médiatiques majeures ou des précisions  que nous avons demandées, au début de février, à leurs équipes de campagne respectives.
Nous avons défini une centaine de thèmes, mais nous n’affichons que ceux qui mettent en regard les propositions d’au moins quatre candidats. Le programme complet de chacun d’entre eux est disponible en cliquant sur son nom.
Les candidats et les thématiques sont amenés à évoluer au fil de la campagne. Cet article est le fruit d’un travail collectif. Si vous constatez une erreur, vous pouvez la signaler à : comparateur2022@lemonde.fr.




<article-nb="2022/04/03/19-6">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ Ecologie, travail, inégalités : découvrez quelle personnalité politique se rapproche de vos positions, avant le vote du 10 avril.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                Quiz sur la présidentielle 2022 : de quel candidat êtes-vous le plus proche ?   Par Gary Dagorn, Mathilde Damgé, Pascaline David, Romain Geoffroy, Maxime Vaudano, William Audureau et Thomas Steffen (design)  Publié le 31 mars 2022 à 15h26, mis à jour hier à 19h06        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesEcologie, travail, inégalités : découvrez quelle personnalité politique se rapproche de vos positions, avant le vote du 10 avril.         Dans une actualité dominée par la guerre en Ukraine et les enjeux internationaux, le nombre de Français se déclarant « intéressés » par la campagne présidentielle est en baisse par rapport à 2017. En février, seulement 71 % des sondés de l’enquête Ipsos-Sopra Steria disaient se ranger dans cette catégorie, contre 81 % cinq ans plus tôt. La campagne de cette année est perçue comme porteuse de moins d’enjeux que les précédentes.          Les sujets de débat ne manquent pourtant pas, comme en témoignent les milliers de mesures annoncées par les douze candidats, décortiquées par Le Monde dans notre comparateur de programme. Le quiz ci-dessous s’appuie largement sur ce travail pour proposer, en une quarantaine de questions, d’affiner votre positionnement politique par rapport aux candidats à la présidentielle.                    

	#p_quiz2022 {
		max-width: 63rem;
		margin: 40px auto;
	}

	#p_quiz2022 span.desktop{
		display: inline;
	}

	#p_quiz2022 span.mobile{
		display: none;
	}

	/* ----------------------- */
	/* ----- Progression ----- */
	/* ----------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_progression {
		display: flex;
		flex-wrap: nowrap;
		justify-content: space-between;
		/*gap: 4px;*/
		margin: 20px auto 30px;

	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite {
		display: inline-block;
		width: auto;
		flex: 1;
		height: 2.5px;
		background-color: #bbb;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite[data-supp="oui"] {
		display: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite[data-select="oui"] {
		background-color: #026b9c;
	}

	/* ------------------------------ */
	/* ----- Bouton recommencer ----- */
	/* ------------------------------ */

	#p_quiz2022 .p_quiz_init {
		display: none;
		flex-wrap: nowrap;
		justify-content: flex-end;
		align-items: center;
		margin: 20px auto 30px;
		gap: 10px;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_init p{
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-size: 1.4rem;
		border-bottom: 1px solid transparent;
		cursor: pointer;
		color: #026b9c;
		font-weight: 500;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_init p:hover {
		border-bottom: 1px dotted #777;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_init button {
		display: inline-block;
		background-color: #026b9c;
	  	background-image: url("data:image/svg+xml;base64,PHN2ZyB3aWR0aD0iMjAiIGhlaWdodD0iMjAiIHZpZXdCb3g9IjAgMCAyMCAyMCIgZmlsbD0ibm9uZSIgeG1sbnM9Imh0dHA6Ly93d3cudzMub3JnLzIwMDAvc3ZnIj4KPHBhdGggZD0iTTAgNy43Nzk2SDYuNjY2NjVMMy45NzMzNyA1LjA4NTczQzUuNDMxMDYgMy4zMDMwNSA3LjYyNjYxIDIuMjIyODYgOS45OTk5NCAyLjIyMjg2QzEyLjE0MjIgMi4yMjI4NiAxNC4wODg4IDMuMDk0MTkgMTUuNDk3NSA0LjUwMzM5QzE2LjkwNjQgNS45MTI1OCAxNy43Nzc2IDcuODU5NjIgMTcuNzc3NiAxMC4wMDIyQzE3Ljc3NzYgMTQuMjkyIDE0LjI4ODYgMTcuNzgxNiA5Ljk5OTgyIDE3Ljc4MTZDNy44ODQyNyAxNy43ODE2IDUuOTI4OCAxNi45MTkzIDQuNTA2NTggMTUuNDk2OEwyLjkzNzczIDE3LjA2NkM0Ljc2ODg4IDE4Ljg5MyA3LjI4NDU1IDIwIDEwLjAwNDQgMjBDMTUuNTE1NSAyMC4wMDQzIDIwIDE1LjUxODkgMjAgMTAuMDAyMkMyMCA3LjI0NjAzIDE4Ljg4IDQuNzQzMTYgMTcuMDY2NiAyLjkzNDA0QzE1LjI1NzYgMS4xMjQ2OSAxMi43NTU1IDAgOS45OTk5NCAwQzcuMDI2NTMgMCA0LjI2MjI1IDEuMzE1ODQgMi4zOTU1OSAzLjUwNzM4TDguMDEwODZlLTA1IDEuMTExMzVMMCA3Ljc3OTZaIiBmaWxsPSIjRkNGQ0ZEIi8+Cjwvc3ZnPgo=");
	  	background-repeat: no-repeat;
	  	background-position: 50%;
	  	background-size: 50%;
		padding: 17px;
		border: none;
		border-radius: 100%;
		font-size: 2rem;
		cursor: pointer;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_init button:hover {
		background-color: #065e86;
		transition: all ease .1s;
	}

	/* --------------------- */
	/* ----- Questions ----- */
	/* --------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions {

	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question {
		counter-reset: quiz;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_theme {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		color: #A4A9B4;
		font-size: 1.6rem;
		text-align: center;
		font-weight: 500;
		text-transform: uppercase;
		letter-spacing: 1px;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_texte {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-size: 2.5rem;
		width: 90%;
		margin-left: auto;
		margin-right: auto;
		line-height: 1.4;
		font-weight: 600;
		color: #464F5F;
		text-align: center;
	}

	/* -------------------- */
	/* ----- Réponses ----- */
	/* -------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses {
		margin-top: 30px;
		user-select: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		background-color: #EFF0F3;
		margin: 16px 0;
		padding: 20px;
		border-radius: 4px;
		cursor: pointer;
		display: flex;
		justify-content: center;
		align-items: center;
		text-align: center;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse span {
		font-size: 2rem;
		line-height: 1.4;
		font-weight: 400;
		letter-spacing: .3px;
		color: #464F5F;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] {
		background-color: unset;
		display: flex;
		justify-content: flex-end;
		align-items: center;
		text-align: center;
		margin: 32px 0 16px;
		padding: unset;
		gap: 2px;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] span:nth-child(1) {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		border-radius: 3px;
		cursor: pointer;
		font-size: 1.4rem;
		line-height: 1.4;
		font-weight: 500;
		letter-spacing: -.2px;
		color: #026b9c;
		padding-bottom: 2px;
		border-bottom: 1px dotted transparent;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] span:nth-child(2) {
		display: inline-block;
		width: 20px;
		height: 20px;
	  	background-image: url("data:image/svg+xml;base64,PD94bWwgdmVyc2lvbj0iMS4wIiBlbmNvZGluZz0iVVRGLTgiPz4KPHN2ZyB3aWR0aD0iNzUycHQiIGhlaWdodD0iNzUycHQiIHZlcnNpb249IjEuMSIgdmlld0JveD0iMCAwIDc1MiA3NTIiIHhtbG5zPSJodHRwOi8vd3d3LnczLm9yZy8yMDAwL3N2ZyI+CiA8ZGVmcz4KICA8Y2xpcFBhdGggaWQ9ImEiPgogICA8cGF0aCBkPSJtMTg5IDEzOS4yMWgzNzR2NDczLjU4aC0zNzR6Ii8+CiAgPC9jbGlwUGF0aD4KIDwvZGVmcz4KIDxnIGNsaXAtcGF0aD0idXJsKCNhKSI+CiAgPHBhdGggZD0ibTQ5NC40IDEzOS4yMXYyMjguMzNsLTMwNC40NS0yMjguMzN2NDczLjU4bDMwNC40NS0xOTcuODl2MTk3Ljg5aDY3LjY1MnYtNDczLjU4eiIgZmlsbD0iIzAyNmE5YyIgZmlsbC1ydWxlPSJldmVub2RkIi8+CiA8L2c+Cjwvc3ZnPgo=");
	  	background-repeat: no-repeat;
	  	background-position: 50%;
	  	background-size: 100%;
		cursor: pointer;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:hover {
		background-color: #026b9c;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:hover span {
		color: #eee;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:active {
		background-color: #026b9c;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"]:hover {
		background-color: unset;
		color: #065e86;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"]:hover span:nth-child(1) {
		border-bottom: 1px dotted #026b9c;
		color: #065e86;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"]:active span:nth-child(1) {
		border-bottom: 1px dotted #026b9c;
		color: #065e86;
		transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_representativite {
		width: 100%;
	    font-size: 1.4rem;
	    font-weight: 400;
	    color: #666E80;
 	    margin: 25px auto;
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    text-align: center;
	    user-select: none;
	}

	/* ---------------------- */
	/* ----- Sauvegarde ----- */
	/* ---------------------- */
	
	#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde {
	    border-top: 1px solid #D5D8DC;
	    padding: 30px 20px 0;
	    margin: 30px auto;
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    display: none;
	    text-align: center;
	    user-select: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_titre{
	    font-weight: 600;
	    font-size: 1.4rem;
	    line-height: 20px;
	    color: #666E80;
	    display: flex;
	    align-items: center;
	    justify-content: center;

	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_titre span{
	    display: inline-block;
	    width: 15px;
	    height: 15px;
	    background-image: url("data:image/svg+xml;base64,PHN2ZyB4bWxucz0iaHR0cDovL3d3dy53My5vcmcvMjAwMC9zdmciIHZpZXdCb3g9IjAgMCA2NCA2NCIgZW5hYmxlLWJhY2tncm91bmQ9Im5ldyAwIDAgNjQgNjQiPjxwYXRoIGQ9Ik0zMiwyQzE1LjQzMSwyLDIsMTUuNDMyLDIsMzJjMCwxNi41NjgsMTMuNDMyLDMwLDMwLDMwYzE2LjU2OCwwLDMwLTEzLjQzMiwzMC0zMEM2MiwxNS40MzIsNDguNTY4LDIsMzIsMnogTTI1LjAyNSw1MAoJbC0wLjAyLTAuMDJMMjQuOTg4LDUwTDExLDM1LjZsNy4wMjktNy4xNjRsNi45NzcsNy4xODRsMjEtMjEuNjE5TDUzLDIxLjE5OUwyNS4wMjUsNTB6IiBmaWxsPSIjNDNhMDQ3Ii8+PC9zdmc+Cg==");
	    margin-right: 5px;
	    color: #fff;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_texte{
	    font-weight: 400;
	    font-size: 1.3rem;
	    color: #666E80;
	}

	/* --------------------- */
	/* ----- Résultats ----- */
	/* --------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats {
		display: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_titre {
		font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		color: #333;
		text-align: center;
		font-size: 2.2rem;
		font-weight: 500;
		text-transform: uppercase;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_1 {
		color: #026b9c;
		display: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_2 {
		color: #026b9c;
		display: none;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende {
		display: flex;
		justify-content: center;
		align-items: center;
		gap: 5px;
		margin: 0px 0 30px;
	}	

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(1) {
		display: inline-block;
		width: 25px;
		height: 15px;
		background: repeating-linear-gradient( -45deg, #999, #999 3px, #ccc 3px, #ccc 6px );
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(2) {
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
		font-size: 1.6rem;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats {
        margin-top: 30px;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat {
        margin: 13px auto;
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        align-items: center;
        justify-content: space-between;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat img {
        width: 40px;
	    height: 40px;
	    border-radius: 50%;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_label {
        width: 19%;
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 400;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: .5px;
        font-size: 1.5rem;
        line-height: 1;
        text-transform: uppercase;
    }
    
    #p_quiz2022 .p_resultat .p_bilan {
        display: flex;
        flex-wrap: nowrap;
        flex-direction: column;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_score {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 600;
        color: #2A303C;
        font-size: 1.7rem;
        line-height: 1;
        text-align: left;
    }
    
    #p_quiz2022 .p_resultat .p_detail {
        font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        font-weight: 400;
        color: #717B8E;
        font-size: 1.4rem;
    }    

    /* --------------------------------------- */
	/* ----- Résultats : barres de score ----- */
	/* --------------------------------------- */

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress {
        position: relative;
	    width: 45%;
	    height: 8px;
	    background-color: #D5D8DC;
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress_bar {
	    margin: 0;
	    padding: 0;
	    position: absolute;
	    top: 0;
	    left: 0;
	    height: 100%;
	    z-index: 2;
	}

    #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress_miss {
	    margin: 0;
	    padding: 0;
	    position: absolute;
	    top: 0;
	    right: 0;
	    height: 100%;
	    color: white;
		background: repeating-linear-gradient(
			-45deg,
			#999,
			#999 3px,
			#ccc 3px,
			#ccc 6px
		);
	    z-index: 3;
	}

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LLO"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--llo);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LNPA"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lnpa);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LCOM"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lcom);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LFI"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lfi);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LSOC"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lsoc);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LVEC"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lvec);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LDIV"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--ldiv);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LREM"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lrem);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LLR"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--llr);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LDLF"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--ldlf);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LRN"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lrn);
    }

    #p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="LEXD"] .p_progress_bar {
        background-color: var(--lexd);
    }

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action {
	    background-color: #F5F6F8;
	    padding: 15px 0;
	    margin: 25px 0;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action[data-extra="oui"] {
	    background-color: transparent;
	    margin: 0;
	    padding: 10px 0 2px;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_texte {
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    font-size: 1.4rem;
	    font-weight: 400;
	    text-align: center;
	    margin-bottom: 10px;
	}

	/* ------------------------------- */
	/* ----- Résultats : Tableau ----- */
	/* ------------------------------- */

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_details {
		
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_tableau_conteneur {
		height: 400px;
		overflow-y: scroll;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte{
	    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    color: #333;
	    text-align: center;
	    font-size: 1.7rem;
	    font-weight: 500;
	    text-transform: uppercase;
	    margin: 30px auto 20px;
	    background-color: #EFF0F3;
	    border-radius: 4px;
	    padding: 15px 0;
	    cursor: pointer;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte:hover{
	    background-color: #026b9c;
	    color: #fff;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]{
	    background-color: #026b9c;
	    color: #fff;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]:hover{
	    background-color: #bbb;
	    color: #333;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]:hover span.p_chevron:before{
	    border-color: #333;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte span.p_chevron {
	    float: right;
	    display: inline-block;
	    margin-right: 15px;
	    margin-top: 0;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"] span.p_chevron {
	    margin-top: -2px;
	    transition: all ease .2s;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte span.p_chevron::before {
	    border-style: solid;
	    border-color: #CAC6C6;
	    border-width: 0.2rem 0.2rem 0 0;
	    content: '';
	    display: inline-block;
	    height: 0.5em;
	    transition: all .25s ease-out;
	    transform: rotate(-45deg);
	    width: 0.5em;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"] span.p_chevron:before {
	    top: 0;
	    margin-top: -3px;
	    border-color: #fff;
	    transform: rotate(135deg);
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_tableau_entete {
		display: grid;
		grid-template-columns:30% 40% 30%;
		grid-column-gap: 0px;
		grid-row-gap: 0px;
		align-items: stretch;
		justify-content: center;
		align-content: center;
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_tableau_entete .p_tableau_cellule {
		background-color: #EFF0F3;
		text-align: center;
		font-weight: bold;
		font-size: 1.4rem;
		line-height: 1.3;
		padding: 10px 10px;
		border-left: 1px solid #eee;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_tableau {
		display: grid;
		grid-template-columns:30% 40% 30%;
		grid-column-gap: 0px;
		grid-row-gap: 0px;
		align-items: stretch;
		justify-content: center;
		align-content: center;
		grid-auto-rows: minmax(min-content, max-content);
		font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
		font-size: 1.4rem;
		line-height: 1.3;
		padding: 10px 10px;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
		border-left: 1px solid #D5D8DC;
		border-bottom: 1px solid #D5D8DC;
	}

	#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule:nth-child(3n + 2) {
		font-weight: 500;
	}

	/* ------------------------------ */
	/* ----- Bouton : Continuer ----- */
	/* ------------------------------ */

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_continuer {
	    display: flex;
	    align-items: center;
	    justify-content: center;
	    width: 100%;
	    text-align: center;
	    display: none;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_continuer button {
    	display: inline-block;
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    font-size: 1.4rem;
	    font-weight: 500;
	    background-color: #026b9c;
	    color: #fff;
	    text-align: center;
	    border: none;
	    border-radius: 0.4rem;
	    padding: 6px 16px 6px;
	    cursor: pointer;
	    transition: all ease .1s;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_continuer button:hover {
	    background-color: #065e86;
	    transition: all ease .1s;
	}

	/* ------------------------------------ */
	/* ----- Bouton : Refaire le quiz ----- */
	/* ------------------------------------ */

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire {
	    display: flex;
	    align-items: center;
	    justify-content: center;
	    width: 100%;
	    text-align: center;
	    margin: 20px 0;
	    display: none;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire button {
    	display: inline-block;
	    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	    font-size: 1.6rem;
	    font-weight: 500;
	    background-color: #fff;
	    color: #026b9c;
	    text-align: center;
	    border: 2px solid #026b9c;
	    border-radius: 0.4rem;
	    padding: 12px 20px;
	    cursor: pointer;
	    transition: all ease .1s;
	}

    #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire button span {
	    font-size: 1.8rem;
	}

	#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire button:hover {
	    background-color: #065e86;
	    color: #fff;
	    transition: all ease .1s;
	}

	/* ----------------------- */
	/* ----- Mode sombre ----- */
	/* ----------------------- */

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_theme {
    	color: #aaa;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_texte {
	    color: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse {
	    background-color: #404040;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] {
	    background-color: transparent;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse span {
	    color: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"] span {
	    color: #026b9c;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:hover {
		background-color: #026b9c;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse[data-id="x"]:hover {
	    background-color: transparent;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse:hover span{
		color: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde {
	    border-top: 1px solid #555;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_titre {
	    color: #ddd;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_texte {
	    color: #bbb;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_titre {
	    color: #ccc;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_label {
	    color: #ccc;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_detail {
        color: #ccc;
    }

    [data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_score {
        color: #eee;
    }

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress {
	    background-color: #4f4f4f;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_refaire button {
	    background-color: #555;
	    color: #ddd;
	    border: 2px solid #aaa;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse span::before {
	    background-color: #ccc;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_representativite {
		color: #ccc;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action {
	    background-color: #333;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultat .p_progress_miss {
		background: repeating-linear-gradient(
			-45deg,
			#999,
			#999 3px,
			#5f5f5f 3px,
			#5f5f5f 6px
		);
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(1) {
		background: repeating-linear-gradient(
			-45deg,
			#999,
			#999 3px,
			#5f5f5f 3px,
			#5f5f5f 6px
		);
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(2) {
		color: #eee;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte {
	    color: #ddd;
	    background-color: #363636;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte:hover {
	    color: #fff;
	    background-color: #026b9c;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]{
	    background-color: #026b9c;
	    color: #fff;
	    transition: all ease .2s;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]:hover{
	    background-color: #363636;
	    color: #ddd;
	    transition: all ease .2s;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte[data-select="oui"]:hover span.p_chevron:before{
	    border-color: #ddd;
	    transition: all ease .2s;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte span.p_chevron.p_bottom:before {
	    border-color: #fff;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_tableau_entete .p_tableau_cellule {
	    background-color: #363636;
	    border-left: 1px solid #363636;
	}

	[data-color-mode="dark"] #p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
		border-left: 1px solid #555;
		border-bottom: 1px solid #555;
	}
	
	/* -------------------------- */
	/* ----- Styles mobiles ----- */
	/* -------------------------- */

	@media screen and (max-width:530px){

		#p_quiz2022 span.desktop{
			display: none;
		}

		#p_quiz2022 span.mobile{
			display: inline;
		}

		#p_quiz2022 {
			width: 98%;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat img {
		    width: 30px;
		    height: 30px;
		    border-radius: 50%;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat .p_label {
		    width: 20%;
		    font-size: 1.4rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat .p_progress {
		    width: 30%;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat .p_score {
		    font-size: 1.5rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultat .p_detail {
		    font-size: 1.3rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse {
			padding: 10px 12px;
			margin: 12px 0;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_reponses .p_reponse span {
		    font-size: 1.5rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_texte {
		    font-size: 1.8rem;
		    line-height: 1.3;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_theme {
		    font-size: 1.3rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_questions .p_question .p_question_representativite {
			font-size: 1.2rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite {
		    height: 2px;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_titre {
		    font-size: 1.3rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde .p_quiz_sauvegarde_texte {
		    font-size: 1.2rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_titre {
		    font-size: 2rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_texte {
		    font-size: 1.4rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_conteneur .p_resultats_legende span:nth-child(2) {
		    font-size: 1.4rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_tableau_entete {
			grid-template-columns: 30% 30% 40%;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_tableau {
			grid-template-columns: 30% 30% 40%;
		}	

		#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
			font-size: 1.2rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_init p {
		    font-size: 1.3rem;
		}

		#p_quiz2022 .p_quiz_init button {
		    background-size: 40%;
		    padding: 15px;
		    margin-right: 10px;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte {
		    font-size: 1.5rem;
		    margin: 20px auto 15px;
		    padding: 10px 0;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultats_tableau_entete .p_tableau_cellule {
		    font-size: 1.3rem;
		    padding: 7px 7px;
		}

		#p_quiz2022 .p_resultats_tableau .p_tableau_cellule {
		    font-size: 1.3rem;
		    padding: 7px 7px;
		}
	}




Recommencer




	

Vos 
premiers résultats 
finaux


Poursuivre le quiz pour affiner les résultats

Continuer


↻ Refaire le quiz






Le détail des résultats


				


Question
Réponse choisie
Candidats











		
Progression sauvegardée
Vous pouvez quitter ce quiz et le reprendre plus tard.



require(["jquery","//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/vljKLCeLpk2yed59dnqEeDXR3VRyBw_821","//assets-decodeurs.lemonde.fr/sheets/XusEdnYa3E1Jjl5VdrKGA2z9bH1uwA_887"], function($) {

	console.clear();

 {
 0; i--) {
			const j = Math.floor(Math.random() * (i + 1));
			const temp = array[i];
			array[i] = array[j];
			array[j] = temp;
		}
	}

	var reponses = [1, 2, 3, 4, 5, 6];
	var actuelle = 1;
	var affectations = [];
		resultat = [
		{candidat: "Arthaud", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Dupont-Aignan", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Hidalgo", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Jadot", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Lassalle", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Le Pen", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Macron", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Mélenchon", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Pécresse", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Poutou", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Roussel", score: 0, nb: 0, total: 0},
		{candidat: "Zemmour", score: 0, nb: 0, total: 0},
	];

	var url = "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/presidentielle2022/";

	var identifiant = {
		"Arthaud": "arthaudnathalie",
		"Dupont-Aignan": "dupontaignannicolas",
		"Hidalgo": "hidalgoanne",
        "Jadot": "jadotyannick",
        "Lassalle": "lassallejean",
        "Le Pen": "lepenmarine",        
        "Macron": "macronemmanuel",
        "Mélenchon": "melenchonjeanluc",
        "Pécresse": "pecressevalerie",
        "Poutou": "poutouphilippe",
        "Roussel": "rousselfabien",
        "Zemmour": "zemmoureric",
    };

	var prenoms = {
		"Arthaud": "N",
		"Dupont-Aignan": "N",
		"Hidalgo": "A",
        "Jadot": "Y",
        "Lassalle": "J",
        "Le Pen": "M",        
        "Macron": "E",
        "Mélenchon": "J-L",
        "Pécresse": "V",
        "Poutou": "P",
        "Roussel": "F",
        "Zemmour": "E",
    };

	var nomscourts = {
		"Arthaud": "Arthaud",
		"Dupont-Aignan": "D.-Aignan",
		"Hidalgo": "Hidalgo",
        "Jadot": "Jadot",
        "Lassalle": "Lassalle",
        "Le Pen": "Le Pen",        
        "Macron": "Macron",
        "Mélenchon": "Mélenchon",
        "Pécresse": "Pécresse",
        "Poutou": "Poutou",
        "Roussel": "Roussel",
        "Zemmour": "Zemmour",
    };

	var court = 20,
		longueur = court,
		extra = false,
		aRepondu = true;

	var points = {
		"Arthaud": 0,
		"Dupont-Aignan": 0,
		"Hidalgo": 0,
		"Jadot": 0,
		"Lassalle": 0,
		"Le Pen": 0,
		"Macron": 0,
		"Mélenchon": 0,
		"Pécresse": 0,
		"Poutou": 0,
		"Roussel": 0,
		"Zemmour": 0
	},
	total_court = {
		"Arthaud": 0,
		"Dupont-Aignan": 0,
		"Hidalgo": 0,
		"Jadot": 0,
		"Lassalle": 0,
		"Le Pen": 0,
		"Macron": 0,
		"Mélenchon": 0,
		"Pécresse": 0,
		"Poutou": 0,
		"Roussel": 0,
		"Zemmour": 0
	},
	total_long = {
		"Arthaud": 0,
		"Dupont-Aignan": 0,
		"Hidalgo": 0,
		"Jadot": 0,
		"Lassalle": 0,
		"Le Pen": 0,
		"Macron": 0,
		"Mélenchon": 0,
		"Pécresse": 0,
		"Poutou": 0,
		"Roussel": 0,
		"Zemmour": 0
	};

	var sauvegarde = lire().split(",");

	if(lire() != "") {
		actuelle = parseInt(sauvegarde.length + 1);
		charger(sauvegarde);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").css("display", "flex")

 longueur){
			longueur = quiz.length;
			extra = true;
		}
	}

	var aff = [];

	/* On compte le nombre d'affectations possibles par candidat sur les 20 premières questions et sur la totalité des questions, pour calculer le score par candidat plus tard. */
	for(var i = 0; i 		
		if(quiz[i].affectation_1 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_1).split(","));

		if(quiz[i].affectation_2 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_2).split(","));

		if(quiz[i].affectation_3 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_3).split(","));

		if(quiz[i].affectation_4 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_4).split(","));

		if(quiz[i].affectation_5 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_5).split(","));

		if(quiz[i].affectation_6 != "")
			aff = aff.concat(nettoyer(quiz[i].affectation_6).split(","));

		if(i == (court - 1))
			for(var j = 0; j 				total_court[aff[j]]++;

		if(i == (quiz.length - 1))
			for(var j = 0; j 				total_long[aff[j]]++;
		
	}

	/* On construit les questions / réponses et la barre de progression */
	for(var i = 1; i 		
		var unite = '',
			question = '';

		var nbcandidats = 0;

		for(var j = 1; j 			if(quiz[i-1]["affectation_" + j] != "")
				nbcandidats += quiz[i-1]["affectation_" + j].split(",").length;
			
		}

 longueur ? "oui" : "non") + '" data-select="' + (i ';

';
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1].theme, false, true) + '';
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1].question, false, true) + '';
';

		melanger(reponses);

		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[0]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[0]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[1]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[1]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[2]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[2]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[3]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[3]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[4]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[4]], false, true) + '';
		if(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[5]] != "")
'+ marcheDuMonde(quiz[i-1]["reponse_" + reponses[5]], false, true) + '';
Passer cette question';
";
' + nbcandidats + ' candidat' + (nbcandidats > 1 ? "s" : "") + ' sur 12 sont représentés dans ces réponses';
";

		

		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression").append(unite);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_questions").append(question);
	}

	$("#p_quiz2022 .p_question").hide();
	
	if(actuelle 		$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + actuelle + "']").show();
 longueur)
		resultats(extra);

	/* Au clic sur une réponse, on prend son id, on enregistre la réponse dans un cookie et on affiche la question suivante ou les résultats */
	$("#p_quiz2022 .p_reponse").on("click", function(){

		if(aRepondu){
			$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").slideDown(200)
			$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").css("display", "flex")
			$("#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde").fadeIn(200)
			aRepondu = false;
		}

		actuelle++;

		/* On affiche la prochaine question et on affecte les candidats */
		if(actuelle 
			var id = $(this).data("id");
			if(id != "x"){
				var nouveaux = nettoyer(quiz[actuelle - 2]["affectation_" + id]);
				affectations = affectations.concat(nouveaux.split(","));
			}

			sauvegarder(id);

			$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + (actuelle - 1) + "']").fadeOut(0);
			$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + actuelle + "']").fadeIn(200);

			for(var i = 1; i 				if(i 					$("#p_quiz2022 .p_unite[data-id='" + i + "']").attr("data-select", "oui");

 longueur)
				resultats(extra);

		}

	});	/* Au clic sur une réponse, on prend son id, on enregistre la réponse dans un cookie et on affiche la question suivante ou les résultats */
	$("#p_quiz2022 .p_resultats_details .p_resultats_details_texte").click(function(){
		
		$("#p_quiz2022 .p_resultats_tableau_conteneur").slideToggle(200);
		
		if($(this).attr("data-select") == "non")
			$(this).attr("data-select", "oui");
		else
			$(this).attr("data-select", "non");
	});


	/* Au clic de "Continuer", on continue le quiz */
	$("#p_quiz2022 .p_resultats_continuer button").on("click", function() {

		continuer();
	});	


	/* Au clic de "Refaire le quiz", on réinitialise */
	$("#p_quiz2022 .p_resultats_refaire button").on("click", function() {

		initialiser();
	});

	/* Au clic de "Recommencer le quiz", on réinitialise */
	$("#p_quiz2022 .p_quiz_init *").click(function() {

		initialiser();
	});

	/* Relance le quiz après les premiers résultats */
	function continuer(){

		longueur = quiz.length;
		extra = true;

		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression .p_unite[data-supp='oui']").show();
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats").hide();
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression").slideDown(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_questions").slideDown(200);
		$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + actuelle + "']").fadeIn(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde").fadeIn(200)
	}


	/* Affiche les résultats des affinités par candidat
	   - Extra = false : les premiers résultats avec possibilité de continuer
	   - Extra = true : les seconds résultats qui marquent la fin du quiz
	  */
	function resultats(extra){

		for(var i = 0; i 			points[affectations[i]] = 0;

		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression").slideUp(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_questions").slideUp(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde").fadeOut(200)

		for(var i = 0; i 			points[affectations[i]]++;

		for(var j = 0; j 			resultat[j].nb = points[resultat[j].candidat];
			if(extra)
				resultat[j].total = total_long[resultat[j].candidat];
			else
				resultat[j].total = total_court[resultat[j].candidat];
			resultat[j].score = parseFloat(resultat[j].nb / resultat[j].total * 100);
		}

		resultat.sort(function(a, b) {
		    return parseFloat(b.nb) - parseFloat(a.nb);
		});

		var res = "";

Part du quiz où les candidats sont absents';

		for(var j = 0; j 
			var id = identifiant[resultat[j].candidat],
' + prenoms[candidats[id].nom] + '. ' + nomscourts[candidats[id].nom] + '' + candidats[id].nom + '' ,
				nuance = candidats[id].nuance,
				img = url + candidats[id].photo,
				score = resultat[j].score,
				nb = resultat[j].nb,
				total = resultat[j].total;

pointpt' + (nb > 1 ? "s" : "");
			var bas = " sur " + total + " possibles";
			
'
';
'+ nom + '';
';
';
';
";
' + haut + '' + bas + '';
";

			if(extra){
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action").attr("data-extra", "oui");
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_texte").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_continuer").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_sauvegarde").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_refaire").show();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_1").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_2").show();
			}
			else {
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_refaire").hide();
				$("#p_quiz2022 .p_resultats_continuer").show();

				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_1").show();
				$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats span.p_resultats_2").hide();
			}
		}

		var details = '';
		sauvegarde = lire().split(",");

		for(var k = 0; k 			var rep = "reponse_" + sauvegarde[k];
			var affect = "affectation_" + sauvegarde[k];

' + marcheDuMonde(quiz[k].questioncourte, false, true) + '';
			if(sauvegarde[k] != "x")
' + marcheDuMonde(quiz[k][rep], false, true) + '';
			else
Aucune proposition';
			if(sauvegarde[k] != "x")
' + marcheDuMonde(quiz[k][affect], false, true) + '';
			else
';
		}

		$("#p_quiz2022 .p_resultats_tableau_conteneur").slideUp(200);
		$("#p_quiz2022 .p_resultats_tableau").html(details);
		$("#p_quiz2022 .p_resultats").html(res);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats").fadeIn(400);

		for(var j = 0; j 
			var id = identifiant[resultat[j].candidat],
				nb = resultat[j].nb,
				nuance = candidats[id].nuance;

			barre(id, nb, (j + 1) * 100);
		}
	}

	/* Réinitialise le quiz, on remet toutes les variables à leur état d'origine */
	function initialiser() {

		effacer();
		
		extra = false;
		aRepondu = true;
		longueur = court;
		actuelle = 1;
		affectations = [];
		for(candidat in points) {
			points[candidat] = 0;
		}
		for(var i = 0; i 			resultat[i].score = 0;
			resultat[i].nb = 0;
			resultat[i].total = 0;
		}

		$("#p_quiz2022 .p_quiz_init").hide();
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats .p_resultats_action").attr("data-extra", "non");
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_resultats").hide();
		$("#p_quiz2022 .p_unite").attr("data-select", "non");
		$("#p_quiz2022 .p_unite[data-supp='oui']").hide();
		for(var i = 21; i 			$("#p_quiz2022 .p_unite[data-id='" + i + "']").attr("data-supp", "oui");
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_progression").slideDown(200);
		$("#p_quiz2022 .p_quiz_questions").slideDown(200);
		$("#p_quiz2022 .p_resultats_texte").show();
		$("#p_quiz2022 .p_question").hide();
		$("#p_quiz2022 .p_question[data-id='" + actuelle + "']").fadeIn(200);
		for(var i = 1; i 			if(i 				$("#p_quiz2022 .p_unite[data-id='" + i + "']").attr("data-select", "oui");
	}

	/* Enlève les espaces dans les réponses (avec un fix sur le nom de MLP) */
	function nettoyer(texte) {

		var temp = texte.replace(/\s/g, '');
		return temp.replace('LePen','Le Pen');
	}

	/* Arrondit à l'entier le plus proche */
	function arrondi(nb) {

		return parseFloat(nb).toFixed(0).replace(".",",")
	}

	/* Remplit la barre d'un candidat avec un score, et un délai en ms */
	function barre(id, metrique, delay) {

		var nuance = candidats[id].nuance,
			largeur = metrique / longueur * 100,
			miss = 0;

		if(extra)
			miss = (longueur - total_long[candidats[id].nom]) / longueur * 100 ;
		else
			miss = (longueur - total_court[candidats[id].nom]) / longueur * 100;
			
		$('#p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="' + nuance + '"] .p_progress_miss').css("width", function(){ 
				return miss + "%";
        });

        $('#p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="' + nuance + '"] .p_progress_txt').addClass("p_point").css("width", function(){
				return "calc(" + largeur + "% - 5px)";
        });
		
		setTimeout(function(){

			$('#p_quiz2022 .p_resultat[data-nuance="' + nuance + '"] .p_progress_bar').animate({
	            width: largeur + "%",
	        }, 400);



		}, delay)

	}

	/* Sauvegarde les réponses du quiz dans un cookie (id des réponses, séparées par des virgules) */
	function sauvegarder(valeur, index) {
        
        var expires = "";
        var date = new Date();
        date.setTime(date.getTime() + (365*24*60*60*1000));
        expires = "; expires=" + date.toUTCString();
        
        if(lire() == "")
            document.cookie = "quiz2022" + "=" + valeur + expires + "; path=/";
        else
            document.cookie = "quiz2022" + "=" + lire() + "," + valeur + expires + "; path=/";
    }

    /* Lit le cookie du quiz */
    function lire() {
        var nameEQ = "quiz2022" + "=";
        var ca = document.cookie.split(';');
        for(var i = 0; i             
            var c = ca[i];
            while (c.charAt(0)==' ')
            	c = c.substring(1, c.length);
            
            if(c.indexOf(nameEQ) == 0)
            	return c.substring(nameEQ.length,c.length);
        }
        return "";
    }

    /* Charge les affectations des réponses enregistrées */
    function charger(sauvegarde) {

		for(var i = 0; i 
			var id = sauvegarde[i];
			if(id != "x"){
				var nouveaux = nettoyer(quiz[i]["affectation_" + id]);
				affectations = affectations.concat(nouveaux.split(","));
			}
			
		}

    }

    /* Efface le cookie du quie */
    function effacer() {
        document.cookie = "quiz2022=; expires=-1; path=/";
    }

    function marcheDuMonde(string, paragrapher, pas_italiques) {
 à chaque retour charriot
	    pas_italiques = false : place automatiquement les citations en italiques
	    */
	    s = String(string)
e ")
e ")
	        .replace(/([0-9]{1,2})\ (ans |euros)/g, "$1 $2")
	        .replace(/([0-9]{1,2})\%/g, "$1 %")
2")
	        .replace("Le Pen", "Le Pen")
	        .replace(/\"(.*?)\"/g, "« $1 »")
	        .replace(/\'/g, "'")
	        .replace(/ %/g, " %") /* % */
	        .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
	            return contents + " " + offset;
	        })
	        /* Séparateur de milliers insécable */
	        .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") /* Insécables */
	        .replace(/\.\.\./g, "…") /* ... */
er ") /* 1er */
	        .replace(/([0-9]{1,2})\ (janvier|février|mars|avril|mai|juin|juillet|août|septembre|octobre|novembre|décembre)/g, "$1 $2")
$2") /* Génération des liens à partir du modèle [[url|texte]] */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
/g, "") /* Target blank sur les liens */
	        .replace(/(Mme|M.|Mlle)\s([A-Z])/g, "$1 $2") /* Les monsieur/madame/mademoiselle*/
	        .replace(/([0-9]{1,2})\sh\s([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures avec espaces*/
	        .replace(/([0-9]{1,2})h([0-9]{1,2})/g, "$1 h $2") /* heures sans espaces */
	        .replace(/([0-9]{1,3})\sheure/g, "$1 heure") /* heures en durée */
	        .replace(/\s(milliard|million|millier)/g, " $1") /* millions et milliards*/

	    if (pas_italiques) {
	        s = s
	            .replace(/« /g, "« ") /* Insécables */
	            .replace(/ »/g, " »") /* Insécables */
	    } else {
	        s = s
« ") /* Insécables + italiques */
") /* Insécables + italiques */
	    }
	    if (paragrapher) { /* On crée des paragraphes à chaque saut de lignes */
	        paras = s.split("\n");
	        h = ""
	        paras.forEach(function(d, i) {
	            if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
	            } else {
" + d + "";
	            }
	        })
	        return h;
	    } else {
	        return s;
	    }
	}
});
          Note : la sauvegarde de votre progression est permise par le dépôt d’un cookie stocké dans votre navigateur. Nous n’avons pas accès à vos réponses et ne les enregistrons pas. Pour effacer ce cookie, il vous suffit d’appuyer sur « recommencer ».                    
    #methodo2022 {
        margin: 30px auto;
    }    

    #methodo2022 .d_breve_custom_container {
        border-color: #026b9c #E4E6E9 #E4E6E9;
    }    

    [data-color-mode="dark"] #methodo2022 .d_breve_custom_container {
        border-color: #026b9c #555  #555;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_style_contexte .d_breve_custom_container {
        background: #333;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_breve_custom_header {
        color: #eee;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_style_contexte .d_breve_custom_header {
        border-bottom: 1px solid #555;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_style_contexte .d_breve_custom_contenu {
        color: #ddd;
    }




Comment nous avons conçu ce quiz


Ce quiz s'appuie sur la lecture et l'analyse des programmes officiels des candidats à l'élection présidentielle 2022. Lorsque les programmes restaient muets sur certaines questions, nous nous sommes appuyés sur les déclarations publiques des candidats dans les médias ou, le cas échéant, sur les réponses de leurs équipes de campagne à nos sollicitations.
Chaque question ne pouvant faire l'objet que d'une réponse unique, nous avons tenté d'identifier au mieux les lignes de fractures et les différences entre les candidats, tout en faisant le maximum pour que la diversité des mesures des candidats soit au mieux représentée. Nous avons néanmoins effectué des regroupements lorsque plusieurs mesures nous semblaient être proches ou partager le même esprit. Par transparence, nous donnons dans les résultats la liste des réponses choisies et les candidats auxquels nous les avons fait correspondre.
Tous les candidats n'ont pas le même niveau de représentation dans ce quiz. Sur 40 questions, certains sont présents sur toutes ou presque, tandis que d'autres le sont moins. Cela reflète le fait que les programmes soient plus ou moins complets et notre choix d'aborder une variété de thèmes. C'est pourquoi nous précisons sur chaque question le nombre de candidats représentés, et sur la page résultats le nombre de réponses maximum possibles par candidat.
Ce quiz n'est destiné qu'à donner un ordre de grandeur des points d'accord ou de désaccord avec les différents candidats, il ne doit pas être surinterprété.





<article-nb="2022/04/03/19-7">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Toujours très convoités et choyés par les recruteurs, les développeurs Web considèrent que leur position avantageuse est arrivée à un point d’équilibre. Certains craignent de se laisser dépasser par l’intelligence artificielle et les évolutions technologiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Jordi Savall, musicien pour l’Europe », sur Arte : leçon de choses en compagnie du gambiste le plus célèbre du XXe siècle                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          M Campus         Pixels              « Rock stars » du marché de l’emploi, les développeurs Web craignent de devenir les « ouvriers d’hier »      Toujours très convoités et choyés par les recruteurs, les développeurs Web considèrent que leur position avantageuse est arrivée à un point d’équilibre. Certains craignent de se laisser dépasser par l’intelligence artificielle et les évolutions technologiques.          Par Anne Chirol         Publié aujourd’hui à 07h00    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                NDFLEX               Sur les réseaux sociaux, « Dave le développeur » est un personnage culte. Un jeune travailleur libre, heureux, intouchable, courtisé par toutes les entreprises qui se battent pour le recruter. Devenu un mème d’Internet, « Dave le dev », peut même se permettre de se moquer des dizaines d’offres d’emploi qui pleuvent sur lui tout au long de la journée. « C’est pas moi j’postule à ton offre, c’est ton offre elle postule à moi », dit-il ainsi en ouvrant le réseau social professionnel LinkedIn le matin, sur l’une des centaines d’images allégoriques qui circulent sur Facebook, Twitter, Instagram, LinkedIn, YouTube, Twitch et même le service de discussion Discord. Une référence au couplet culte de la chanson DKR du rappeur Booba (« C’est pas le quartier qui me quitte/C’est moi j’quitte le quartier »).          Un dessin satirique, pas si loin de la réalité. Une pluie de messages de recruteurs, c’est aussi ce que reçoit Wilfried Evieux chaque semaine sur LinkedIn. Avec trois à quatre demandes par jour, ce développeur Web de 26 ans diplômé de l’école Supinfo Paris travaille aujourd’hui en free-lance. Alors qu’il était encore en formation, il a rapidement compris l’attrait que son profil avait pour les entreprises. Avec quelques années d’expérience à son compteur, les demandes affluent toujours plus. Même en spécifiant qu’il n’est pas en recherche d’emploi, les entreprises essaient constamment de le débaucher, à l’image de « Dave le dev ». Et pour cause, ce métier mal connu est aujourd’hui un pilier du Web.          A partir d’un cahier des charges, le développeur analyse les besoins, choisit la solution technique la mieux adaptée et développe les fonctionnalités du site ou de l’application Web, en les codant. Un développeur débutant gagne un salaire annuel d’environ 32 000 à 48 000 euros annuels. Avec deux à cinq années d’expérience, la rémunération oscille entre 38 000 et 55 000 euros pour les profils confirmés.          Des difficultés à recruter          Si les développeurs ont des profils et des compétences qui attirent autant c’est que le numérique représente aujourd’hui 5,5 % du PIB français, chiffre qui pourrait doubler d’ici quelques années, selon une étude du cabinet McKinsey reprise par Bpifrance. D’après une étude commandée par l’école 42 (dont le fondateur Xavier Niel est également, à titre personnel, actionnaire à titre individuel du Monde), menée auprès de 200 entreprises (de la très petite entreprise aux grands groupes), 8 entreprises interrogées sur 10 déclarent qu’il leur est difficile de recruter des profils Tech.        Il vous reste 71.56% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/campus/article/2022/04/03/rock-stars-du-marche-de-l-emploi-les-developpeurs-web-craignent-de-devenir-les-ouvriers-d-hier_6120349_4401467.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Rock stars\u00a0\u00bb du march\u00e9 de l\u2019emploi, les d\u00e9veloppeurs Web craignent de devenir les \u00ab\u00a0ouvriers d\u2019hier\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-03T07:00:14+02:00","datePublished":"2022-04-03T07:00:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M Campus","Pixels"],"keywords":["\u00c9tudes sup","Vie en ligne","Pixels","M Campus"],"description":"Toujours tr\u00e8s convoit\u00e9s et choy\u00e9s par les recruteurs, les d\u00e9veloppeurs Web consid\u00e8rent que leur position avantageuse est arriv\u00e9e \u00e0 un point d\u2019\u00e9quilibre. Certains craignent de se laisser d\u00e9passer par l\u2019intelligence artificielle et les \u00e9volutions technologiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Anne Chirol"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/26/0/1200/600/1342/671/60/0/9d2b23b_1648468470787-eewegebxuaex4sg.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M Campus","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/campus/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pixels","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pixels/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-8">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Salaires, travaux, énergie, céréales, emballages, viandes… Au sud de Dax, un hôtel-restaurant de campagne slalome entre les hausses pour éviter de répercuter l’inflation sur ses clients.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Jordi Savall, musicien pour l’Europe », sur Arte : leçon de choses en compagnie du gambiste le plus célèbre du XXe siècle                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Tourisme             « L’inflation, on la sent venir » : dans les Landes, l’inquiétude d’un petit hôtelier      Salaires, travaux, énergie, céréales, emballages, viandes… Au sud de Dax, un hôtel-restaurant de campagne slalome entre les hausses pour éviter de répercuter l’inflation sur ses clients.          Par Clément Guillou(Saint-Lon-les-Mines (Landes), envoyé spécial)         Publié aujourd’hui à 10h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                L’inflation, Denis Toullec l’observe d’un donjon fortifié : il la voit venir de tous horizons, mais en reste relativement préservé. Le donjon, c’est son hôtel-restaurant de Saint-Lon-les-Mines, un village des Landes où les mines de charbon n’existent plus qu’au musée et où commence l’emprise basque – le fronton tient lieu de drapeau. Au sud de Dax, deux bâtiments composent le Logis Hôtel Gnàc é Pause – « une bouchée et du repos », c’est du gascon – : dix-neuf chambres bien tenues, une petite salle de séminaire et l’une des bonnes tables du coin.          Son hôtel n’a pas vraiment connu la crise, refuge durant les confinements et auberge de petits plaisirs durant deux étés de retour au rural. Pendant la pandémie de Covid-19, il a maintenu ses travaux d’agrandissement, financés avec l’aide du fonds européen agricole : il s’en félicite.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Flambée des prix de l’énergie, difficultés d’approvisionnement : pour les artisans, « ça va être de pire en pire... Même avec le Covid, on n’a jamais vu ça »                 « En mars 2020, j’avais hésité à maintenir les travaux. Aujourd’hui, avec l’instabilité ambiante, ce serait pire », admet Denis Toullec, qui a repris l’hôtel avec sa femme, en 2014, sans expérience dans le métier. Il parle des prix qui montent, de la guerre en Ukraine, de la consommation qui pourrait se tasser, mais tout cela, c’est pour causer, au fond : si quelque chose a changé en France, il n’en a rien perçu. « L’inflation, on la sent venir, on en entend parler… »          Grippe aviaire, blé et gasoil de pêche          Avec huit employés, 80 couverts et un établissement tout neuf, il est encore en mesure de se jouer des augmentations et de garder ses tarifs inchangés, pour ne pas heurter une clientèle fidèle mais prudente. Règle d’or en milieu rural : ne pas être le premier à augmenter le prix du menu. Ce n’est pas le cas des enseignes de chaînes, qui commencent à répercuter l’inflation, notamment sur les week-ends pour la clientèle de loisir, constate le cabinet MKG.          M. Toullec, patron sérieux, sort ses comptes de résultat, un critérium, des feuilles à gros carreaux, et ouvre l’application calculette du téléphone : au dernier exercice « normal », achevé en septembre 2019, les achats en alimentation et boissons représentaient 31 % de ses charges. Il passe en revue les hausses des derniers mois, et ce sont tous les tracas du monde qui défilent. Le bœuf ? Moins d’offre, toujours autant de demande. Le canard ? A l’arrêt, avec la grippe aviaire. En sortie de crise, la rareté se paiera, d’autant que le maïs dont on gave les canards augmente lui aussi. Le porc basque ? Le coût est dans les aliments, donc le blé ; en décembre 2021, il a pris 20 centimes le kilo, soit 3 %, mais cela ne fait que commencer. Le poisson ? Plus un à la criée, il y a trois semaines, quand les chalutiers ont été rationnés en gasoil. La bière locale ? Les fûts ont pris 6 % en janvier, pour compenser le coût du carton, des étiquettes et des bouteilles en verre. La hausse des céréales n’est pas encore répercutée.        Il vous reste 44.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/03/l-inflation-on-la-sent-venir-dans-les-landes-l-inquietude-d-un-petit-hotelier_6120357_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019inflation, on la sent venir\u00a0\u00bb\u00a0: dans les Landes, l\u2019inqui\u00e9tude d\u2019un petit h\u00f4telier","dateCreated":"2022-04-03T10:00:06+02:00","datePublished":"2022-04-03T10:00:06+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Tourisme"],"keywords":["\u00c9conomie","Tourisme"],"description":"Salaires, travaux, \u00e9nergie, c\u00e9r\u00e9ales, emballages, viandes\u2026 Au sud de Dax, un h\u00f4tel-restaurant de campagne slalome entre les hausses pour \u00e9viter de r\u00e9percuter l\u2019inflation sur ses clients.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Guillou","description":"Saint-Lon-les-Mines (Landes), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/382/0/1766/883/1342/671/60/0/4152256_1648840380386-mlml.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tourisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tourisme/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-9">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ A la rencontre de la France ordinaire. Depuis quarante ans, Véronique Berger Grenier archive des phrases lues ici et là. Elle en a conçu un surprenant patchwork littéraire : dans « Les Grandes Rencontres », son premier livre, 660 auteurs se donnent la réplique.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Jordi Savall, musicien pour l’Europe », sur Arte : leçon de choses en compagnie du gambiste le plus célèbre du XXe siècle                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                      M le mag        La France buissonnière         La France buissonnière : Véronique, assembleuse de citations   Chronique            Frédéric Potet        A la rencontre de la France ordinaire. Depuis quarante ans, Véronique Berger Grenier archive des phrases lues ici et là. Elle en a conçu un surprenant patchwork littéraire : dans « Les Grandes Rencontres », son premier livre, 660 auteurs se donnent la réplique.   Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 07h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                 Véronique Berger Grenier, chez elle, à Massay (Cher)  FP               Un livre a changé la vie de Véronique Berger Grenier : le Dictionnaire des citations, de chez Larousse. Cette préparatrice en pharmacie avait 18 ans au début des années 1980 quand, poussant les portes d’une librairie, son regard est tombé sur cette anthologie de perles littéraires. « Je l’ai lu comme un roman », se souvient-elle. La jeune femme était alors loin d’imaginer qu’elle publierait elle aussi, un jour, un recueil de citations.          Son ouvrage tient moins du catalogue d’aphorismes que de la pièce de théâtre. Dans Les Grandes Rencontres (éditions Maïa, 2021), Véronique Berger Grenier fait en effet deviser 660 auteurs, à l’aide de courtes répliques glanées ici et là. Des morts et des vivants, des hommes et des femmes, des jeunes et des vieux échangent dans ce patchwork littéraire appelé centon – « pièce en vers ou en prose dont les fragments sont empruntés à divers auteurs », selon le Larousse classique.          Son romancier préféré, Sylvain Tesson, ouvre le bal : « L’automne caparaçonnait la ville de cuivre. » Gustave Flaubert enchaîne : « C’était à Mégara, faubourg de Carthage, dans les jardins d’Hamilcar. » Et ainsi de suite… Nick Hornby, Nicolas Gogol, Maurice Genevoix, Louis Aragon, Virginia Woolf, Christian Jacq, Louis-Ferdinand Céline poursuivent la discussion sur la première page. Une centaine suivent autour de thèmes aussi universels que l’amour, la souffrance, le bonheur, l’espoir…                        L’une des 20 000 fiches consignées par Véronique Berger Grenier.  FP               Vertigineux travail d’assemblage, qui se trouve être le fruit d’une collecte pointilleuse, entamée il y a quarante ans. Véronique Berger Grenier a mis au point une méthodologie exigeante consistant à recopier des extraits de romans sur des cahiers d’écolier et sur des fiches bristol. Un joyeux encombrement de boîtes à chaussures occupe une partie de son salon, à Massay (Cher).          Bernard Cazeneuve et Adriana Karembeu          L’idée de compiler ainsi 1758 emprunts – sur un stock de 20 000 – lui est venue il y a quelques années. « Je m’étais inscrite à un concours d’écriture à Blois et j’avais commencé à assembler des citations sur trois ou quatre pages, raconte-t-elle. Malheureusement, il manquait des transitions entre les phrases, et trop peu d’écrivaines composaient ma sélection. » Alors Véronique a densifié son entreprise d’archivage, étendant ses recherches aux émissions de radio et de télé. Le casting des Grandes Rencontres n’est pas que littéraire. S’y croisent aussi des chanteuses, des papes, des sportifs, des scientifiques et même Adriana Karembeu (« Il faut se donner une chance »). Un ancien ministre de l’intérieur, Bernard Cazeneuve, y est cité à contre-emploi (« Quand on est amoureux, la poésie est là, pourtant on cherche les mots »).        Il vous reste 34.63% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                             Article réservé à nos abonnés   « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »  Trois médecins spécialistes de la protection maternelle et infantile alertent sur les risques liés à la privatisation des services consacrés aux tout-petits.                                                   Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                                                   Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                                                   Les meilleurs transats et balancelles pour bébé  Comparatif « Wirecutter ». Quel transat ou balancelle choisir pour apaiser ou distraire bébé ? Quelles sont les recommandations en termes de sécurité ? Nous avons testé 10 modèles de BabyBjörn, FisherPrice, Bright Stars, Tiny Love, etc. Voici les trois meilleurs choix à tous les prix.                          Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/04/03/la-france-buissonniere-veronique-assembleuse-de-citations_6120350_4500055.html"},"headline":"La France buissonni\u00e8re\u00a0: V\u00e9ronique, assembleuse de citations","dateCreated":"2022-04-03T07:00:21+02:00","datePublished":"2022-04-03T07:00:21+02:00","dateModified":"2022-04-03T07:00:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","La France buissonni\u00e8re"],"keywords":["Culture","Livres","M le mag","L'\u00e9poque","La France buissonni\u00e8re"],"description":"A la rencontre de la France ordinaire. Depuis quarante ans, V\u00e9ronique Berger Grenier archive des phrases lues ici et l\u00e0. Elle en a con\u00e7u un surprenant patchwork litt\u00e9raire\u00a0: dans \u00ab\u00a0Les Grandes Rencontres\u00a0\u00bb, son premier livre, 660\u00a0auteurs se donnent la r\u00e9plique.","author":[{"@type":"Person","name":"Fr\u00e9d\u00e9ric Potet"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2021/09/03/330/0/885/437/1342/671/60/0/ce7f6da_287162393-le-monde-45x45-b.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"La France buissonni\u00e8re","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/la-france-buissonniere/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-10">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Déjà vainqueur en 2020, le coureur d’Alpecin-Fenix a devancé son compatriote Dylan van Baarle et le Français Valentin Madouas. Le Slovène Tadej Pogacar a pris la quatrième place.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Jordi Savall, musicien pour l’Europe », sur Arte : leçon de choses en compagnie du gambiste le plus célèbre du XXe siècle                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Cyclisme             Cyclisme : le Néerlandais Mathieu van der Poel remporte son 2e Tour des Flandres      Déjà vainqueur en 2020, le coureur d’Alpecin-Fenix a devancé son compatriote Dylan van Baarle et le Français Valentin Madouas. Le Slovène Tadej Pogacar a pris la quatrième place.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h17, mis à jour à 18h06    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le Néerlandais Mathieu van der Poel (Alpecin-Fenix), à droite, franchit en vainqueur la ligne d’arrivée du Tour des Flandres, dimanche 3 avril.  GEERT VANDEN WIJNGAERT / AP                 Le Néerlandais Mathieu van der Poel (Alpecin-Fenix) a remporté, dimanche 3 avril, pour la deuxième fois de sa carrière, le Tour des Flandres, l’un des « monuments » de la saison cycliste, au terme d’un final haletant.            Déjà vainqueur en 2020, van der Poel a devancé au sprint final de cette 106e édition son compatriote Dylan van Baarle et le Français Valentin Madouas. Le Slovène Tadej Pogacar, dernier vainqueur du Tour de France, a pris la quatrième place au termes des 273 kilomètres d’une course qui a attiré la grande foule après deux éditions à huis clos.              Pogacar, impressionnant tout au long de la course, a temporisé dans les derniers hectomètres pour obliger van der Poel à lancer le sprint. Mais le duo a vu le retour des premiers poursuivants lancés à pleine allure et le Slovène s’est retrouvé débordé, sans pouvoir rivaliser.            La victoire pour Mathieu van der Poel, Valentin Madouas 🇫🇷 sur le podium !! Au terme d'une fin de course haletante,… https://t.co/3A86kEG45l— Eurosport_FR (@Eurosport France)              Pogacar a provoqué une première sélection à 55 kilomètres de l’arrivée, dans la deuxième des trois ascensions du Vieux Quaremont. Relayé par van der Poel, il a poursuivi l’écrémage dans les montées suivantes pour ne garder avec lui que quatre autres coureurs, van der Poel et Madouas ainsi que van Baarle et le Britannique Fred Wright qui avaient anticipé.            « Pogacar était le plus fort »            Le vainqueur du Tour de France a forcé l’allure dans la troisième montée du Vieux Quaremont, ne gardant à ses côtés que van der Poel à l’entrée des 18 derniers kilomètres. Mais il n’a pu le distancer dans la dernière côte, le Patenberg, et le duo s’est dirigé vers Audenarde pour se disputer la victoire.              « J’étais à la limite de lâcher au sommet du Paterberg, a reconnu van der Poel. C’est dommage que Pogacar ne soit pas sur le podium, il était le plus fort aujourd’hui. »            A 27 ans, le quadruple champion du monde de cyclo-cross compte désormais deux victoires dans un « monument », l’appellation des plus grandes courses d’un jour. Il s’est classé troisième des deux derniers à son programme avant le Tour des Flandres, Paris-Roubaix en octobre 2021 et Milan-Sanremo le 19 mars pour son premier jour de course de l’année 2022.            Le petit-fils de Raymond Poulidor compte aussi à son palmarès des succès majeurs, tels l’Amstel Gold Race 2019 et les Strade Bianche 2021. L’an passé, pour ses débuts dans le Tour de France, il a gagné une étape et porté six jours durant ce maillot jaune qui s’était toujours refusé à son grand-père.              De son côté, Valentin Madouas devient le premier Français à monter sur le podium du Tour des Flandres depuis 2011 et Sylvain Chavanel, qui avait terminé 2e.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                             Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                   Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur  Comparatif « Wirecutter ». Nos spécialistes ont testé 7 stations qui mesurent le taux de pollution de l’air intérieur dans les chambres et les autres pièces de la maison. Leurs capteurs évaluent avec précision le niveau de particules fines polluantes, et mesurent la présence de composés organiques volatiles (COV) comme le formaldéhyde présent dans les meubles. Voici nos deux détecteurs préférés.                                                   Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                   Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                Édition du jour Daté du lundi 4 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Les meilleurs moniteurs pour surveiller la qualité de l’air intérieur          Les meilleurs sextoys pour le clitoris                                                                  Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Syndiquez-vous, qu’ils disaient  Testez gratuitement                           Codes promo avec Savings United        Codes Promo MyProtein       Codes Promo i-run       Codes Promo Under Armour       Codes Promo Nike       Codes Promo JD Sports       Codes Promo Go Sport       Codes Promo Courir      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/04/03/cyclisme-le-neerlandais-mathieu-van-der-poel-remporte-son-2e-tour-des-flandres_6120390_3242.html"},"headline":"Cyclisme\u00a0: le N\u00e9erlandais Mathieu van der Poel remporte son 2e\u00a0Tour des Flandres","dateCreated":"2022-04-03T17:17:12+02:00","datePublished":"2022-04-03T17:17:12+02:00","dateModified":"2022-04-03T18:06:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Cyclisme"],"keywords":["Cyclisme","Sport"],"description":"D\u00e9j\u00e0 vainqueur en 2020, le coureur d\u2019Alpecin-Fenix a devanc\u00e9 son compatriote Dylan van Baarle et le Fran\u00e7ais Valentin Madouas. Le Slov\u00e8ne Tadej Pogacar a pris la quatri\u00e8me place.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/75/0/4354/2177/1342/671/60/0/5a9b60a_e88e82e708584dad8334b5e9641aef08-e88e82e708584dad8334b5e9641aef08-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cyclisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cyclisme/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/03/19-11">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Sommés d’évacuer, mardi 5 avril, l’usine de métallurgie qu’ils occupent depuis 133 jours, les anciens employés refusent de coopérer pour empêcher la vente des machines qui ferait, selon eux, capoter un projet de reprise.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Jordi Savall, musicien pour l’Europe », sur Arte : leçon de choses en compagnie du gambiste le plus célèbre du XXe siècle                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Emploi             « Notre combat a un sens, il est juste et légitime » : dans l’Aveyron, les ex-salariés de la SAM refusent de quitter l’usine      Sommés d’évacuer, mardi 5 avril, l’usine de métallurgie qu’ils occupent depuis 133 jours, les anciens employés refusent de coopérer pour empêcher la vente des machines qui ferait, selon eux, capoter un projet de reprise.          Par Audrey Sommazi(Viviez (Aveyron), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 14h09, mis à jour à 14h10    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des ex-salariés de la SAM (Société aveyronnaise de métallurgie) manifestent devant leur usine, à Viviez, le 22 janvier 2022.  MATTHIEU RONDEL / AFP               « Je n’ai effectué aucune recherche d’emploi, car je ne veux pas aller ailleurs », avertit, décidée, Fabienne, qui a travaillé trente-trois ans à la Société aveyronnaise de métallurgie (SAM), une fonderie automobile entrée en service en 1973 à Viviez, au cœur du bassin houiller de Decazeville (Aveyron).          Au terme de vingt-trois mois d’un feuilleton à rebondissements, du redressement judiciaire en décembre 2019 à la liquidation prononcée en novembre 2021, laissant 330 personnes sans emploi, cette ancienne salariée y croit encore et agit comme si de rien n’était. « Tous les jours, je me rends au boulot. Je vais à l’usine », affirme cette femme proche de la soixantaine, très attachée à la SAM. « C’est ici que j’ai rencontré mon mari Bernard. Ici, on a tout vécu ensemble, les mariages et les naissances des collègues. »                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Nous sommes tous SAM » : en Aveyron, le mince espoir de reprise de la fonderie automobile                 Même si les machines ont cessé de fonctionner depuis quatre mois, les anciens salariés n’ont jamais abandonné leur usine. Depuis 133 jours, ils veillent en continu, nuit et jour, sur les outils industriels. L’enjeu est clair : afin de trouver un repreneur, la SAM ne doit pas être ​dépouillée de ses équipements pour être en capacité de redémarrer rapidement. Mais, dans sa décision du mardi 29 mars, le tribunal judiciaire de Rodez a ordonné ​l’évacuation ​des locaux​. Toutefois, la juridiction leur a accordé un délai de grâce, qui se terminera mardi 5 avril, à 14 heures précises.          Deux garanties          « Les mandataires ont une mission encadrée par la loi : a​chever la mise en sécurité du site et procéder à la cession des actifs. Pour y parvenir, il faut que les lieux soient vidés », justifie ​Jérôme Carles, ​l’avocat des comandataires liquidateurs qui ont assigné, le 28 février, les ​ex-​​employés pour « occupation illicite » et « danger imminent du maintien en service sur le site de fours contenant de l’aluminium en fusion ». « Or, l’occupation nous interdisait d’assurer le site » , argumente ​le conseil. « Et la facture de gaz et d’électricité pour faire fonctionner les fours s’élève à près d’un million d’euros sur les trois derniers mois. »           MH Industries, un fabricant de pièces métalliques du Lot, étudie une relance de l’activité de la SAM, avec le soutien de la région Occitanie          Les salariés, eux, ont décidé de ne pas​ obtempérer. Lors de la dernière assemblée générale, mardi 29 mars, ils ont voté en faveur de la poursuite de l’occupation des lieux, le temps d’obtenir deux garanties : un document signé par les mandataires qui s’engagent à ne pas vendre ou découper l’outil industriel et la mise en place d’un service de sécurité à l’entrée de l’usine. « Collectivement, on dit qu’on ne doit pas toucher à la SAM. ​Notre combat a un sens, il est juste et légitime. Renault et les autres ne nous feront pas passer pour des victimes coupables », s’étrangle, en colère, David Gistau, membre CGT du comité social et économique (CSE). « Coupables de quoi ? De conserver notre dignité pour avoir un frigo plein ? De permettre à nos enfants de faire des études ? De permettre l’émergence d’un projet industriel ? »        Il vous reste 42.75% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/03/notre-combat-a-un-sens-il-est-juste-et-legitime-dans-l-aveyron-les-ex-salaries-de-la-sam-refusent-de-quitter-l-usine_6120379_3234.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Notre combat a un sens, il est juste et l\u00e9gitime\u00a0\u00bb\u00a0: dans l\u2019Aveyron, les ex-salari\u00e9s de la SAM refusent de quitter l\u2019usine","dateCreated":"2022-04-03T14:09:08+02:00","datePublished":"2022-04-03T14:09:08+02:00","dateModified":"2022-04-03T14:10:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Emploi"],"keywords":["Industrie","Emploi","Entreprises","\u00c9conomie"],"description":"Somm\u00e9s d\u2019\u00e9vacuer, mardi 5\u00a0avril, l\u2019usine de m\u00e9tallurgie qu\u2019ils occupent depuis 133 jours, les anciens employ\u00e9s refusent de coop\u00e9rer pour emp\u00eacher la vente des machines qui ferait, selon eux, capoter un projet de reprise.","author":[{"@type":"Person","name":"Audrey Sommazi","description":"Viviez (Aveyron), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/405/0/4862/2431/1342/671/60/0/3af5c17_1648987543327-sam-metallurgie-aveyron.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emploi","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emploi/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-12">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Pour échapper à une motion de censure, le premier ministre pakistanais, qui a perdu sa majorité, a fait dissoudre l’Assemblée nationale.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Jordi Savall, musicien pour l’Europe », sur Arte : leçon de choses en compagnie du gambiste le plus célèbre du XXe siècle                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Pakistan             Au Pakistan, Imran Khan provoque des élections anticipées      Pour échapper à une motion de censure, le premier ministre pakistanais, qui a perdu sa majorité, a fait dissoudre l’Assemblée nationale.          Par Sophie Landrin(New Delhi, correspondante)         Publié aujourd’hui à 14h56    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                C’est un coup de théâtre mais il n’est pas certain que la manœuvre sauve le premier ministre pakistanais. Alors que les députés devaient, dimanche 3 avril, examiner une motion de censure déposée par l’opposition, destinée à le faire tomber, le vice-président de l’Assemblée nationale, Qasim Suri, un de ses fidèles, a refusé de l’inscrire au vote, déclarant la motion contraire à la Constitution, car soutenue par une « puissance étrangère ».          Imran Khan sait qu’il a perdu sa majorité, une partie de ses alliés et des députés de sa propre formation ayant rejoint l’opposition. Il soutient qu’il est victime d’une conspiration internationale, menée par les Américains, qui souhaitent son départ.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Pakistan, le premier ministre Imran Khan se rapproche de la sortie                 Quelques minutes plus tard, dans une adresse à la nation, Imran Khan a annoncé qu’il demandait au président de la République de dissoudre l’Assemblée nationale et d’organiser des élections générales anticipées. « Aucune force corrompue ne décidera de l’avenir du pays. Le peuple décide de qui il veut au pouvoir », a-t-il affirmé.          Se relégitimer dans les urnes          Dans la foulée, le président de la République, Arif Alvi, a dissous la chambre basse du Parlement. Le premier ministre devrait expédier les affaires courantes jusqu’à la tenue du scrutin d’ici à quatre-vingt-dix jours, un an avant l’échéance normale. Les élections générales étaient prévues pour le printemps 2023. L’opposition va saisir la Cour suprême.  « On se souviendra de cette date comme celle d’un jour noir dans l’histoire constitutionnelle du Pakistan », a déploré Shahbaz Sharif,  chef de la Ligue musulmane du Pakistan (PML-N) et favori pour remplacer Imran Khan en cas de succès de la motion de censure.          Imran Khan, 69 ans, élu en 2018, espère se relégitimer dans les urnes. L’opération est hasardeuse. Elu avec le soutien des militaires sur la promesse de redynamiser l’économie en faveur des pauvres, créer des emplois pour les jeunes, mettre fin à la corruption endémique, ne pas recourir aux emprunts extérieurs et améliorer l’image extérieure du pays, Imran Khan est en échec. Le pays est fragilisé par une grave crise économique, marqué par un chômage et une inflation record (plus de 12 % cette année), notamment sur les denrées alimentaires et l’énergie, un affaiblissement de la roupie et une dette écrasante. Ils lui reprochent aussi de vendre la souveraineté du pays au FMI.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Pakistan, l’inflation galopante fragilise le premier ministre Imran Khan                 Les pauvres et la classe moyenne souffrent comme jamais. Plusieurs de ses ministres sont impliqués dans des affaires de corruption et le cycle de l’endettement n’a pas été stoppé. Le gouvernement de M. Khan a conclu un accord avec le FMI, en mai 2019, sur un programme d’aide de 6 milliards de dollars (5,38 milliards d’euros).        Il vous reste 40.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/03/au-pakistan-imran-khan-provoque-des-elections-anticipees_6120383_3210.html"},"headline":"Au Pakistan, Imran Khan provoque des \u00e9lections anticip\u00e9es","dateCreated":"2022-04-03T14:56:56+02:00","datePublished":"2022-04-03T14:56:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pakistan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Pakistan"],"description":"Pour \u00e9chapper \u00e0 une motion de censure, le premier ministre pakistanais, qui a perdu sa majorit\u00e9, a fait dissoudre l\u2019Assembl\u00e9e nationale.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"New Delhi, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/292/0/3503/1751/1342/671/60/0/ccf19a1_69d1f58e146349bfa9b3a02f7fb70b4e-69d1f58e146349bfa9b3a02f7fb70b4e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pakistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pakistan/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-13">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Environnement, économie, institutions, immigration… « Le Monde » a comparé les positionnements des douze candidats, qui naviguent entre traditionnelle opposition droite-gauche et nouvelles frontières politiques.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                Election présidentielle 2022 : en un coup d’œil, visualisez les grands clivages entre les candidats   Par Adrien Sénécat, Pierre Breteau, Pascaline David et Manon Romain  Publié hier à 19h01, mis à jour à 11h59        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesEnvironnement, économie, institutions, immigration… « Le Monde » a comparé les positionnements des douze candidats, qui naviguent entre traditionnelle opposition droite-gauche et nouvelles frontières politiques.         L’opposition traditionnelle entre la droite et la gauche a vécu, l’époque est au duel entre « progressistes » et « nationalistes ». Telle est l’analyse effectuée par Emmanuel Macron et sa majorité depuis 2017. Le président a, en effet, choisi de débaucher des personnalités de droite et de gauche. A l’approche du premier tour de l’élection présidentielle 2022, dimanche 10 avril, ce postulat se vérifie-t-il dans les propositions des douze candidats ? Quelles sont désormais les grandes lignes de clivage politique ?          Pour tenter d’y voir plus clair, Les Décodeurs du Monde ont comparé leurs positions sur une douzaine de grands enjeux, en opposant deux grandes visions. Un exemple : faut-il renforcer le droit du travail avec de nouveaux progrès sociaux ou, au contraire, l’assouplir pour assurer la bonne marche des entreprises ? Nous avons ensuite positionné les candidats sur un axe, selon leur proximité plus ou moins marquée avec un pôle ou l’autre.                    
@import url("//hello.myfonts.net/count/329ff6");
@font-face {
    font-family: 'HelveticaMonospacedStd-Bd';
    src: url('//www.lemonde.fr/mmpub/edt/zip/2016/12/12/160506917-8f158f2c524152d76ed0d9e434ac03c7f8c3084b/css/webfonts/329FF6_0_0.eot');
    src: url('//www.lemonde.fr/mmpub/edt/zip/2016/12/12/160506917-8f158f2c524152d76ed0d9e434ac03c7f8c3084b/css/webfonts/329FF6_0_0.eot?#iefix') format('embedded-opentype'), url('//www.lemonde.fr/mmpub/edt/zip/2016/12/12/160506917-8f158f2c524152d76ed0d9e434ac03c7f8c3084b/css/webfonts/329FF6_0_0.woff2') format('woff2'), url('//www.lemonde.fr/mmpub/edt/zip/2016/12/12/160506917-8f158f2c524152d76ed0d9e434ac03c7f8c3084b/css/webfonts/329FF6_0_0.woff') format('woff'), url('//www.lemonde.fr/mmpub/edt/zip/2016/12/12/160506917-8f158f2c524152d76ed0d9e434ac03c7f8c3084b/css/webfonts/329FF6_0_0.ttf') format('truetype');
}

@font-face {
    font-family: 'HelveticaMonospacedPro-Rg';
    src: url('//www.lemonde.fr/mmpub/edt/zip/2016/12/12/160506917-8f158f2c524152d76ed0d9e434ac03c7f8c3084b/css/webfonts/329FF6_1_0.eot');
    src: url('//www.lemonde.fr/mmpub/edt/zip/2016/12/12/160506917-8f158f2c524152d76ed0d9e434ac03c7f8c3084b/css/webfonts/329FF6_1_0.eot?#iefix') format('embedded-opentype'), url('//www.lemonde.fr/mmpub/edt/zip/2016/12/12/160506917-8f158f2c524152d76ed0d9e434ac03c7f8c3084b/css/webfonts/329FF6_1_0.woff2') format('woff2'), url('//www.lemonde.fr/mmpub/edt/zip/2016/12/12/160506917-8f158f2c524152d76ed0d9e434ac03c7f8c3084b/css/webfonts/329FF6_1_0.woff') format('woff'), url('//www.lemonde.fr/mmpub/edt/zip/2016/12/12/160506917-8f158f2c524152d76ed0d9e434ac03c7f8c3084b/css/webfonts/329FF6_1_0.ttf') format('truetype');
}

.tooltipdecodeurs {
    background-color: white;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    max-width: 350px;
    z-index: 10;
    top: 0;
    left: 0;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    border-radius: 2px;
    padding: 1.5rem 1.2rem;
    position: absolute;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs span.bulle_tt,
.legende span.bulle {
    margin-right: .5rem;
    margin-bottom: .3rem;
    content: ' ';
    border-radius: 50%;
    width: 1.4rem!important;
    height: 1.4rem!important;
    display: inline-block;
    vertical-align: middle;
    text-align: center;
    font-size: 1.7rem;
    line-height: 140%;
    padding-top: .1rem;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block !important;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

#reglettes {
    width: 100%;
}

.explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 1em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    display: flex;
    align-items: center;
}

.explications span {
    color: #fff;
    background: #3C3C3C;
    border-radius: 100%;
    height: 30px!important;
    width: 30px!important;
    align-content: center;
    justify-content: center;
    font-size: 1.6rem;
    display: flex;
    font-weight: 500;
    margin: 0 0.4rem 0 0;
}

#reglettes span.desktop {
    display: inline;
}

#reglettes span.mobile {
    display: none;
}

#reglettes .ligne {
    border-top: 1px solid rgba(0, 0, 0, .3);
    padding: 3rem 0 4rem 0;
}

#reglettes .ligne:last-of-type {
    border-bottom: 1px solid rgba(0, 0, 0, .3);
}

#reglettes .ligne .titre_ligne {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 700;
    font-size: 20px;
    text-align: center;
    padding-bottom: 16px;
}

#reglettes .libelle {
    /*font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;*/
    font-family: HelveticaMonospacedPro-Rg, "Helvetica Monospaced Pro", monospace;
    fill: rgba(0, 0, 0, .7);
    font-size: 12px;
    letter-spacing: 1px;
    text-anchor: start;
    text-transform: uppercase;
}

#reglettes .libelle.fin {
    text-anchor: end;
}

#reglettes .flechettes {
    opacity: 0.15;
    pointer-events: none!important;
}

#reglettes .triangle {
    fill: rgba(0, 0, 0, 1);
}

#reglettes .lignecentrale {
    stroke-width: 1px;
    stroke: rgba(0, 0, 0, 1);
}

.legende {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    margin-bottom: 1rem;
}

.legende .leg_perso {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 16px;
    font-weight: 500;
    border: solid;
    border-width: thin;
    border-color: rgb(2, 107, 156);
    padding: 4px 16px;
    margin: 5px;
    border-radius: 50px;
}

.legende .leg_perso:hover {
    cursor: pointer;
}

circle.bubulle:hover{

}


/* en mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .legende .leg_perso {
        font-size: 14px;
        padding: 4px 8px;
    }
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3.5rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
    #reglettes span.desktop {
        display: none;
    }
    #reglettes span.mobile {
        display: inline;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .explications {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    background: #181a1e!important;
}

[data-color-mode="dark"] #reglettes .triangle {
    fill: rgba(255, 255, 255, 1);
}

[data-color-mode="dark"] #reglettes .lignecentrale {
    stroke: rgba(255, 255, 255, 1);
}

[data-color-mode="dark"] #reglettes .libelle {
    fill: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] #reglettes .flechettes {
    opacity: 0.1;
}

[data-color-mode="dark"] #reglettes .ligne {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] #reglettes .ligne:last-of-type {
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}


            0000                                                0000
         0000000                                                000000
        000000                                                    00000
        0000           00               00         00               0000
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
        0000                 1                      1 00           00000
         000000                                                  000000
           00000                                                00000













if (typeof d3 === "undefined") {
    d3 = d3v5
}

const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

var largeur = document.getElementById("reglettes").offsetWidth,
    mobileDec = false,
    nombreThemes = [];

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true
}

var themes = clivages_themes,
    candidats = ["na", "nda", "ah", "yj", "jl", "mlp", "em", "jlm", "vp", "pp", "fr", "ez"],
    positions = clivages_positions,
    dicoConcat = {},
    triangleGauche = "M0,15L15,0v30L0,15z",
    triangleDroit = "M15,15L0,30V0L15,15z",
    alignementVertical = 2.5,
    margin, hauteur, radius;

 d.id);

if (mobileDec){
    phraseExplications = "Sélectionnez un candidat pour visualiser ses positions"
    phraseExplicationsBulles = "Cliquez sur un point pour obtenir le détail de la position d'un candidat"
}
else{
    phraseExplications = "Sélectionnez un candidat pour visualiser ses positions"
    phraseExplicationsBulles = "Cliquez ou survolez un point pour obtenir le détail de la position d'un candidat"
}

document.getElementById("explications").innerHTML = phraseExplications;
document.getElementById("explications-points").innerHTML = phraseExplicationsBulles;


function lancerLeTableau() {

    largeur = document.getElementById("reglettes").offsetWidth;

    /* on vide */
    d3.select("#reglettes").html(null);
    /* on checke la largeur */
    if (largeur         mobileDec = true
    } else {
        mobileDec = false
    }
    margin = {
        top: 5,
        right: 5,
        bottom: 25,
        left: 15
    };
    radius = 7;
    hauteur = largeur * ((mobileDec) ? .25 : .13);

    /* on boucle pour créer les div et le graphe */
    for (const [k, v] of Object.entries(themes)) {
        var ligneTemp = d3.select("#reglettes").append("div").attr("data-theme", k).attr("class", "ligne");
        ligneTemp.append("div").attr("class", "titre_ligne").html(marcheDuMonde(v.theme));
        ligneTemp.append("div").attr("class", "graphique").attr("id", "graphe_" + k);
        /* la fonction de construction et rangement */
        justeLesBubulles(k, dicoConcat[k]);
    }
}
let is_selected = undefined;
function deselectionner(qui){
    d3.selectAll(".leg_perso")
        .style("opacity", 1)

    d3.select(".leg_perso[data-id=" + qui +"]")
        .style("background-color", "inherit")
        .style("font-weight", "500");

    d3.selectAll("circle.bubulle")
        .attr("fill-opacity", 1)

    d3.selectAll("circle.bubulle." + qui)
        .transition()
        .duration(500)
        .delay(50)
        .ease(d3.easeElastic)
        .attr("r", radius);
}

function selectionner(qui){
    d3.selectAll(".leg_perso")
        .style("opacity", 0.2)

    d3.select(".leg_perso[data-id=" + qui + "]")
        .style("background-color", "rgba(2, 107, 156, 0.1)")
        .style("font-weight", "500")
        .style("opacity", 1);

    d3.selectAll("circle.bubulle")
        .attr("fill-opacity", .2)

    d3.selectAll("circle.bubulle." + qui)
        .attr("fill-opacity", 1)
        .transition()
        .duration(500)
        .delay(50)
        .ease(d3.easeElastic)
        .attr("r", radius * 1.3);
}

function justeLesBubulles(num, data) {
    var x = d3.scaleLinear()
        .range([margin.left, largeur - margin.right - margin.left])
        .domain([-3.5, 3.5]);

    var svg = d3.select("#graphe_" + num).append("svg").attr("width", "100%").attr("viewBox", "0 0 " + largeur + " " + hauteur),
        bubulles = svg.append("g").attr("class", "touteslesbubulles"),
        pardessus = svg.append("g"),
        fleches = svg.append("g").attr("class", "flechettes"),
        nodes = data.map(function(node, index) {
            return {
                x: x(node.score),
                qui: node.qui,
                couleur: m.get(node.qui).couleur,
                score: node.score,
                position: node.position,
                y: hauteur / alignementVertical
            };
        })

    var force = d3.forceSimulation(nodes)
        .force('charge', d3.forceManyBody().strength(-15))
 d.x).strength(.1))
 d.y).strength(.1))
        .stop();

    function rangerBubulles() {
        const combienIterations = 50;
        force.tick(combienIterations);
        force.stop();

        bubulles.selectAll("circle.bubulle.c" + num)
            .data(nodes)
            .enter().append("circle")
 "bubulle c" + num + " " + d.qui)
 d.couleur)
 d.qui)
            .attr("data-tt", function(d) {
                e = m.get(d.qui);
                position = e["position_" + num];
                source = e["source_" + num];
" + e.personnalite +""
Thème numéro " + num + ""
" + position.replaceAll(";", "") + ""
Source"
                return html
            })
 d.x)
 d.y)
            .attr("r", radius);

        /* on crée les événements */
        bubulles.selectAll("circle.bubulle")
            .attr("fill", 'purple')
            .on("mouseover", function(d) {
                if ((mobileDec) || (is_selected === undefined)){
                    selectionner(d.qui);
                }
            })
            .on("mouseout", function(d) {
                if ((mobileDec) || (is_selected === undefined)){
                    deselectionner(d.qui);
                }
            })
            .on("click", function(d){
                if (!mobileDec) {
                    if (is_selected !== undefined) {
                        deselectionner(is_selected)
                    }
                    if (is_selected !== d.qui){
                        is_selected = d.qui;
                        selectionner(d.qui);
                    }
                    else{
                        is_selected = undefined;
                    }
                }
            })

        /* le tooltip */
        make_tooltip("circle.bubulle");

    }
    setTimeout(rangerBubulles, 10);

    /* on ajoute les libellés */
    pardessus.append("text")
        .attr("class", "libelle")
        .attr("x", 2)
        .attr("y", hauteur - 2)
        .text(mobileDec? themes[num].a_court: themes[num].a);


    pardessus.append("text")
        .attr("class", "libelle fin")
        .attr("x", largeur - 2)
        .attr("y", hauteur - 2)
        .text(mobileDec? themes[num].b_court: themes[num].b);

    /* les triangles */

    fleches.append("path")
        .attr("class", "triangle")
        .attr("transform", "translate(2, " + ((hauteur / alignementVertical) - 7.5) + ") scale(.5)")
        .attr("d", triangleGauche);

    fleches.append("path")
        .attr("class", "triangle")
        .attr("transform", "translate(" + (largeur - 9.5) + ", " + ((hauteur / alignementVertical) - 7.5) + ") scale(.5)")
        .attr("d", triangleDroit);

    fleches.append("line")
        .attr("class", "lignecentrale")
        .attr("x1", 5)
        .attr("x2", largeur - 5)
        .attr("y1", hauteur / alignementVertical)
        .attr("y2", hauteur / alignementVertical);

    const xTicks = [-2.5, -1.5, -.5, .5, 1.5, 2.5];

    fleches.selectAll("#graphe_num" + num).data(xTicks).enter().append("line")
        .attr("class", "lignecentrale")
 x(d))
 x(d))
        .attr("y1", hauteur / alignementVertical - 5)
        .attr("y2", hauteur / alignementVertical + 5);

}
/* on se fait une petite boucle pour tout bien ranger par thème */

for (const d of positions) {
    /* boucle pour chaque candidat */
    for (const [cle, valeur] of Object.entries(d)) {
        /* on extrait le numéro dans une nouvelle boucle */
        if (cle.indexOf("score_") != -1) {
            num = cle.split("_")[1];
            nombreThemes.push(num)
            if (!dicoConcat[num]) {
                dicoConcat[num] = []
            }
            /* et on envoie les données */
            dicoConcat[num].push({
                "qui": d.id,
                "score": valeur
            })
        }
    }
}

/* et une petite pour la légende */
var leg = "";
for (const e of candidats) {
    d = m.get(e);
    /* la légende*/
" + d.personnalite + ""
}

d3.select("#candidats").html(leg)

/* l'événement au survol de la légende */
d3.selectAll(".legende .leg_perso")
    .on("mouseover", function() {
        quidonc = d3.select(this).attr("data-id");
        if ((mobileDec) || (is_selected === undefined)) {
            selectionner(quidonc)
        }
    })
    .on("mouseout", function() {
        quidonc = d3.select(this).attr("data-id");
        if ((mobileDec) || (is_selected === undefined)){
            deselectionner(quidonc);
        }
    })
    .on("click", function() {
        if (!mobileDec){
            quidonc = d3.select(this).attr("data-id");
            if (is_selected !== undefined) {
                deselectionner(is_selected)
            }
            if (is_selected !== quidonc){
                is_selected = quidonc;
                selectionner(quidonc);
            }
            else{
                is_selected = undefined;
            }
        }
    })

/* la fonction pour faire passer les bubulles au premier plan */
d3.selection.prototype.moveToFront = function() {
    return this.each(function() {
        this.parentNode.appendChild(this);
    });
};


/* on lance le tout + événement au redimensionnement */
lancerLeTableau();
window.onresize = lancerLeTableau;



          L’opposition entre la droite et la gauche reste d’actualité          Dans la majorité des thèmes que nous avons étudiés, l’opposition entre la droite et la gauche reste d’actualité. La fiscalité en est une illustration flagrante : d’un côté, les candidats de gauche appellent à une plus forte taxation du capital et à un impôt sur le revenu plus progressif. De l’autre, les candidats de droite et d’extrême droite privilégient une baisse des impôts sur les successions.            Le clivage droite-gauche est très marqué sur la plupart des questions économiques et sociales, mais aussi sur l’immigration, l’identité nationale ou encore les sujets de société. Ainsi, les positions de Valérie Pécresse (droite), Marine Le Pen (extrême droite) et Eric Zemmour (extrême droite) sont presque systématiquement opposées à celles de Yannick Jadot (écologiste), Jean-Luc Mélenchon (gauche radicale) ou Anne Hidalgo (socialiste).          Sur d’autres thèmes, en revanche, les frontières sont moins nettes. Il y a d’abord l’Union européenne (UE) qui divise depuis des décennies. Les candidats d’extrême droite Marine Le Pen et Eric Zemmour campent sur des positions hostiles à la construction européenne, sans aller jusqu’à demander une sortie pure et simple de l’UE. Mais en face, les candidats les plus proeuropéens, Emmanuel Macron et Yannick Jadot, ne sont pas les plus marqués à gauche. Jean-Luc Mélenchon ou Fabien Roussel (communiste) se situent sur une ligne critique vis-à-vis de l’Europe, bien que moins marquée que l’extrême droite. Et Valérie Pécresse se positionne entre les deux, en refusant tout empiètement de la jurisprudence européenne sur la Constitution française, tout en se disant ouverte à des « éléments partagés de souveraineté » entre la France et les autres pays de l’UE.          La question des institutions échappe aussi en partie au clivage traditionnel. Nicolas Dupont-Aignan, Marine Le Pen ou même Jean Lassalle reprennent ainsi à leur compte l’idée du référendum d’initiative citoyenne (RIC), qui séduit aussi beaucoup à gauche.            La crise sanitaire liée à la pandémie due au SARS-CoV-2 a aussi rebattu les cartes. En 2017, plusieurs candidats proposaient une coupe massive dans la fonction publique, à commencer par François Fillon (droite) qui voulait supprimer 500 000 postes. En 2022, seule Valérie Pécresse propose encore la suppression de 200 000 emplois publics dans des services qu’elle présente comme « suradministrés », tout en proposant de recruter 50 000 fonctionnaires dans la santé, la justice et l’éducation.          De même, les orientations économiques des douze candidats sont beaucoup moins marquées par un impératif de rigueur budgétaire qu’il y a cinq ans. Le « quoi qu’il en coûte » d’Emmanuel Macron a fait bouger les lignes.                            Lire aussi   Election présidentielle 2022 : visualisez les temps de parole de chaque candidat dans les médias                 Le cas Emmanuel Macron : une proximité évidente avec Valérie Pécresse, mais des exceptions          Quant à Emmanuel Macron, notre analyse accrédite le constat d’un positionnement de plus en plus marqué à droite. Le président candidat est certes plus libéral que les candidats de droite et d’extrême droite sur les questions de société, et se démarque nettement sur l’immigration ou l’identité nationale, mais on repère une proximité évidente entre ses propositions et celles de la candidate des Républicains, Valérie Pécresse. Tous deux convergent sur huit des douze thèmes que nous avons identifiés. Avec parfois des mesures quasi identiques d’un programme à l’autre, comme la suppression de la redevance, la retraite à 65 ans ou la baisse des droits de succession. Et bien que ses positions se démarquent parfois de celles de sa rivale, notamment sur la dépense publique, Emmanuel Macron ne reprend pas à son compte de grands marqueurs politiques traditionnellement de gauche.            De la même manière, Marine Le Pen demeure très ancrée à l’extrême droite sur la plupart des sujets, bien qu’elle rejette cette étiquette depuis plusieurs années. Jean-Luc Mélenchon, quant à lui, est également avant tout un candidat très ancré à gauche, même s’il entendait dépasser ce clivage pour parler plus largement au peuple.                    



Méthodologie





Pour réaliser cette analyse, nous nous sommes principalement appuyés sur les programmes des candidats et leurs réponses au Monde dans le cadre de notre comparateur de programmes. Nous avons également utilisé d'autres sources spécialisées sur des thèmes précis, principalement l'analyse des programmes environnementaux des candidats du cercle de réflexion The Shift Project, ainsi que les réponses des candidats sur leurs programmes fiscaux aux Echos.
 






Pour chaque thème, nous avons positionné les candidats sur une échelle théorique, opposant deux visions du sujet. Cette méthodologie ne peut résumer toutes les nuances : ce n'est pas parce que nous rapprochons deux candidats sur un même thème qu'ils partagent exactement le même programme. Elle donne en revanche une bonne idée générale des grandes convergences ou des clivages entre les douzes candidats.








<article-nb="2022/04/03/19-14">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Histoire d’un livre. Vingt ans après « The Wire » et David Simon, le journaliste Justin Fenton raconte le vaste système de malversations qui gangrène la police de Baltimore.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Jordi Savall, musicien pour l’Europe », sur Arte : leçon de choses en compagnie du gambiste le plus célèbre du XXe siècle                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Livres              « La ville nous appartient », de Justin Fenton : Baltimore la corrompue, saison 2      Histoire d’un livre. Vingt ans après « The Wire » et David Simon, le journaliste Justin Fenton raconte le vaste système de malversations qui gangrène la police de Baltimore.          Par Antoine Albertini         Publié hier à 18h00    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                TNS/ABACA                 « La ville nous appartient » (We Own This City), de Justin Fenton, traduit de l’anglais (Etats-Unis) par Simon Bouffartigue, Sonatine, 415 p., 22 €, numérique 15 €.            Justin Fenton, attablé à une brasserie proche du jardin du Luxembourg (Paris 6e), avoue avoir dû composer avec quelques accès de « paranoïa » alors qu’il enquêtait sur l’une des plus vastes affaires de corruption policière à Baltimore. « J’écrivais sur des policiers qui s’introduisaient par effraction dans les maisons des gens, collaient des traceurs GPS sur leurs voitures, les écoutaient et les espionnaient, raconte le journaliste américain. J’ai donc pris des précautions. » Comme laisser un mot dans sa voiture avant de rencontrer une source confidentielle ou pousser à fond le volume de sa sono et s’enfermer dans un placard pour passer un coup de fil sensible. « Etait-ce théâtral ? Seulement nécessaire ? Je ne suis pas sûr, mais il vaut mieux prévenir que guérir. Et puis ça m’a fait me sentir mieux. »          A lire La ville nous appartient, saisissante plongée en apnée au plus profond d’une vaste entreprise de malversation, on comprend que le risque de prendre un mauvais coup n’était pas nul. Sur les traces d’un « supergang de ripoux », Fenton met en lumière les réflexes acquis de longue date par l’institution policière pour se défendre : minimiser des faits prétendument isolés, virer quelques lampistes et renvoyer dans la rue les flics notoirement connus pour leurs bavures répétées.          L’obsession propre au « muckracker »          « Il s’agissait d’un comportement omniprésent et profondément enraciné, qui remonte à des années », estime Fenton. Face à l’inertie d’autorités aveugles ou complices, le journaliste s’emploie à « documenter cette réalité » au long d’articles écrits pour le Baltimore Sun, où il travaille alors, qui lui serviront de support pour son livre. Avec l’obsession propre au muckracker, au « fouilleur de poubelles » – une expression qui, dans le jargon journalistique américain, résonne comme un compliment –, il recueille plus de deux cents témoignages, rencontre de simples citoyens broyés par les erreurs judiciaires, des policiers à la retraite, des élus et des travailleurs sociaux, des avocats, des magistrats.           Justin Fenton multiplile les points de vue, histoire d’éviter de se retrouver taxé d’« antiflic » dans un contexte américain hautement inflammable          Il remplit des carnets et des carnets de notes, consulte des documents internes et constitue peu à peu une base de données qu’il injecte ensuite dans une interminable frise chronologique, en multipliant les points de vue pour « obtenir autant d’informations que possible et ne pas pousser un récit en particulier », histoire d’éviter de se retrouver taxé d’« antiflic » dans un contexte américain hautement inflammable.        Il vous reste 66.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/04/02/la-ville-nous-appartient-de-justin-fenton-baltimore-la-corrompue-saison-2_6120310_3260.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La ville nous appartient\u00a0\u00bb, de Justin Fenton\u00a0: Baltimore la corrompue, saison 2","dateCreated":"2022-04-02T18:00:13+02:00","datePublished":"2022-04-02T18:00:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Livres"],"keywords":["Culture","Livres"],"description":"Histoire d\u2019un livre. Vingt ans apr\u00e8s \u00ab\u00a0The Wire\u00a0\u00bb et David Simon, le journaliste Justin Fenton raconte le vaste syst\u00e8me de malversations qui gangr\u00e8ne la police de Baltimore.","author":[{"@type":"Person","name":"Antoine Albertini"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/104/0/2000/1000/1342/671/60/0/a9abd0d_818361868-abacanewsroy-brtns20210718-014.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-15">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Plusieurs responsables des Républicains estiment que la crise russo-ukrainienne a empêché la campagne électorale. Un moyen pratique pour d’autres pour masquer la campagne ratée de leur candidate à l’élection présidentielle 2022.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Jordi Savall, musicien pour l’Europe », sur Arte : leçon de choses en compagnie du gambiste le plus célèbre du XXe siècle                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Tableau de bord          Le direct          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Valérie Pécresse             Pour Valérie Pécresse, la guerre en Ukraine a compliqué une campagne déjà mal partie      Plusieurs responsables des Républicains estiment que la crise russo-ukrainienne a empêché la campagne électorale. Un moyen pratique pour d’autres pour masquer la campagne ratée de leur candidate à l’élection présidentielle 2022.          Par Sarah Belouezzane         Publié aujourd’hui à 08h56, mis à jour à 10h03    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Conférence de presse de la candidate LR à la présidentielle, Valérie Pecresse, pour présenter le programme des 100 premiers jours de son quinquennat, à Paris, le 31 mars 2022.  AGNES DHERBEYS / MYOP POUR « LE MONDE »               Valérie Pécresse ne s’en est pas cachée devant les entrepreneurs venus l’écouter, mardi 29 mars, à Marcq-en-Barœul (Nord). Pour elle, cette campagne a été « frustrante ». « J’aurais préféré une campagne qui puisse se dérouler sur le terrain », mais, « avec la crise Covid, les gestes barrières, la guerre en Ukraine, cela a atrophié cette rencontre avec les Français ». Depuis le déclenchement de l’invasion russe, ce regret d’une campagne étouffée par la guerre s’est retrouvé sur quasiment toutes les lèvres au sein du parti Les Républicains (LR).          Sans ce conflit sur le territoire européen, qui a surmobilisé l’attention des Français, la campagne de leur candidate se serait déroulée autrement, assurent de nombreux élus LR. Dans leurs plans initiaux, les mesures de Valérie Pécresse devaient séduire l’électorat de droite parti chez Emmanuel Macron d’un côté, ou chez Eric Zemmour de l’autre, et même au-delà. Surtout, l’entrée officielle en campagne du président candidat devait créer un débat permettant à Mme Pécresse d’exister avec des discussions « projet contre projet ». Mais rien ne s’est passé comme prévu.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron en passe de parachever sa conquête de la droite                 « Nous souhaitions qu’il y ait du débat sur les sujets de fond, mais la guerre a agi comme un anesthésiant, elle a réduit la durée de la campagne et sa profondeur », regrette Othman Nasrou, le porte-parole de Valérie Pécresse, qui juge que les prétendants à l’Elysée n’ont pas eu « l’occasion d’aller au fond des sujets ». C’est sans compter également sur un fait : la guerre menée par la Russie a réveillé des dossiers embarrassants pour la droite. Certaines déclarations pro-Poutine de Nicolas Sarkozy sont remontées à la surface. Et François Fillon, l’ancien champion de LR en 2017, qui siégeait au conseil d’administration de deux entreprises de pétrochimie russes dont l’une a des liens directs avec le pouvoir, a été contraint de démissionner.          « Un réflexe légitimiste »          Avec moins d’informations diplomatiques à leur disposition pour traiter le dossier russo-ukrainien que le président de la République, les candidats n’ont pas pu non plus, explique-t-on à droite, se présidentialiser comme ils auraient dû. A l’inverse, c’est le chef de l’Etat qui en a, seul, bénéficié. « Emmanuel Macron a mis à profit son image de président sauveur de la planète. Sans la guerre, il serait entré plus tôt en campagne et il aurait accepté un débat », estime la députée (LR) du Doubs, Annie Genevard.          Le patron des sénateurs LR et élu de Vendée, Bruno Retailleau, acquiesce et y voit d’ailleurs un paradoxe : « La guerre en Ukraine a renforcé Emmanuel Macron là où elle aurait dû l’affaiblir, juge-t-il. Elle l’a renforcé, car, quand les gens ont peur, ils ont un réflexe légitimiste. Or, ce réflexe a occulté la réflexion sur les carences de la politique macronienne en termes d’indépendance énergétique, de souveraineté agricole, de puissance militaire et d’influence diplomatique » justement révélées par le conflit.        Il vous reste 20.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/03/pour-valerie-pecresse-la-guerre-en-ukraine-a-complique-une-campagne-deja-mal-partie_6120353_6059010.html"},"headline":"Pour Val\u00e9rie P\u00e9cresse, la guerre en Ukraine a compliqu\u00e9 une campagne d\u00e9j\u00e0 mal partie","dateCreated":"2022-04-03T08:56:35+02:00","datePublished":"2022-04-03T08:56:35+02:00","dateModified":"2022-04-03T10:03:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Val\u00e9rie P\u00e9cresse"],"keywords":["Val\u00e9rie P\u00e9cresse","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Plusieurs responsables des R\u00e9publicains estiment que la crise russo-ukrainienne a emp\u00each\u00e9 la campagne \u00e9lectorale. Un moyen pratique pour d\u2019autres pour masquer la campagne rat\u00e9e de leur candidate \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022.","author":[{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/37/0/6000/3000/1342/671/60/0/7a0b3b2_1648834435903-ad011-pecresse100jours-dsc03969.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/valerie-pecresse/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-16">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Il est possible de toucher plusieurs réversions issues d’un même conjoint décédé, mais aussi issues de plusieurs conjoints, détaille Dominique Prévert, dirigeant chez Optimaretraite. Il pointe toutefois des exceptions.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Jordi Savall, musicien pour l’Europe », sur Arte : leçon de choses en compagnie du gambiste le plus célèbre du XXe siècle                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Argent & Placements       Question à un expert             Retraite : a-t-on le droit de cumuler plusieurs pensions de réversion ?      Il est possible de toucher plusieurs réversions issues d’un même conjoint décédé, mais aussi issues de plusieurs conjoints, détaille Dominique Prévert, dirigeant chez Optimaretraite. Il pointe toutefois des exceptions.          Par Dominique Prévert(Dirigeant chez Optimaretraite)         Publié aujourd’hui à 06h00, mis à jour à 06h00    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                  Question à un expert          J’ai été veuve deux fois, puis-je toucher deux pensions de réversion ?          Lorsqu’un conjoint ou un ex-conjoint décède, le conjoint ou ex-conjoint survivant peut prétendre à une réversion, c’est-à-dire au paiement d’une fraction (le taux varie selon les régimes entre 50 % et 60 %) des pensions que touchait le défunt. Ou qu’il aurait touchées, s’il n’était pas encore retraité. Plusieurs réversions issues d’un même conjoint décédé peuvent être réglées à la même personne par les différents régimes de retraite auxquels le défunt cotisait, pour la pension de base comme pour les complémentaires.          Il faut choisir          Encore faut-il être éligible à la réversion dans les régimes concernés, c’est-à-dire respecter les conditions fixées par chacun. Par exemple, la plupart des régimes de retraite de base (pas celui des fonctionnaires) ne versent la réversion que si vos revenus ne dépassent pas un certain niveau. On peut aussi, souvent, cumuler plusieurs réversions issues de plusieurs conjoints ou ex-conjoints décédés.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Retraites : ce qui change en 2022                 Mais il y a des exceptions. Il n’est, notamment, pas autorisé de cumuler deux pensions de réversion si elles sont toutes deux issues des régimes de la fonction publique (par exemple si les deux conjoints décédés étaient fonctionnaires de l’Etat, ou si l’un était fonctionnaire de l’Etat et l’autre fonctionnaire territorial) : là, le cumul est réglementé, il faut choisir entre les deux réversions si on est éligible aux deux.          Attention, dans tous les cas, les pensions de réversion ne sont pas versées automatiquement, il faut les demander.                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/argent/article/2022/04/03/retraite-a-t-on-le-droit-de-cumuler-plusieurs-pensions-de-reversion_6120342_1657007.html"},"headline":"Retraite\u00a0: a-t-on le droit de cumuler plusieurs pensions de r\u00e9version\u00a0?","dateCreated":"2022-04-03T06:00:09+02:00","datePublished":"2022-04-03T06:00:09+02:00","dateModified":"2022-04-03T06:00:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Argent & Placements","Question \u00e0 un expert"],"keywords":["Famille","Protection sociale","Epargne","Epargne retraite","\u00c9conomie","Argent & Placements","Question \u00e0 un expert"],"description":"Il est possible de toucher plusieurs r\u00e9versions issues d\u2019un m\u00eame conjoint d\u00e9c\u00e9d\u00e9, mais aussi issues de plusieurs conjoints, d\u00e9taille Dominique Pr\u00e9vert, dirigeant chez Optimaretraite. Il pointe toutefois des exceptions.","author":[{"@type":"Person","name":"Dominique Pr\u00e9vert","description":"Dirigeant chez Optimaretraite"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/18/445/0/4260/2130/1342/671/60/0/fb4de1b_109588938-pns-3831858.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Argent & Placements","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argent/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Question \u00e0 un expert","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/question-a-un-expert/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-17">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ L’œuvre du cinéaste Bolivien, qui a fait des études de cinéma et de sociologie, est marquée par sa fréquentation du milieu des mineurs.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Jordi Savall, musicien pour l’Europe », sur Arte : leçon de choses en compagnie du gambiste le plus célèbre du XXe siècle                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Cinéma             Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine      L’œuvre du cinéaste Bolivien, qui a fait des études de cinéma et de sociologie, est marquée par sa fréquentation du milieu des mineurs.          Par Clarisse Fabre         Publié aujourd’hui à 11h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le réalisateur bolivien Kiru Russo en 2021.  SOCAVÓN - ALTAMAR FILMS               Il est tentant de classer le cinéma du Bolivien Kiro Russo, né en 1984, originaire de La Paz, dans la famille des plasticiens, misant sur le temps long du réel, filmant des expériences limites de personnages à la marge – comme le Portugais Pedro Costa, avec Dans la chambre de Vanda (2000) –, montrant la souffrance des corps durement éprouvés  –comme le Chinois Wang Bing dans Les Trois Sœurs du Yunnan (2012) –, reconnectant les temps anciens et l’époque moderne – à l’instar du Thaïlandais Apichatpong Weerasethakul dans Tropical Malady (2004), etc.                           Lire la critique :  Article réservé à nos abonnés  « Le Grand Mouvement » : plongée dans l’asphyxiante métropole bolivienne de La Paz                 Le trentenaire aux longs cheveux bruns, dont le film Le Grand Mouvement, son deuxième long-métrage, tourné en seize millimètres, sort en salles le 30 mars, sourit : il se prête à l’exercice de la comparaison tout en soulignant sa propre singularité, lors d’un entretien vidéo. Du plus loin qu’il se souvienne, Kiro Russo a toujours su qu’il travaillerait dans le domaine des arts. « Je pratiquais la musique, le théâtre et la peinture, quand le cinéma s’est imposé à moi. Je dois beaucoup au piratage pour ma cinéphilie !, s’excuse-t-il, en souriant. On rapproche souvent mon travail de celui d’Apichatpong. Mais cette parenté est liée à la réalité de nos pays, lesquels ont plus ou moins les mêmes racines, avec la médecine naturelle, les sorciers, le chamanisme, la jungle. »          Une question personnelle hante son cinéma : « J’essaie de construire un concept postmoderne de la Bolivie. A notre époque de la saturation des images, je me demande : qu’est-ce qui est politique ? Ma réponse passe par des expériences – et non des récits – avec différents niveaux de lecture. » Si Le Grand Mouvement a été tourné pendant le coup d’Etat en Bolivie, fin 2019, le cinéaste n’a intégré dans le film que les turbulences sonores, mettant de côté les images trop évocatrices.          « Approche anthropologique »          Quant au titre énigmatique du film, il renvoie aussi bien à cette longue marche effectuée par des travailleurs pauvres à la recherche d’un emploi, qu’à la dimension conceptuelle d’une œuvre approchant La Paz avec lenteur, tel un personnage. « La Paz a fait l’objet de portraits dans la littérature et dans la peinture bolivienne. J’ai voulu apporter ma pierre à l’édifice, avec la caméra », explique le réalisateur, qui a commencé des études de sociologie avant d’étudier le cinéma à l’université de Buenos Aires. « Mon approche anthropologique m’a permis d’entrer en contact avec mes personnages. Et la caméra est une clé pour entrer dans la vie des gens. C’est ainsi que j’ai rencontré Max, en 2004. Il est une sorte d’ermite, il est aussi un performeur de sa propre vie. »        Il vous reste 40.99% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/04/03/kiro-russo-realisateur-du-grand-mouvement-hante-par-des-histoires-de-la-mine_6120359_3246.html"},"headline":"Kiro Russo, r\u00e9alisateur du \u00ab\u00a0Grand mouvement\u00a0\u00bb, hant\u00e9 par des histoires de la mine","dateCreated":"2022-04-03T11:00:11+02:00","datePublished":"2022-04-03T11:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Cin\u00e9ma"],"keywords":["Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"L\u2019\u0153uvre du cin\u00e9aste Bolivien, qui a fait des \u00e9tudes de cin\u00e9ma et de sociologie, est marqu\u00e9e par sa fr\u00e9quentation du milieu des mineurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Clarisse Fabre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/411/0/3508/1754/1342/671/60/0/49fa94c_396377364-director-kiro-russo.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cin\u00e9ma","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cinema/"}}
       


       
