<FILE-date="2022/04/03/19">

<article-nb="2022/04/03/19-1">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤ L’essayiste Jan Krauze , ancien correspondant du « Monde », fustige, dans une tribune, le choix des Occidentaux de limiter leur aide à l’Ukraine à des armes défensives et s’interroge sur leur attitude vis-à-vis du dirigeant russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-1"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Tribune        Jan Krauze  essayiste        L’essayiste Jan Krauze , ancien correspondant du « Monde », fustige, dans une tribune, le choix des Occidentaux de limiter leur aide à l’Ukraine à des armes défensives et s’interroge sur leur attitude vis-à-vis du dirigeant russe.   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h02    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. L’invasion de l’Ukraine a créé un immense choc dans l’opinion, a ouvert les yeux de ceux qui refusaient depuis des décennies de voir l’évidence et a conduit les gouvernements occidentaux à réagir avec une certaine vigueur : sanctions économiques très sérieuses (mais pas aussi massives qu’annoncées) et, surtout, livraisons d’armes « défensives » en quantités importantes.          Sur tous ces points, il y a à peu près consensus, avec des nuances et un empressement plus ou moins grand à livrer effectivement ces armes – même ceux qui, tels les Allemands, s’y étaient si longtemps refusés, se sont décidés à livrer à l’Ukraine 2 700 missiles antiaériens. Ce n’est pas rien, surtout si on les compare aux 5 000 casques que Berlin a longtemps estimés parfaitement suffisants pour assurer la défense de l’Ukraine…                           Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  Jean Pisani-Ferry : « Il faut resserrer le nœud coulant des sanctions sur la Russie »                 Les attitudes diffèrent un peu, avec des Américains en pointe, des Français très discrets, et des Israéliens qui refusent catégoriquement toute contribution. Mais ces livraisons sont vitales pour permettre aux Ukrainiens de se défendre et de durer face à l’écrasante supériorité numérique russe.          Exaspération          Un autre point semble également faire consensus, et celui-ci est plus étrange : des armes, oui, mais défensives, seulement défensives. Le récent sommet de l’OTAN (outre qu’il n’a accouché que d’une souris, avec quelques sanctions supplémentaires) n’a rien changé à cette posture, réaffirmée avec force par M. Macron : défensif, oui, offensif, surtout pas, ce serait trop dangereux.          Cette distinction n’est-elle pas bien étrange ? D’abord, parce qu’offensives ou défensives, les armes tuent et constituent donc de fait un engagement dans la guerre. Mais, surtout, parce qu’elle semble procéder d’une très curieuse logique : les Ukrainiens ont le droit de se défendre. Les Russes ont, eux, tous les droits, et ne courent aucun risque – puisque l’OTAN, Etats-Unis en tête, a affirmé haut et fort, alors même que l’invasion apparaissait imminente, qu’en aucun cas ils n’interviendraient. Il est donc urgent d’attendre ; un recours à l’arme chimique, en particulier, serait suivi d’une « réaction » non précisée, prudence oblige.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Zelensky, même dans son nouveau rôle de chef de guerre, se pose en président-citoyen »                 Le président Zelensky, de plus en plus ulcéré par cette attitude, et qui, en dépit de son courage et de son sang-froid ainsi que de son habileté à parler à chacun un langage qu’il peut comprendre, ne parvient plus à dissimuler son exaspération – et se demande à haute voix si c’est Moscou qui est aux commandes à l’OTAN.          Sans plus aucun espoir d’obtenir une zone d’exclusion aérienne, il réclame des avions et des chars. La réponse est « niet ». L’initiative, peut-être maladroite, de la Pologne, qui aurait consisté à remettre à l’OTAN ses propres MiG-29 pour être ensuite transférés à l’Ukraine, s’est heurtée à une fin de non-recevoir. Pas question non plus, M. Macron l’a répété, de livrer des chars.        Il vous reste 51.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/03/guerre-en-ukraine-pourquoi-a-t-on-si-peur-de-poutine-au-lieu-de-faire-peur-a-cet-homme-qui-ne-respecte-rien-d-autre-que-les-rapports-de-force_6120388_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur \u00e0 cet homme qui ne respecte rien d\u2019autre que les rapports de force\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-03T17:00:08+02:00","datePublished":"2022-04-03T17:00:08+02:00","dateModified":"2022-04-03T17:02:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019essayiste Jan Krauze , ancien correspondant du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, fustige, dans une tribune, le choix des Occidentaux de limiter leur aide \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 des armes d\u00e9fensives et s\u2019interroge sur leur attitude vis-\u00e0-vis du dirigeant russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Jan Krauze","description":"essayiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/328/0/5877/2938/1342/671/60/0/cbd6653_5842988-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-2">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤ Le 24 février, les Ukrainiens se réveillent en état de guerre et de sidération. Ceux qui le peuvent s’exilent, emportant le strict nécessaire. Ils sont aujourd’hui quelque 30 000 réfugiés en France. Ces portraits d’hommes, de femmes et d’enfants témoignent des circonstances de leur fuite et d’un objet qu’ils ont choisi d’emporter dans le chaos du départ.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-2"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                         Guerre en Ukraine, en images : une peluche, un maillot de basket, une boîte de peinture ou un sac en toile… Réfugiés en France, des Ukrainiens racontent un objet qu’ils ont emporter dans leur fuite   Par Clemence Losfeld  Publié aujourd’hui à 14h19, mis à jour à 16h50        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageLe 24 février, les Ukrainiens se réveillent en état de guerre et de sidération. Ceux qui le peuvent s’exilent, emportant le strict nécessaire. Ils sont aujourd’hui quelque 30 000 réfugiés en France. Ces portraits d’hommes, de femmes et d’enfants témoignent des circonstances de leur fuite et d’un objet qu’ils ont choisi d’emporter dans le chaos du départ.         Maroussia et Olessia, Meudon                             Les sœurs Maroussia, 14 ans, (à gauche) et Olessia, 12 ans, (à droite), originaires de Brovary, vivent dans une famille d’accueil. Meudon, le 17 mars 2022.  CLÉMENCE LOSFELD POUR « LE MONDE »               Hadrien, un jeune français d’origine ukrainienne, désireux de se rendre utile, est venu chercher les deux sœurs à la frontière polonaise le 12 mars. Désormais à l’abri à Meudon, elles chantonnent à voix basse le refrain d’une comptine de leur pays : « Non, il n’y a pas de Russes, ici il n’y a pas de Russes… » Depuis leur arrivée, Maroussia et Olessia avouent culpabiliser d’avoir laissé leurs proches en plein cauchemar. « Mais de savoir nos parents rassurés sur notre sort nous apaise relativement », reconnaît l’aînée, qui enchaîne fièrement en français la conjugaison de l’auxiliaire « être » apprise ces derniers jours. Olessia explique qu’il est très important pour leurs parents qu’elles continuent d’aller à l’école. Leur scolarisation est prévue dès que possible. Les sœurs n’ont emporté que deux peluches fétiches, réminiscence de leur foyer et de leur douce enfance disparue en quelques jours.          Iryna, Fontenay-Sous-Bois                             Iryna, 40 ans, apprentie metteuse en scène originaire de Kharkiv, mère d’une fille de 14 ans, chez une connaissance à Fontenay-Sous-Bois, le 26 mars 2022.  CLÉMENCE LOSFELD POUR « LE MONDE »               Iryna a tout perdu. Son immeuble n’est plus que ruines. Après avoir passé plusieurs jours cachée dans le métro à Kharkiv, elle décide de marcher sur les rails jusqu’à la gare la plus proche afin de récupérer sa fille, restée chez son père. « Il n’y avait pas de place dans les trains, je n’ai rien pris avec moi, juste ce sac en toile pour son côté pratique. Les objets, ça se remplace, mais une vie, non. » philosophe la jeune femme. Sur le sac est imprimé en cyrillique « La Culture du son », du nom d’un bar underground de Kharkiv. « Au final, ce sac m’a permis de faire des rencontres, de créer des liens tout le long de mon voyage jusqu’en France et encore aujourd’hui. Ma fille et moi avons eu beaucoup de chance, bénéficiant de la solidarité́ de tous, des histoires incroyables ! » Iryna est heureuse d’avoir fui le cauchemar ukrainien, mais elle ne peut s’empêcher de craindre le pire : que l’Europe ne bascule à son tour dans ce qu’elle croyait encore impensable il y a à peine un mois.          Volodymyr, Senlis                             Volodymyr, 65 ans, retraité, originaire de Boutcha, père de Kathia (ci-dessous). Senlis, le 19 mars 2022.  CLÉMENCE LOSFELD               Bien qu’il soit d’origine russe, le cœur de Volodymyr appartient à l’Ukraine. Il aurait voulu partir au front mais sa fille unique, Kathya, s’est battue pour qu’il ne la laisse pas s’enfuir seule avec sa mère et sa fille. Volodymyr a coupé les ponts avec son frère, qui habite en Russie. Ce dernier reste persuadé que l’Ukraine s’autodétruit volontairement afin que la Russie vienne la sauver du nazisme. « C’est un génocide ! Ils tuent femmes et enfants sans discernement ! », s’écrie Volodymyr avant de poursuivre : « Notre pays est devenu une seule personne, chacun de nous représente l’Ukraine ». Le père de famille confesse être un grand mélomane et posséder une importante collection de disques. Il ne pouvait décemment pas partir sans son ordinateur et le peu de musique qu’il a sauvegardée. Avant la guerre, il écoutait plutôt des choses légères. Depuis peu sa playlist a viré au metal. Changement d’ambiance, ironise-t-il.          Elena, Rita et Lioubov, Senlis                             Elena 38 ans, coach en pole dance, Rita sa nièce, 27 ans, professeur d'anglais et Lioubov sa mère, 68 ans, retraitée, originaires de Kiev, ont été accueillies par un militaire à la retraite. Senlis, le 28 mars 2022.                                                                             Les chats : Manny, Macha, Micha, Marssi et Louna.  CLÉMENCE LOSFELD POUR « LE MONDE »               La guerre a éclaté. Les magasins sont fermés et trouver de la nourriture pour chat devient difficile. « Les êtres humains peuvent gérer la sensation de faim, tandis que les animaux ne le conceptualisent pas », explique Elena. Fatiguées de se cacher dans le sous-sol de leur immeuble à Kiev, les trois femmes ont pris la plus dure décision de leur vie : quitter le pays avec leurs six chats. Elles sont conscientes que tout le monde ne comprend pas forcément leur démarche. « Si nous n’avions pas pu les emmener, nous serions restées là-bas », lâche la jeune femme, par ailleurs bénévole d’une association pour les animaux errants de sa ville. Les larmes aux yeux, Elena regarde une vidéo prise de son balcon il y a encore quelques jours : on y voit un magnifique coucher de soleil avec, à l’horizon, les villes d’Irpine, Hostomel et Vorzel plongées dans la fumée des bombes. Un de leurs chats a fugué en arrivant à Senlis, mais le destin des membres de leur famille restés au pays ainsi que celui de tous leurs compatriotes les désolent cependant davantage que le triste sort de leur animal disparu.          Oliouna, Paris                             Oliouna, 34 ans, vendeuse à la gare de Kiev, mère de 5 enfants, à la structure d’accueil coordonnée par France terre d’asile. Paris, porte de Versailles, le 23 mars 2022.  CLÉMENCE LOSFELD               Partie de Vassilkiv le 14 mars, Oliouna est en transit à Paris, neuf jours après, dans l’attente d’être relogée avec sa famille quelque part en France. Un car les attend déjà, destination le petit village de Plélauff en Bretagne. Autant dire, l’inconnu. Elle sort une photo d’une pochette et la serre contre son cœur. « C’est un portrait de ma mère et de ma fille aînée que j’avais chez moi dans ma cuisine. C’est le seul souvenir que j’ai emporté. Inna, ma mère, est restée en Ukraine pour soutenir mes deux frères partis au front », confie-t-elle avant de continuer : « Toute ma vie est restée là-bas. Aujourd’hui, ici, je n’ai plus de travail. Plus d’argent. Plus rien. » Son mari, d’origine malienne, parti avec elle et leurs enfants, parle français. Elle espère donc qu’il trouvera vite un emploi. « Après quatorze ans passés dans ce qu’il considère comme son pays d’adoption, il veut cependant retourner en Ukraine et combattre. » Oliouna fond en larmes, se saisit de la photo de sa mère et l’embrasse. « Quelle sera l’issue de tout ceci ? »          Artour, Louveciennes                             Artour, 14 ans, originaire de Kossiv, chez des amis ukrainiens, à Louveciennes, le 23 mars 2022.  CLÉMENCE LOSFELD               « Le plus dur, c’est de vivre ici sans mon père, dont je suis très proche. Partir sans lui, ç’a été l’horreur ! Maintenant je suis responsable de ma mère et de ma petite sœur », confesse Artur. Chaque matin, l’adolescent vérifie, par l’intermédiaire d’un groupe de discussion de l’application Telegram, le nombre d’alertes qui ont retenti dans sa ville pendant la nuit. « Ça me permet de savoir si les rondes de mon père et de ses camarades n’ont pas été trop mouvementées. » Bien que la ville de Kossiv ne soit pas encore bombardée, la tension est palpable. Le 4 mars, Artour a dû partir à la hâte mais il a pensé à emporter avec lui le maillot de son équipe préférée, les Nets de Brooklyn, qu’il portait achaque fois qu’il disputait une partie de basket avec son père. Artour évoque l’histoire très médiatisée de la petite Tania morte de soif sous les ruines de sa maison, à Marioupol, au début de mars. « J’aimerais que Poutine meure de la même mort lente et douloureuse », s’indigne froidement l’adolescent.          Oleksandra, Béziers                             Oleksandra, 33 ans, artiste peintre originaire de Kiev, mère d’une petite fille, en transit à la gare de Lyon entre Maubeuge et Béziers. Paris, le 23 mars 2022.  CLÉMENCE LOSFELD POUR « LE MONDE »               La voix de l’agent SNCF résonne sur le quai. Inquiète que sa famille, déjà installée dans le train pour Béziers, ne parte sans elle, Oleksandra se livre fiévreusement : « Lorsque j’ai dû faire les valises, le 24 février au matin, j’ai été traversée par un sentiment étrange : ce ne pouvait pas être réel. Je n’arrivais pas à me concentrer et je m’interrompais pour effectuer des tâches du quotidien, comme si tout était normal. J’ai, par exemple, refait le lit en sachant bien que nous ne dormirions pas là le soir même. » Elle et sa famille ont quitté l’Ukraine à bord d’une toute petite voiture citadine. Oleksandra n’a donc quasiment rien emporté. « Mais qu’est-ce qui prend de la valeur quand on est dans la confusion la plus totale et qu’on ignore si l’on reverra un jour son chez-soi ? », interroge la jeune artiste. Elle sort alors fébrilement de sa valise une boîte de peinture et le dernier portrait qu’elle a fait de sa fille Vira. Souvenirs de moments heureux en attendant l’esquisse d’une nouvelle vie.          Vladislav, Paris                             Vladislav, 44 ans, chauffeur de bus à Kharkiv, père de deux enfants. Dans la structure d’accueil coordonnée par France terre d'asile. Paris, porte de Versailles, le 24 mars 2022.  CLÉMENCE LOSFELD POUR « LE MONDE »               Vladislav a pu s’exiler, car son statut de père d’un enfant handicapé lui a permis d’éviter d’être mobilisé. Vadym, son fils de 8 ans souffre de multiples handicaps. Vladislav avoue qu’il aurait bien défendu son pays « mais je ne pouvais pas laisser ma femme et ma fille s’occuper seules de Vadym », explique-t-il. Sa mère, malade, n’a pas pu les suivre. Très inquiet, il l’appelle tous les jours. Sa belle-mère, souffrante à son tour, a dû faire halte en Allemagne au cours du voyage. Vladislav explique avoir plié bagage en deux heures à peine et privilégié les affaires des enfants. Ce qu’il possède aujourd’hui de plus cher se tient autour de son cou au bout de deux cordelettes usées : l’effigie de la vierge Marie tenant Jésus dans ses bras. Il raconte : « En 2012, j’ai subi une grave opération du pancréas. J’ai survécu. Je me suis rendu à l’église pour remercier les cieux et c’est là que j’ai acheté ce collier que je ne quitte plus depuis. » Interrompu dans ses souvenirs, Vladislav, apprend que sa famille et lui vont être logés temporairement à Paris chez un bénévole. Il s’éloigne en dissimulant, pudique, sa croix sous son polo.          Kathia, Senlis                             Kathia, 38 ans, marketing manageuse, originaire de Kyiv, a fui avec son père, Volodymyr (ci-dessus), sa fille de 10 ans ainsi que sa mère. Senlis, le 19 mars 2022.  CLÉMENCE LOSFELD POUR « LE MONDE »               La jeune femme pose délicatement l’alliance de son mari ainsi que la sienne sur la table d’un café de Senlis. Les yeux brillants, elle explique que son mari, resté en Ukraine, avait peur qu’on le rackette. « Au moins, avec cet anneau, j’ai une part de lui avec moi », confesse Kathia tout en essayant de contenir son émotion. Sans transition, elle se souvient qu’à la veille de la guerre elle avait fait une soupe, aujourd’hui toujours dans son frigo. Passant des larmes au rire, elle poursuit : « Moscou accuse les Américains d’avoir contribué à la conception d’armes biologiques dans des laboratoires ukrainiens. A l’heure qu’il est, ma soupe doit être l’arme la plus dangereuse de tout notre arsenal ! » Kathia range les alliances dans son sac et en ressort la peluche de sa fille, qu’elle colle contre son visage : « Ça sent la maison. »          Anna, Paris                             Anna, 42 ans, conseillère en export à Kiev et mère de trois filles, vit actuellement près du parc André-Citroën chez une collègue de travail. Paris, le 18 mars 2022.  CLÉMENCE LOSFELD POUR « LE MONDE »               « Si notre karma à mon mari et à moi avait été de mourir sous les bombes, on aurait dit OK. Mais hors de question que ce soit le destin de nos enfants. Nous avons donc décidé que je devais partir avec les filles. Parce que mon mari avait plus de chances de survivre seul et parce qu’il ne voulait pas abandonner d’autres membres de sa famille, il est celui qui est resté », témoigne Anna. Elle se souvient qu’en Ukraine, sous les bombes, la peur venait de l’extérieur : « On était heureux de se réveiller vivants chaque matin. » Aujourd’hui l’angoisse est intérieure. Anna vit en mode automatique pour ses enfants, ses émotions en mode « off ». Le télétravail lui permet aussi de ne pas sombrer. D’ailleurs Anna a symboliquement gardé les clés de son bureau dont le porte-clés, un trèfle à quatre feuilles irlandais, offert par sa fille aînée, symbolise pour elle l’espoir de pouvoir retourner dès que possible à sa vie d’avant.                 Clemence Losfeld                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-images-une-peluche-un-maillot-de-basket-une-boite-de-peinture-ou-un-sac-en-toile-des-ukrainiens-refugies-en-france-racontent-un-objet-qu-ils-ont-choisi-d-emporter-dans-leur-fuite_6120381_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine, en images\u00a0: une peluche, un maillot de basket, une bo\u00eete de peinture ou un sac en toile\u2026 R\u00e9fugi\u00e9s en France, des Ukrainiens racontent un objet qu\u2019ils ont emporter dans leur fuite","dateCreated":"2022-04-03T14:19:19+02:00","datePublished":"2022-04-03T14:19:19+02:00","dateModified":"2022-04-03T16:50:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Actu","En images","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le 24\u00a0f\u00e9vrier, les Ukrainiens se r\u00e9veillent en \u00e9tat de guerre et de sid\u00e9ration. Ceux qui le peuvent s\u2019exilent, emportant le strict n\u00e9cessaire. Ils sont aujourd\u2019hui quelque 30\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s en France. Ces portraits d\u2019hommes, de femmes et d\u2019enfants t\u00e9moignent des circonstances de leur fuite et d\u2019un objet qu\u2019ils ont choisi d\u2019emporter dans le chaos du d\u00e9part.","author":[{"@type":"Person","name":"Clemence Losfeld"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/595/0/5000/2500/1342/671/60/0/765104f_1648904898594-lemonde-ukrainiens-objet-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/03/19-3">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤ Soixante et un avocats, parmi lesquels Frédéric Berna et Marie Dosé, expliquent, dans une tribune au « Monde », pourquoi il est légitime de dénoncer les récentes procédures d’extradition visant une dizaine d’Italiens insérés en France depuis des décennies.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-3"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Justice         Justice : « La protection qui fut accordée à des Italiens dans les années 1980 se transforme, quatre décennies plus tard, en piège »   Tribune        Collectif        Soixante et un avocats, parmi lesquels Frédéric Berna et Marie Dosé, expliquent, dans une tribune au « Monde », pourquoi il est légitime de dénoncer les récentes procédures d’extradition visant une dizaine d’Italiens insérés en France depuis des décennies.   Publié aujourd’hui à 13h59, mis à jour à 18h04    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. En avril 2021, dix anciens activistes italiens âgés de 63 à 78 ans ont été interpellés par la sous-direction antiterroriste (SDAT). Les faits qui leur sont reprochés datent de plus de quarante ans, et leurs condamnations d’une trentaine d’années. Ces hommes et ces femmes se sont réfugiés en France il y a des décennies de cela, et notre pays s’était alors engagé, par la voix de son président de la République, François Mitterrand, à ne jamais les extrader.          Cette « doctrine Mitterrand », décidée en plein accord avec l’Italie « pour apaiser les esprits entre les deux pays », comme le précisait l’ancien conseiller diplomatique Jean Musitelli, a été définie lors d’une rencontre avec le président du conseil italien de l’époque, Bettino Craxi, dont François Mitterrand était très proche.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les militants d’extrême gauche italiens exilés en France font l’objet d’une persécution qui relève plus de la vengeance que de la justice »                 Officialisée en février et avril 1985, cette « politique » prescrivait de ne pas extrader les condamnés qui avaient « rompu avec la machine infernale dans laquelle ils s’étaient engagés ». Car, pour François Mitterrand, « ce qui importe avec le terrorisme n’est pas tant de savoir comment on y entre, mais plutôt de savoir comment on en sort ». Aucun de ces « asilés », après quarante années passées sur le territoire français, n’a eu affaire à la justice : ils ont travaillé, sont aujourd’hui retraités, parents, grands-parents.          La France complice de l’incarcération de vieillards          En cas d’extradition vers l’Italie, ils seront immédiatement incarcérés dans des prisons de haute sécurité et placés sous le régime carcéral réservé, notamment, aux individus condamnés pour terrorisme. Ils termineront leur vie entre ces murs et laisseront derrière eux des familles entières, pur produit de cet asile, amputées de leurs aïeux.          La France, qui se dit fière de participer à une telle opération, à ce prétendu « absolu besoin de justice », pour reprendre les termes du président de la République, choisit la pire des options en revenant sur une « parole donnée ». La protection qui fut accordée à des centaines d’Italiens dans les années 1980 se transforme donc, quatre décennies plus tard et pour dix d’entre eux, en piège. Quant à l’accord passé entre MM. Macron et Draghi, il rend la France complice de l’incarcération de vieillards jusqu’à la fin de leurs jours.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « L’éventuelle extradition de ces vieux réfugiés italiens en France n’a rien à voir avec le mot justice »                 Tout cela au nom des victimes ? Oui, assume notre garde des sceaux, qui pourtant proclamait fièrement, il y a quelques années encore, que « pour les victimes le lieu du deuil n’est pas le tribunal mais le cimetière ». Mais que dire alors des victimes de ces dizaines de « repentis » qui ont vu leur peine fortement réduite ou « oubliée » en échange d’informations livrées aux services de renseignement et à la justice italienne ?        Il vous reste 64.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/03/justice-la-protection-qui-fut-accordee-a-des-italiens-dans-les-annees-1980-se-transforme-quatre-decennies-plus-tard-en-piege_6120375_3232.html"},"headline":"Justice\u00a0: \u00ab\u00a0La protection qui fut accord\u00e9e \u00e0 des Italiens dans les ann\u00e9es 1980 se transforme, quatre d\u00e9cennies plus tard, en pi\u00e8ge\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-03T13:59:26+02:00","datePublished":"2022-04-03T13:59:26+02:00","dateModified":"2022-04-03T18:04:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Antiterrorisme","Justice","International","Europe","Italie","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Soixante et un avocats, parmi lesquels Fr\u00e9d\u00e9ric Berna et Marie Dos\u00e9, expliquent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, pourquoi il est l\u00e9gitime de d\u00e9noncer les r\u00e9centes proc\u00e9dures d\u2019extradition visant une dizaine d\u2019Italiens ins\u00e9r\u00e9s en France depuis des d\u00e9cennies.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/352/0/4256/2128/1342/671/60/0/58d7ba8_1648803402874-000-dv1144275.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-4">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤ La région de Kiev, défigurée par les bombardements, a été le théâtre de certains des combats les plus féroces depuis que la Russie a attaqué l’Ukraine. A Boutcha notamment, les corps d’une vingtaine d’hommes ont été découverts gisant dans une rue, éparpillés sur plusieurs centaines de mètres.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-4"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          Vadim Ghirda / AP          Guerre en Ukraine : autour de Kiev, scènes de désolation après le retrait des forces russes  Publié aujourd’hui à 12h35, mis à jour à 14h13        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      En imagesLa région de Kiev, défigurée par les bombardements, a été le théâtre de certains des combats les plus féroces depuis que la Russie a attaqué l’Ukraine. A Boutcha notamment, les corps d’une vingtaine d’hommes ont été découverts gisant dans une rue, éparpillés sur plusieurs centaines de mètres.         Les Ukrainiens ont repris le contrôle de la totalité de la région de Kiev après le retrait des forces russes, a annoncé, samedi 2 avril, la vice-ministre ukrainienne de la défense. Les forces russes se redéploient vers l’est et le sud dans le but de « garder le contrôle » des territoires qu’elles y occupent déjà, a confirmé l’Ukraine. Plus d’un mois après le lancement de l’invasion russe, les localités d’« Irpine, Boutcha, Hostomel et toute la région de Kiev ont été libérées de l’envahisseur », a affirmé samedi Hanna Maliar sur Telegram.          La région de Kiev, rendue méconnaissable par les bombardements, a été le théâtre de certains des combats les plus féroces depuis que la Russie a attaqué l’Ukraine, le 24 février. A Boutcha notamment, les corps d’une vingtaine d’hommes ont été découverts gisant dans une rue, éparpillés sur plusieurs centaines de mètres.          « Toutes ces personnes ont été abattues, tuées d’une balle à l’arrière de la tête », a assuré Anatolii Fedoruk, le maire de cette ville, où près de 300 personnes ont été enterrées « dans des fosses communes ». Plusieurs personnes retrouvées mortes ont les mains attachées par une bande de tissu blanche, utilisée pour montrer qu’elles n’avaient pas d’armes, a encore raconté M. Fedoruk.            « Le massacre de Boutcha était délibéré », a dénoncé dimanche le ministre ukrainien des affaires étrangères, Dmytro Kuleba. « Les Russes veulent éliminer autant d’Ukrainiens qu’ils le peuvent. Nous devons les arrêter et les mettre dehors. J’exige de nouvelles sanctions dévastatrices du G7 MAINTENANT », a-t-il écrit sur Twitter.                             Des bâtiments détruits le long de l'autoroute E40 allant de Kiev à Jytomyr, non loin d'une position de l'armée russe. La région a dorénavant été libérée par l'armée ukrainienne. Ukraine, le 2 avril.  CHLOE SHARROCK/AGENCE MYOP POUR «LE MONDE»                                  Des voitures calcinées, cibles d’attaque par l’armée russe sur l’autoroute E40 liant Kiev à Jytomyr. Ukraine, le 2 avril.  CHLOE SHARROCK/AGENCE MYOP POUR «LE MONDE»                                  Des documents appartenants à l’armée russe retrouvés dans une station service le long de l’autoroute E40 allant de Kiev à Jytomyr. Ukraine, 2 avril.  CHLOE SHARROCK/AGENCE MYOP POUR                                  Un civil tué gît le long d'une route menant à Irpine, à l'ouest de Kiev tout juste libérée par les forces ukrainiennes. Ukraine, 2 avril.  CHLOE SHARROCK/AGENCE MYOP POUR                                  Un soldat ukrainien regarde un pont endommagé à Boutcha, dans la banlieue de Kiev, samedi 2 avril.  RODRIGO ABD / AP                                  Des mines antichars sont étalées sur un pont à Boutcha, dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, samedi 2 avril 2022.  RODRIGO ABD / AP                                  Des soldats ukrainiens inspectent des tanks de l'armée russe détruit sur une route menant à Irpine par les forces ukrainiennes lors de la libération de la zone ouest de Kiev. Ukraine, 2 avril 2022.  CHLOE SHARROCK/AGENCE MYOP POUR «LE MONDE»                                  Un char détruit de l'armée russe, sur une route menant à Irpine, dans l'ouest de Kiev tout juste libéré de l'armée russe par les forces ukrainiennes. Ukraine, le 2 avril 2022.  CHLOE SHARROCK/AGENCE MYOP POUR «LE MONDE»                                  Des croix en l’honneur des civils tués lors des combats entre les forces russes et ukrainiennes marquent une fosse commune dans la forêt d’Irpine, dans la banlieue de Kiev, samedi 2 avril.  RODRIGO ABD / AP                                  Un militaire ukrainien marche près d’un avion Antonov An-225 Mriya détruit lors des combats entre les forces russes et ukrainiennes à l’aérodrome Antonov d’Hostomel, samedi 2 avril.  VADIM GHIRDA / AP                                  Un soldat ukrainien patrouille dans un véhicule blindé dans une rue de Boutcha, au nord-ouest de Kiev, le 2 avril.  RONALDO SCHEMIDT / AFP                                  Une voiture écrasée avec le corps d’un civil tué à l'intérieur, dans une rue vide de la ville de Boutcha, dans la région de Kiev, en Ukraine, le 1er avril 2022.  STRINGER / REUTERS                                  Une station-service détruite le long d'une route menant à Irpine, dans l’ouest de Kiev tout juste libérée par les forces ukrainiennes. Ukraine, 2 avril 2022.  CHLOE SHARROCK/AGENCE MYOP POUR «LE MONDE»                                  Des militaires ukrainiens se tiennent à côté du corps d’un homme habillé en civil, à Boutcha, une banlieue de Kiev occupée par les Russes, avant d’être libérée, en Ukraine, samedi 2 avril 2022.  VADIM GHIRDA / AP                                  Des corps gisent dans une rue de Boutcha, au nord-ouest de Kiev, le 2 avril, alors que l’Ukraine déclare que les forces russes effectuent une « retraite rapide » des zones du nord autour de Kiev et de la ville de Tchernihiv.  RONALDO SCHEMIDT / AFP                                  Une femme embrasse un militaire ukrainien après l’arrivée d’un convoi de véhicules militaires et humanitaires à Boutcha, dans la banlieue de Kiev anciennement occupée par les Russes, en Ukraine, samedi 2 avril.  VADIM GHIRDA / AP                                  Des personnes attendent des médicaments après l’arrivée d’un convoi de véhicules militaires et humanitaires à Boutcha, dans la banlieue de Kiev anciennement occupée par les Russes, en Ukraine, samedi 2 avril.  VADIM GHIRDA / AP                                  Un homme marche avec des sacs de nourriture donnés pour l’armée ukrainienne à Boutcha, au nord-ouest de Kiev, le 2 avril.  RONALDO SCHEMIDT / AFP                                  Décombres du village de Bychiv, au sud de Makariv dans l’oblast de Kiev, bombardé par l'armée russe à la fin du mois de mars, tuant deux civils et rasant le centre culturel du village. Bychiv, Ukraine, le 1er avril 2022.  CHLOE SHARROCK/AGENCE MYOP POUR «LE MONDE»                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/03/guerre-en-ukraine-autour-de-kiev-scenes-de-desolation-apres-le-retrait-des-forces-russes_6120369_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: autour de Kiev, sc\u00e8nes de d\u00e9solation apr\u00e8s le retrait des forces russes","dateCreated":"2022-04-03T12:35:07+02:00","datePublished":"2022-04-03T12:35:07+02:00","dateModified":"2022-04-03T14:13:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La r\u00e9gion de Kiev, d\u00e9figur\u00e9e par les bombardements, a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de certains des combats les plus f\u00e9roces depuis que la Russie a attaqu\u00e9 l\u2019Ukraine. A Boutcha notamment, les corps d\u2019une vingtaine d\u2019hommes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts gisant dans une rue, \u00e9parpill\u00e9s sur plusieurs centaines de m\u00e8tres.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/22bde9f_1648912222727-548822.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/03/19-5">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤ Le retrait des soldats russes de la région de Kiev révèle une Ukraine dévastée et les nombreuses exactions commises. Moscou est accusée de « crimes de guerre ». Les corps sans vie de 410 civils ont été retrouvés dans ces territoires récemment repris aux troupes de Vladimir Poutine, a annoncé dimanche la procureure générale d’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-5"> ¤                    Le point à 17 heures                     Le contexte       Live  animé par Laura Motet, Florian Lefèvre et Adrien Sénécat         A Boutcha, le « massacre était délibéré », a dénoncé le ministre ukrainien des affaires étrangères Dmytro Kuleba au lendemain de la découverte des corps de civils jonchant les rues de la ville située au nord-ouest de Kiev. « Toutes ces personnes ont été abattues, tuées d’une balle à l’arrière de la tête », affirme Anatolii Fedoruk, son maire. Londres réclame une « enquête pour crimes de guerre », Berlin et le président du Conseil européen Charles Michel réclament plus de sanctions contre la Russie.Une série d’explosions ont été entendues dimanche matin à Odessa, ville côtière de la mer Noire, dans le sud-ouest de l’Ukraine, a constaté un journaliste de l’AFP. Les explosions, survenues vers 6 heures, ont provoqué au moins trois colonnes de fumée noire et des flammes visibles, apparemment dans une zone industrielle, mais n’ont pas fait de victimes, selon l’armée ukrainienne.Les négociateurs russes et ukrainiens n’ont pas encore rédigé de projet d’accord de paix qui permette d’envisager des réunions au sommet, notamment entre Vladimir Poutine et Volodymyr Zelensky, a déclaré dimanche le principal négociateur russe. Vladimir Medinski a précisé sur l’application Telegram que les négociations avec Kiev reprendraient lundi.L’Ukraine a annoncé, samedi, que toute la région de Kiev était désormais « libérée », les forces russes opérant un « retrait rapide » du nord du pays, alors que des témoignages font état de meurtres de civils dans certaines de ces zones.Marioupol, dans le sud-est du pays, reste assiégée et pilonnée sans relâche. Au moins 5 000 personnes ont péri et 160 000 civils seraient toujours bloqués, selon des sources ukrainiennes. La Croix-Rouge et Moscou se renvoient la faute dans les difficultés à évacuer ces habitants.La BBC a rapporté, samedi soir, vidéo à l’appui, qu’un hélicoptère d’attaque russe a été abattu dans la région de Louhansk, dans l’est de l’Ukraine. La radio-télévision britannique a noté le lien possible entre l’arme ayant détruit l’appareil et la possibilité évoquée par Londres en mars de fournir des missiles à grande vitesse portatifs à l’Ukraine.Le négociateur en chef ukrainien dans les pourparlers de paix a affirmé, samedi, que la Russie avait accepté « oralement » les principales propositions de son pays, à l’exception de celle qui concerne la Crimée, ajoutant que Kiev attendait désormais une confirmation écrite. Moscou n’a pas réagi.Les Etats baltes ont cessé d’importer du gaz naturel russe qui « n’est plus acheminé vers la Lettonie, l’Estonie et la Lituanie depuis le 1er avril », a fait savoir samedi le dirigeant de l’entreprise de stockage lettone Conexus Baltic Grid. Les pays baltes sont désormais desservis par des réserves de gaz stockées sous terre en Lettonie.Plus de 170 personnes ont été arrêtées, samedi, en Russie pour des actions de protestation contre l’offensive russe en Ukraine, a estimé l’ONG OVD-Info, spécialisée dans le suivi des arrestations dans le pays.Le conflit a déjà contraint plus de 4,1 millions d’Ukrainiens à fuir leur pays, selon l’ONU. Au total, plus de dix millions de personnes, soit plus d’un quart de la population, ont dû quitter leur foyer soit en traversant la frontière pour se réfugier dans les pays limitrophes, soit en trouvant refuge ailleurs en Ukraine.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Présidentielle 2022 : comment Marine Le Pen s’est fait oublier sur la guerre en Ukraine         Factuel. Gérard Depardieu révise sa position sur Poutine, suscitant la colère du Kremlin         Chronique. Le drone turc qui galvanise la résistance ukrainienne         Reportage. En Norvège, Kirkenes fait le deuil de la Russie         Reportage. La métamorphose tranquille de Varsovie         Factuel. Le pape François condamne « l’agressivité puérile et destructrice » de Vladimir Poutine, sans le nommer         Récit. Un trois-mâts russe pris dans une houle géopolitique         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point à 17 heures                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-03T16:56:25+00:00","coverageEndTime":"2022-04-04T04:56:25+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les corps d\u00e9couverts \u00e0 Boutcha \u00ab\u00a0soul\u00e8vent de s\u00e9rieuses questions q...","description":"Le retrait des soldats russes de la r\u00e9gion de Kiev r\u00e9v\u00e8le une Ukraine d\u00e9vast\u00e9e et les nombreuses exactions commises. Moscou est accus\u00e9e de \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb. Les corps sans vie de 410\u00a0civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans ces territoires r\u00e9cemment repris aux troupes de Vladimir Poutine, a annonc\u00e9 dimanche la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Laura Motet, Florian Lefèvre et Adrien Sénécat"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : les corps découverts à Boutcha « soulèvent de sérieuses questions quant à d’éventuels crimes de guerre », selon l’ONU, la Russie conteste toute responsabilité","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le retrait des soldats russes de la r\u00e9gion de Kiev r\u00e9v\u00e8le une Ukraine d\u00e9vast\u00e9e et les nombreuses exactions commises. Moscou est accus\u00e9e de \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb. Les corps sans vie de 410\u00a0civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans ces territoires r\u00e9cemment repris aux troupes de Vladimir Poutine, a annonc\u00e9 dimanche la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Laura Motet, Florian Lefèvre et Adrien Sénécat"
,"startDate":"2022-04-03T16:56:25+00:00"
,"endDate":"2022-04-04T04:56:25+00:00"
  Pourquoi la ville de Boutcha est vis\u00e9 et non une autre ??    Anakin          Bonsoir Anakin,          Situ\u00e9e dans l\u2019oblast de Kiev, la ville de Boutcha a \u00e9t\u00e9 reprise en fin de semaine par les forces ukrainiennes.          Ces derniers jours, les forces russes se sont retir\u00e9es de plusieurs localit\u00e9s proches de la capitale apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec de leur tentative d\u2019encerclement. L\u2019Ukraine a annonc\u00e9 que Boutcha avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, mais cette ville a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9e par les combats\u00a0: on peut y avoir des trous b\u00e9ants provoqu\u00e9s par des obus dans des immeubles d\u2019habitation et de nombreuses carcasses de voitures.          Des cadavres y ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts samedi gisants dans la rue, laissant supposer \u00e0 des exactions commises par l\u2019arm\u00e9e russe avant de quitter les lieux. \u00ab\u00a0Nous avons d\u00e9j\u00e0 enterr\u00e9 280 personnes dans des fosses communes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le maire de la ville Anatoly Fedorouk.          \u00ab\u00a0La ville a eu le malheur de se situer \u00e0 une quinzaine de kilom\u00e8tres au\u00a0nord-est de Kiev,\u00a0\u00e0 mi-chemin entre\u00a0deux cibles prioritaires de l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0: Hostomel, dont elle a tent\u00e9 de prendre l\u2019a\u00e9roport d\u00e8s le premier jour de l\u2019invasion, et Irpin, porte d\u2019entr\u00e9e de la capitale\u00a0o\u00f9 a eu lieu d\u2019intenses combats\u00a0\u00bb, analysent nos confr\u00e8res de France TV Info.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Boutcha, des corps gisant dans une rue d\u00e9couverts apr\u00e8s la lib\u00e9ration de la ville         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les corps d\u00e9couverts \u00e0 Boutcha \u00ab\u00a0soul\u00e8vent de s\u00e9rieuses questions q...","dateModified":"2022-04-03T16:48:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#335749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T16:32:30+00:00","articleBody":"     Des centaines de personnes fuyaient dimanche la ville de Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine (\u00e0 environ 100\u00a0kilom\u00e8tres au nord de Donetsk), par peur d\u2019une offensive russe sur cette partie du pays.          Ils \u00e9taient des centaines, femmes, enfants et personnes \u00e2g\u00e9es, \u00e0 prendre le train depuis la gare de cette ville sous contr\u00f4le du gouvernement de Kiev. Le d\u00e9part se faisait dans l\u2019ordre, avec l\u2019aide de volontaires sur place, mais dans un climat de tristesse, de r\u00e9signation et, pour beaucoup, d\u2019angoisse.          \u00ab\u00a0J\u2019envoie mes enfants \u00e0 l\u2019ouest [du pays] dans un endroit plus s\u00fbr, comme tout le monde\u00a0\u00bb, a confi\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Andre\u00ef, dont l\u2019\u00e9pouse et les deux filles devaient embarquer dans un train en direction de Lviv, \u00e0 l\u2019autre bout du pays. \u00ab\u00a0Beaucoup de gens sont d\u00e9j\u00e0 partis. Depuis deux, trois jours, nos familles s\u2019en vont, nous, les hommes, nous restons (\u2026), la situation est mauvaise\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.          La Russie a annonc\u00e9 en fin de semaine vouloir \u00ab\u00a0concentrer ses efforts sur la lib\u00e9ration du Donbass\u00a0\u00bb, bassin minier de l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 Kiev dit depuis craindre une aggravation de la situation. Les forces russes tentent en effet de prendre en tenaille l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, d\u00e9ploy\u00e9e depuis 2014 le long d\u2019une ligne de front passant \u00e0 proximit\u00e9 de Donetsk au sud et Louhansk \u00e0 l\u2019est (capitales des deux \u00ab\u00a0r\u00e9publiques\u00a0\u00bb s\u00e9paratistes prorusses du m\u00eame nom), et qui s\u2019\u00e9tend depuis peu jusqu\u2019\u00e0 Izioum, au nord-ouest.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, la population fuit par peur d\u2019une offensive russe","dateModified":"2022-04-03T16:44:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#335710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T16:15:50+00:00","articleBody":"    Bonjour, Et mille merci pour votre pr\u00e9sence 7 jours\/7. ! \r\nJe renouvelle ma question, sait-on jamais\u2026 On ne voit jamais de photos  des manifestations Parisiennes. Que faut-il en penser ?    FlocondeneigeLeretour         Bonjour,          Un rassemblement en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e9tait organis\u00e9 place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris ce samedi apr\u00e8s-midi. Plusieurs centaines de personnes se sont rassembl\u00e9es avec des drapeaux jaune et bleu.          Les manifestants demandaient notamment des nouvelles sanctions \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie, en citant un \u00ab\u00a0embargo sur le p\u00e9trole, le gaz et le charbon\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019instar des revendications du ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba.          Une minute de silence a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e en hommage aux victimes de la guerre, en pr\u00e9sence notamment des d\u00e9put\u00e9es ukrainiennes Lesia Vasylenko et Alona Shkrum.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les corps d\u00e9couverts \u00e0 Boutcha \u00ab\u00a0soul\u00e8vent de s\u00e9rieuses questions q...","dateModified":"2022-04-03T16:15:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#335651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T16:00:57+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense a assur\u00e9 dimanche que ses forces n\u2019avaient pas tu\u00e9 de civils \u00e0 Boutcha, une ville proche de Kiev r\u00e9cemment reprise par les forces ukrainiennes o\u00f9 pr\u00e8s de 300 personnes ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9es. \u00ab\u00a0Pendant la p\u00e9riode au cours de laquelle cette localit\u00e9 \u00e9tait sous le contr\u00f4le des forces arm\u00e9es russes, pas un seul r\u00e9sident local n\u2019a souffert d\u2019actions violentes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9 alors que des journalistes pr\u00e9sents sur place avaient fait \u00e9tat samedi de cadavres align\u00e9s en pleine rue.          Il a affirm\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe avait distribu\u00e9 452 tonnes d\u2019aide humanitaire aux civils dans ce secteur. Le minist\u00e8re a ajout\u00e9 que tous les habitants \u00ab\u00a0avaient eu la possibilit\u00e9 de quitter librement\u00a0\u00bb la localit\u00e9 \u00ab\u00a0vers le nord\u00a0\u00bb, alors que les banlieues sud de la ville \u00ab\u00a0\u00e9taient la cible de tirs des troupes ukrainiennes vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0\u00bb.          Le communiqu\u00e9 a en outre affirm\u00e9 que les images de cadavres dans les rues de la ville \u00e9taient \u00ab\u00a0une nouvelle production du r\u00e9gime de Kiev pour les m\u00e9dias occidentaux\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re russe a assur\u00e9 que toutes les unit\u00e9s militaires russes s\u2019\u00e9taient retir\u00e9es de Boutcha le 30\u00a0mars, au lendemain de l\u2019annonce par la Russie qu\u2019elle allait r\u00e9duire de fa\u00e7on significative son activit\u00e9 dans le nord de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie d\u00e9ment avoir tu\u00e9 des civils \u00e0 Boutcha","dateModified":"2022-04-03T16:25:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#335364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T15:39:22+00:00","articleBody":"         Une femme marche au milieu de chars russes d\u00e9truits \u00e0 Boutcha, dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, dimanche 3 avril 2022. RODRIGO ABD \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/5f378dd_966778775-212593.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nL\u2019image que vous voyez en ce moment en t\u00eate de ce direct","dateModified":"2022-04-03T15:43:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#335573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T15:37:32+00:00","articleBody":"     Samedi, le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) a annonc\u00e9 que son op\u00e9ration visant \u00e0 \u00e9vacuer les civils de Marioupol, la ville portuaire du sud de l\u2019Ukraine assi\u00e9g\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, \u00e9tait encore en cours. Nous n\u2019avons pas de nouvelles informations depuis.          Alors que l\u2019organisation humanitaire et Moscou se renvoient la faute sur la difficult\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser l\u2019\u00e9vacuation des civils, une \u00e9quipe de France T\u00e9l\u00e9visions a pu acc\u00e9der au centre de la ville et tourner des vid\u00e9os sous l\u2019encadrement des forces \u00ab\u00a0s\u00e9paratistes prorusses qui contr\u00f4lent les quartiers concern\u00e9s\u00a0\u00bb.                    \u00ab\u00a0Les habitants encore sur place sont d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s. Ils enterrent leurs proches ou leurs voisins au pied de leur immeuble. Les enfants disent qu\u2019ils ont pris l\u2019habitude des tirs incessants\u00a0\u00bb, \u00e9crit Alexandra Dalsbaek sur Twitter.          \u00ab\u00a0Pas un seul immeuble ne semble avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9\u00a0\u00bb, poursuit la journaliste, vid\u00e9o \u00e0 l\u2019appui montrant des paysages de ruines et des rues jonch\u00e9es de d\u00e9bris \u2013 les stigmates des bombardements russes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol, \u00ab\u00a0pas un seul immeuble ne semble avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-03T16:12:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#335523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T15:20:50+00:00","articleBody":"         Des jeunes gens allument des bougies lors d'une action contre la guerre \u00e0 la m\u00e9moire des victimes des combats en Ukraine, devant l'ambassade d'Ukraine \u00e0 Tbilissi, en G\u00e9orgie, le dimanche 3 avril 2022 . VASILY KRESTYANINOV \/ AP               Des manifestants tiennent des drapeaux de la Lettonie et de l'Ukraine alors qu'ils manifestent en soutien \u00e0 l'Ukraine le 3 avril 2022 \u00e0 Daugavpils, une ville du sud-est de la Lettonie, dont la   population est majoritairement russophone, situ\u00e9e pr\u00e8s des fronti\u00e8res avec la Bi\u00e9lorussie et la Lituanie. GINTS IVUSKANS \/ AFP               Des personnes tiennent des pancartes alors qu'elles participent \u00e0 une manifestation contre la guerre en Ukraine, \u00e0 Podgorica, capitale du Mont\u00e9n\u00e9gro, le 3 avril 2022. SAVO PRELEVIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/a215ca0_1648998017617-212569.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rassemblement de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-03T15:37:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#335363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T15:15:20+00:00","articleBody":"     Zelensky accuse la Russie de commettre un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb. Dans une interview \u00e0 la cha\u00eene am\u00e9ricaine CBS, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 dimanche la Russie de commettre un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb en Ukraine pour \u00e9liminer \u00ab\u00a0toute la nation\u00a0\u00bb, au lendemain de la d\u00e9couverte de nombreux corps dans les rues de Boutcha, une ville de la banlieue de Kiev.          Pr\u00e8s de 300 personnes enterr\u00e9es \u00e0 Boutcha. \u00ab\u00a0Nous avons d\u00e9j\u00e0 enterr\u00e9 280 personnes\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le maire de la ville, Anatolii Fedoruk, samedi. Boutcha avait \u00e9t\u00e9 reprise ces derni\u00e8res heures par les forces ukrainiennes apr\u00e8s pr\u00e8s d\u2019un mois d\u2019occupation russe. Le bilan est en cours.          L\u2019Ukraine exige plus de sanctions contre la Russie. \u00ab\u00a0Les Russes veulent \u00e9liminer autant d\u2019Ukrainiens qu\u2019ils le peuvent. Nous devons les arr\u00eater et les mettre dehors. J\u2019exige de nouvelles sanctions d\u00e9vastatrices du G7 MAINTENANT\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, sur Twitter, en citant un \u00ab\u00a0embargo sur le p\u00e9trole, le gaz et le charbon\u00a0\u00bb, la fermeture de tous \u00ab\u00a0les ports aux navires et aux marchandises russes\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0d\u00e9connexion de toutes les banques russes de Swift\u00a0\u00bb.          La Russie nie toute exaction. \u00ab\u00a0O\u00f9 sont pass\u00e9es ces images pendant quatre jours\u00a0? Le fait qu\u2019elles \u00e9taient absentes ne fait que confirmer qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un faux\u00a0\u00bb, affirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe sur sa cha\u00eene Telegram, ajoutant que les militaires russes ont quitt\u00e9 Boutcha le 30\u00a0mars.          \u00ab\u00a0Les autorit\u00e9s russes devront r\u00e9pondre de ces crimes\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Macron. \u00ab\u00a0Les images qui nous parviennent de Boutcha, ville lib\u00e9r\u00e9e pr\u00e8s de Kiev, sont insoutenables. Dans les rues, des centaines de civils l\u00e2chement assassin\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais sur Twitter.          Les voix de la communaut\u00e9 internationale s\u2019\u00e9l\u00e8vent. Outre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, le chancelier allemand, Olaf Scholz, a exig\u00e9 que la lumi\u00e8re soit faite sur les \u00ab\u00a0crimes commis par l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cela doit s\u2019arr\u00eater\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a pour sa part d\u00e9nonc\u00e9 des actes \u00ab\u00a0horribles\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0absolument inacceptables\u00a0\u00bb contre les civils.          La maire de Motyjyn a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e en captivit\u00e9\u00a0\u00bb par les troupes russes. C\u2019est ce qu\u2019a annonc\u00e9 dimanche la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. L\u2019enl\u00e8vement dans ce village de l\u2019ouest de Kiev d\u2019Olha Soukhenko et de son mari, \u00e9galement retrouv\u00e9 mort samedi, avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 le 26\u00a0mars par le parquet ukrainien. Enlev\u00e9s les 19 et 25\u00a0mars derniers, les maires de Berislav et Snivske \u2013 respectivement dans la r\u00e9gion de Kherson (Sud) et Tchernihiv (Nord) \u2013 ont, eux, \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s, a fait savoir le maire de Kiev, Vitali Klitschko, sur son fil Telegram.          Une s\u00e9rie d\u2019explosions \u00e0 Odessa. Plusieurs \u00e9normes colonnes de fum\u00e9e noire et des flammes s\u2019\u00e9levaient ce matin au-dessus d\u2019une zone industrielle du principal port de l\u2019Ukraine, sur la mer Noire, dans le sud-ouest du pays. Les explosions n\u2019ont pas fait de victime, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Apr\u00e8s les frappes a\u00e9riennes des forces russes sur la ville portuaire d\u2019Odessa, les autorit\u00e9s locales ont annonc\u00e9 que plusieurs attaques \u00e0 la roquette avaient touch\u00e9 Mykola\u00efv.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point \u00e0 17\u00a0heures ","dateModified":"2022-04-03T15:35:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#335438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T14:50:26+00:00","articleBody":"     Si les r\u00e9actions se focalisent ce dimanche sur l\u2019horreur constat\u00e9e apr\u00e8s le retrait des forces russes de la r\u00e9gion de Kiev, la guerre est par ailleurs loin d\u2019\u00eatre termin\u00e9e. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas un vrai retrait, c\u2019est davantage une adaptation de leur strat\u00e9gie\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, sur la cha\u00eene CNN, qui a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne devons pas \u00eatre trop optimistes.\u00a0\u00bb          L\u2019arm\u00e9e russe a \u00ab\u00a0encore la capacit\u00e9 de semer la mort et la destruction de mani\u00e8re massive, y compris dans des endroits comme Kiev, avec des frappes a\u00e9riennes et des missiles\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 dans un autre entretien sur la cha\u00eene NBC, estimant \u00e9galement que les forces russes \u00e9taient probablement en train d\u2019adapter leur strat\u00e9gie. \u00ab\u00a0Nous regardons ce qu\u2019ils font, pas ce qu\u2019ils disent\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis craignent d\u2019autres attaques","dateModified":"2022-04-03T14:53:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#335401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T14:45:45+00:00","articleBody":"    A propos de Boutcha \"Dans les rues, des centaines de civils l\u00e2chement assassin\u00e9s \u00bb  tweete Emmanuel Macron...\r\nVraiment? On avait parl\u00e9 d'une vingtaine de personnes (ce qui est toujours trop). Qu'en-est-il vraiment?    Paul         Bonjour,          Voici ce que l\u2019on sait du massacre de Boutcha\u00a0:          \u2013 Samedi 2\u00a0avril, dans l\u2019apr\u00e8s-midi, les journalistes qui ont pu se rendre sur place ont constat\u00e9 la pr\u00e9sence d\u2019une vingtaine de corps inertes dans une seule longue grande rue de la ville. La plupart gisaient sur le trottoir, quelques-uns sur la chauss\u00e9e.          \u2013 Mais ce n\u2019est pas tout\u00a0: le maire de la ville, Anatolii Fedoruk, a pr\u00e9venu d\u00e8s samedi que le bilan humain \u00e9tait en r\u00e9alit\u00e9 bien sup\u00e9rieur, \u00e9voquant la pr\u00e9sence de nombreux autres corps, notamment \u00ab\u00a0dans des cours, derri\u00e8re les palissades\u00a0\u00bb. Sans parler des fosses communes dans lesquelles gisent de nombreux cadavres suppl\u00e9mentaires\u00a0: \u00ab\u00a0nous [y] avons d\u00e9j\u00e0 enterr\u00e9 280 personnes\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Fedoruk. L\u2019une de ces fosses communes, situ\u00e9e pr\u00e8s d\u2019une \u00e9glise du centre de la ville, contenait 57 corps, selon le chef des secours locaux, Serhii Kaplytchnyi.          Plusieurs gouvernements qui ont condamn\u00e9 les crimes commis \u00e0 Boutcha ont insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9, d\u00e9sormais, de documenter la situation pour \u00e9tayer les accusations de crimes de guerre \u00e0 l\u2019encontre de la Russie.              Des travailleurs communaux portent le corps d'un civil tu\u00e9 par le bombardement des troupes russes dans la ville de Boutcha, non loin de la capitale ukrainienne, le 3 avril 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/dd5f147_1648997201124-376884.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un bilan humain encore en cours","dateModified":"2022-04-03T14:52:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#335179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T14:30:43+00:00","articleBody":"     La France ne court aucun risque jusqu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 de p\u00e9nurie sur les produits de consommation courante li\u00e9e \u00e0 la guerre entre l\u2019Ukraine et la Russie, a assur\u00e9 dimanche Michel-Edouard Leclerc, le patron du distributeur du m\u00eame nom.          \u00ab\u00a0En France, aujourd\u2019hui, il n\u2019y a pas de p\u00e9nurie pour la consommation courante et il n\u2019y en aura pas jusqu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 sur la cha\u00eene BFM-TV le pr\u00e9sident du comit\u00e9 strat\u00e9gique E.Leclerc. Des p\u00e2tes, il y en a. Pour l\u2019huile de tournesol, nos stocks vont jusqu\u2019\u00e0 juin.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Des consommateurs commencent \u00e0 surstocker, ce sont eux qui provoquent le non-r\u00e9assortiment des rayons. La France est quasiment autosuffisante, sauf pour l\u2019alimentation animale\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine produit beaucoup d\u2019engrais, elle fournit 30 \u00e0 40\u00a0% du march\u00e9 europ\u00e9en de certains ma\u00efs. \u00c7a, \u00e7a va manquer. L\u2019alimentation pour le b\u00e9tail va augmenter. Cela va induire un co\u00fbt de production pour la viande. En plus, il y a l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de grippe aviaire. Des hausses vont s\u2019additionner. L\u2019alimentation va peser beaucoup sur l\u2019inflation. Je pense qu\u2019elle atteindra 6\u00a0% \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, poursuit M.\u00a0Leclerc.          \u00ab\u00a0L\u2019inflation que vont vivre les Fran\u00e7ais dans les deux mois qui viennent est la cause d\u2019\u00e9v\u00e9nements pass\u00e9s. La crise ukrainienne ajoutera une couche cet \u00e9t\u00e9 si elle perdure et si le bl\u00e9 n\u2019a toujours pas \u00e9t\u00e9 sem\u00e9. L\u00e0, on aura une crise mondiale et surtout autour de la M\u00e9diterran\u00e9e, au Maghreb et en Egypte\u00a0\u00bb, pr\u00e9sage le patron des centres Leclerc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Leclerc, il n\u2019y a aucun risque de p\u00e9nurie alimentaire en France avant l\u2019\u00e9t\u00e9","dateModified":"2022-04-03T14:46:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#335253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T14:16:02+00:00","articleBody":"     Les voix de la communaut\u00e9 internationale s\u2019\u00e9l\u00e8vent apr\u00e8s la d\u00e9couverte samedi de nombreux cadavres \u00e0 Boutcha, dans la banlieue de Kiev.          Apr\u00e8s le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, le chancelier allemand, Olaf Scholz, a exig\u00e9 dimanche que la lumi\u00e8re soit faite sur les \u00ab\u00a0crimes commis par l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb dans la ville reprise ces derni\u00e8res heures par les forces ukrainiennes apr\u00e8s pr\u00e8s d\u2019un mois d\u2019occupation russe.          \u00ab\u00a0Nous devons faire toute la lumi\u00e8re sur ces crimes commis par l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef du gouvernement dans une courte d\u00e9claration transmise par son service de presse. \u00ab\u00a0Les auteurs de ces crimes et leurs commanditaires doivent rendre des comptes\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9, r\u00e9clamant notamment que des organisations internationales aient acc\u00e8s \u00e0 la r\u00e9gion pour \u00ab\u00a0documenter ces atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Exactions \u00e0 Boutcha\u00a0: de nombreux pays d\u00e9noncent les \u00ab\u00a0atrocit\u00e9s commises par l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb et r\u00e9clame plus de sanctions         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olaf Scholz veut que la lumi\u00e8re soit faite sur les \u00ab\u00a0crimes commis par l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb contre des...","dateModified":"2022-04-03T14:27:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#335218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T14:04:47+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 dimanche la Russie de commettre un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb en Ukraine pour \u00e9liminer \u00ab\u00a0toute la nation\u00a0\u00bb, au lendemain de la d\u00e9couverte de nombreux corps dans les rues de Boutcha, une ville de la banlieue de Kiev reprise ces derni\u00e8res heures par les forces ukrainiennes apr\u00e8s l\u2019occupation russe.          \u00ab\u00a0Oui, c\u2019est un g\u00e9nocide. L\u2019\u00e9limination de toute la nation et des gens, nous sommes citoyens d\u2019Ukraine. Nous avons plus de 100 nationalit\u00e9s. Il s\u2019agit de la destruction et de l\u2019extermination de toutes ces nationalit\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans un entretien avec la cha\u00eene am\u00e9ricaine CBS.          Pour rappel, le g\u00e9nocide est d\u00e9fini dans l\u2019article\u00a06 du statut de Rome adopt\u00e9 par les Nations unies en\u00a01998. Il s\u2019agit d\u2019un acte \u00ab\u00a0commis dans l\u2019intention de d\u00e9truire, en tout ou en partie, un groupe national, ethnique, racial ou religieux\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky accuse la Russie de commettre un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb en Ukraine","dateModified":"2022-04-03T14:26:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#335080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T13:50:25+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les images qui nous parviennent de Boutcha, ville lib\u00e9r\u00e9e pr\u00e8s de Kiev, sont insoutenables. Dans les rues, des centaines de civils l\u00e2chement assassin\u00e9s\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 Emmanuel Macron.          Le chef de l\u2019Etat a exprim\u00e9 sa \u00ab\u00a0compassion pour les victimes\u00a0\u00bb et sa \u00ab\u00a0solidarit\u00e9 avec les Ukrainiens\u00a0\u00bb, avant de conclure que \u00ab\u00a0les autorit\u00e9s russes devront r\u00e9pondre de ces crimes\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0 Les autorit\u00e9s russes devront r\u00e9pondre de ces crimes\u00a0\u00bb d\u00e9clare Emmanuel Macron","dateModified":"2022-04-03T14:23:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T13:46:18+00:00","articleBody":"    Bonjour quelles sanctions supplementaires possibles envers la Russie de la part de l'UE?    Herv\u00e9          Bonjour,          Vous \u00eates nombreux \u00e0 nous demander quelles pourraient \u00eatre les nouvelles sanctions des pays occidentaux \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie suite \u00e0 la d\u00e9couverte samedi de cadavres \u00e0 Boutcha, une ville de l\u2019Oblast de Kiev reprise ces derni\u00e8res heures par les forces ukrainiennes apr\u00e8s pr\u00e8s d\u2019un mois d\u2019occupation russe.          Le \u00ab\u00a0massacre \u00e9tait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, ce dimanche. \u00ab\u00a0Les Russes veulent \u00e9liminer autant d\u2019Ukrainiens qu\u2019ils le peuvent. Nous devons les arr\u00eater et les mettre dehors. J\u2019exige de nouvelles sanctions d\u00e9vastatrices du G7 MAINTENANT\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter, appuyant son propos d\u2019une photo de plusieurs cadavres. M.\u00a0Kuleba a cit\u00e9 un \u00ab\u00a0embargo sur le p\u00e9trole, le gaz et le charbon\u00a0\u00bb, la fermeture de tous \u00ab\u00a0les ports aux navires et aux marchandises russes\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0d\u00e9connexion de toutes les banques russes de Swift\u00a0\u00bb. De Londres \u00e0 Berlin, la communaut\u00e9 internationale r\u00e9clame plus de sanctions.          Combien co\u00fbterait par exemple un embargo sur le gaz russe\u00a0? Dans leur tribune publi\u00e9e par Le Monde, deux \u00e9conomistes, Fran\u00e7ois Langot et Fabien Tripier, ont calcul\u00e9 la perte de pouvoir d\u2019achat que repr\u00e9senterait pour chaque citoyen europ\u00e9en un embargo total sur les importations de gaz, de p\u00e9trole et de charbon russe. D\u2019apr\u00e8s leurs r\u00e9sultats, un embargo sur le gaz russe co\u00fbterait 54\u00a0euros par an \u00e0 chaque Fran\u00e7ais.          \u00ab\u00a0Ces montants peuvent para\u00eetre modestes au regard des d\u00e9bats et des r\u00e9sistances \u00e0 la mise en place de cet embargo. Il faut d\u2019abord garder \u00e0 l\u2019esprit que ces \u00e9valuations portent sur l\u2019ensemble de l\u2019\u00e9conomie d\u2019un pays, o\u00f9 de grandes disparit\u00e9s internes peuvent naturellement exister\u00a0: en France, par exemple, ce sont les secteurs des transports et de l\u2019alimentation qui conna\u00eetraient les plus forts d\u00e9clins d\u2019activit\u00e9 (\u2013\u00a06\u00a0% et \u2013 4\u00a0% respectivement)\u00a0\u00bb, pr\u00e9cisent les deux \u00e9conomistes.          A la mi-mars, les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne avaient adopt\u00e9 une quatri\u00e8me salve de sanctions contre des entreprises et des oligarques russes, qui pr\u00e9voyait notamment\u00a0:         d\u2019interdire toutes les transactions avec certaines entreprises publiques\u00a0;          d\u2019interdire la fourniture de services de notation de cr\u00e9dit, ainsi que l\u2019acc\u00e8s aux services de souscription en rapport avec des activit\u00e9s de notation de cr\u00e9dit, \u00e0 toute personne ou entit\u00e9 russe\u00a0;          d\u2019\u00e9tendre la liste des personnes li\u00e9es \u00e0 la base industrielle et de d\u00e9fense de la Russie, auxquelles des restrictions \u00e0 l\u2019exportation plus strictes sont impos\u00e9es en ce qui concerne les biens \u00e0 double usage et les biens et technologies susceptibles de contribuer au renforcement technologique du secteur de la d\u00e9fense et de la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie\u00a0;          d\u2019interdire les nouveaux investissements dans le secteur de l\u2019\u00e9nergie russe, et d\u2019instaurer une restriction globale \u00e0 l\u2019exportation des \u00e9quipements, technologies et services destin\u00e9s au secteur de l\u2019\u00e9nergie\u00a0;          d\u2019instaurer de nouvelles restrictions commerciales concernant le fer et l\u2019acier, ainsi que les produits de luxe.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les corps d\u00e9couverts \u00e0 Boutcha \u00ab\u00a0soul\u00e8vent de s\u00e9rieuses questions q...","dateModified":"2022-04-03T14:23:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T13:45:37+00:00","articleBody":"         Des militaires ukrainiens v\u00e9rifient qu'il n'y a pas de pi\u00e8ges dans les rues de la banlieue de Kiev anciennement occup\u00e9e par les Russes, \u00e0 Boutcha, en Ukraine, samedi 2 avril 2022. VADIM GHIRDA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/9bab533_1648990499056-212490.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Boutcha","dateModified":"2022-04-03T13:46:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T13:32:50+00:00","articleBody":"     A la suite des d\u00e9nonciations de la communaut\u00e9 internationale, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a ni\u00e9 que soldats russes aient commis de telles exactions \u00e0 Boutcha.          \u00ab\u00a0O\u00f9 sont pass\u00e9es ces images pendant quatre jours\u00a0? Le fait qu\u2019elles \u00e9taient absentes ne fait que confirmer qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un faux\u00a0\u00bb, affirme-t-il sur sa cha\u00eene Telegram, ajoutant que les militaires russes ont quitt\u00e9 Boutcha le 30\u00a0mars.          Pour le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, une de ces vid\u00e9os tourn\u00e9es \u00e0 Boutcha montre des signes de falsification car, \u00e0 deux moments, les cadavres de la vid\u00e9o bougent.          Nous n\u2019avons, quant \u00e0 nous, constat\u00e9 aucun mouvement de corps sur la vid\u00e9o mise en doute, tout comme nos confr\u00e8res de la BBC qui l\u2019ont \u00e9galement visionn\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie nie toute exaction","dateModified":"2022-04-03T13:43:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T13:21:30+00:00","articleBody":"     Les violences imput\u00e9es aux forces russes \u00e0 Boutcha sont \u00ab\u00a0un coup de poing \u00e0 l\u2019estomac\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken.          \u00ab\u00a0Cela doit s\u2019arr\u00eater. (\u2026) Nous ne pouvons pas normaliser cela. C\u2019est la r\u00e9alit\u00e9 de ce qui se passe chaque jour, tant que la brutalit\u00e9 de la Russie contre l\u2019Ukraine se poursuit\u00a0\u00bb, a-t-il dit sur la cha\u00eene CNN, r\u00e9affirmant que les Etats-Unis contribuaient \u00e0 \u00ab\u00a0documenter\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9ventuels \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb pour que leurs responsables \u00ab\u00a0rendent des comptes\u00a0\u00bb.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a pour sa part d\u00e9nonc\u00e9 des actes \u00ab\u00a0horribles\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0absolument inacceptables\u00a0\u00bb contre les civils.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Exactions \u00e0 Boutcha\u00a0: \u00ab\u00a0Cela doit s\u2019arr\u00eater\u00a0\u00bb, exigent les Etats-Unis","dateModified":"2022-04-03T13:34:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T13:15:42+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019agence Reuters, deux explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dimanche dans la ville russe de Belgorod, proche de la fronti\u00e8re ukrainienne (\u00e0 80\u00a0kilom\u00e8tres au nord de Kharkiv). L\u2019origine des explosions n\u2019est pas encore connue.          Deux jours auparavant, une frappe, imput\u00e9e par Moscou \u00e0 Kiev, avait caus\u00e9 un incendie dans un d\u00e9p\u00f4t de carburant de la ville russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelles explosions signal\u00e9es dans la ville russe de Belgorod","dateModified":"2022-04-03T13:21:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T13:10:05+00:00","articleBody":"         Des corps gisent dans une rue de Boutcha, au nord-ouest de Kiev, alors que l'Ukraine d\u00e9clare que les forces russes effectuent une \"retraite rapide\" des zones du nord autour de Kiev et de la ville de Tchernihiv, le 2 avril 2022. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/1786b1c_543659931-371270.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Boutcha","dateModified":"2022-04-03T15:39:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T13:06:37+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les amis\u00a0! Deux grandes nouvelles [\u00e0 vous annoncer]\u00a0: les maires de Snivske et Berislav ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s de leur captivit\u00e9\u00a0!\u00a0\u00bb, a fait savoir le maire de Kiev, Vitali Klitschko, sur son fil Telegram.Oleksandr Shapovalov, le maire de Beryslav, dans la r\u00e9gion de Kherson, avait \u00e9t\u00e9 fait prisonnier par les forces russes le 19\u00a0mars, alors qu\u2019il \u00e9tait en train d\u2019apporter de l\u2019aide humanitaire \u00e0 Novy Kakhovka.          Oleksandr Medvedov, maire de Snivske, dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, avait pour sa part \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 le 25\u00a0mars avec plusieurs autres habitants de sa ville.          Neuf \u00e9lus locaux restent donc encore aux mains des forces russes.          Le Monde avait pu \u00e9changer avec le maire de Melitopol, enlev\u00e9 le 11\u00a0mars et lib\u00e9r\u00e9 depuis en \u00e9change de neuf soldats russes. Il raconte sa captivit\u00e9 et sa lib\u00e9ration ici\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Les Russes ne trouvent personne qui veuille travailler pour eux\u00a0\u00bb\u00a0: le maire de Melitopol, premier \u00e9lu ukrainien kidnapp\u00e9, t\u00e9moigne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux maires enlev\u00e9s par les forces russes ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s, annonce le maire de Kiev","dateModified":"2022-04-03T13:29:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T13:00:09+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s les frappes a\u00e9riennes des forces russes sur la ville portuaire d\u2019Odessa,  les autorit\u00e9s locales ont annonc\u00e9 que plusieurs attaques \u00e0 la roquette avait touch\u00e9 Mykola\u00efv. L\u2019arm\u00e9e russe a cibl\u00e9 les ports du sud de l\u2019Ukraine \u2013 y compris les deux cit\u00e9s plus haut\u00a0\u2013 dans une tentative apparente de bloquer l\u2019Ukraine de ses acc\u00e8s \u00e0 la mer Noire et de cr\u00e9er un corridor terrestre de la Russie vers la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, dont Moscou a pris le contr\u00f4le en 2014.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouvelles frappes sur la ville portuaire de Mykola\u00efv","dateModified":"2022-04-03T13:32:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T12:47:30+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre live !\r\nLe gouvernement fran\u00e7ais a-t-il r\u00e9agi aux massacres de Boutcha ?    Tek         Bonjour Tek,          Oui, le ministre fran\u00e7ais des affaires \u00e9trang\u00e8res vient de r\u00e9agir par le biais d\u2019un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Je condamne avec la plus grande fermet\u00e9 de tels actes constitutifs, s\u2019ils sont confirm\u00e9s, de crimes de guerre\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Jean-Yves Le Drian au sujet des \u00ab\u00a0exactions massives\u00a0\u00bb commises par l\u2019arm\u00e9e russe dans les villes d\u2019Ukraine qu\u2019elle occupait ces derni\u00e8res semaines, en particulier \u00e0 Boutcha, dans la banlieue de Kiev.          Le chef de la diplomatie fran\u00e7aise pr\u00e9cise que Paris va travailler avec l\u2019Ukraine et la Cour p\u00e9nale internationale (CPI) pour que ces actes \u00ab\u00a0ne restent pas impunis et que leurs responsables soient jug\u00e9s et condamn\u00e9s\u00a0\u00bb.          La r\u00e9gion de Kiev, d\u00e9figur\u00e9e par les bombardements, a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de certains des combats les plus f\u00e9roces depuis que la Russie a attaqu\u00e9 l\u2019Ukraine. A Boutcha, notamment, les corps d\u2019une vingtaine d\u2019hommes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts samedi gisant dans une rue, \u00e9parpill\u00e9s sur plusieurs centaines de m\u00e8tres.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: autour de Kiev, sc\u00e8nes de d\u00e9solation apr\u00e8s le retrait des forces russes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les corps d\u00e9couverts \u00e0 Boutcha \u00ab\u00a0soul\u00e8vent de s\u00e9rieuses questions q...","dateModified":"2022-04-03T13:30:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T12:30:15+00:00","articleBody":"     Selon le dernier bilan des Nations unies, pr\u00e8s de 4,2\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui leur pays depuis le d\u00e9but de l\u2019agression des forces russes ordonn\u00e9e par le pr\u00e9sident Vladimir Poutine le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s recensait exactement 4\u00a0176\u00a0401 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens samedi en milieu de journ\u00e9e, soit presque 40\u00a0000 de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent pointage, vendredi. L\u2019Europe n\u2019a pas connu un tel flot de r\u00e9fugi\u00e9s depuis la seconde guerre mondiale.          Quelque 90\u00a0% des r\u00e9fugi\u00e9s qui ont fui l\u2019Ukraine sont des femmes et des enfants, les autorit\u00e9s ukrainiennes n\u2019autorisant pas le d\u00e9part des hommes en \u00e2ge de porter les armes. L\u2019Organisation internationale pour les migrations de l\u2019ONU a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019environ 205\u00a0000 non-Ukrainiens avaient aussi fui le pays et rencontraient parfois des difficult\u00e9s \u00e0 rentrer dans leur pays d\u2019origine.          L\u2019ONU estime \u00e0 presque 6,5\u00a0millions le nombre de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Ukraine. Au total, ce sont donc plus de 10\u00a0millions de personnes, soit plus d\u2019un quart de la population, qui ont d\u00fb quitter leur foyer soit en traversant la fronti\u00e8re pour trouver refuge dans les pays limitrophes, soit en trouvant refuge ailleurs en Ukraine.          Voici les derniers d\u00e9comptes \u00e9tablis dans les pays voisins de l\u2019Ukraine\u00a0:         La Pologne accueille \u00e0 elle seule plus de la moiti\u00e9 de tous les r\u00e9fugi\u00e9s partis d\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Pr\u00e8s de six r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sur dix sont entr\u00e9s en Pologne. Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, 2\u00a0429\u00a0265 d\u2019entre eux sont entr\u00e9s en Pologne, selon le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR). Et selon l\u2019Unicef, environ la moiti\u00e9 sont des enfants.          En Moldavie, petit pays de 2,6\u00a0millions d\u2019habitants, 392\u00a0933 personnes sont entr\u00e9es en Moldavie, selon le HCR. La plupart ont poursuivi leur route, notamment vers le Roumanie, o\u00f9 l\u2019agence de l\u2019ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s recense 635\u00a0816 personnes, mais, l\u00e0 encore, la majorit\u00e9 d\u2019entre elles sont reparties vers d\u2019autres pays.          La Hongrie a accueilli au 31\u00a0mars 385\u00a0783 Ukrainiens, selon le HCR. En Slovaquie, au 31\u00a0mars, un total de 298\u00a0183 personnes sont arriv\u00e9es d\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre.          Enfin, le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s en Russie s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 pr\u00e8s de 350\u00a0632 au 29\u00a0mars, dernier chiffre disponible. Le HCR note aussi que, entre le 21 et le 23\u00a0f\u00e9vrier, 113\u00a0000 personnes sont pass\u00e9es des territoires s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et de Louhansk en Russie.               Une r\u00e9fugi\u00e9e marche couverte par une couverture de survie pour se chauffer apr\u00e8s avoir fui la guerre depuis l'Ukraine voisine, au poste fronti\u00e8re de Medyka, dans le sud-est de la Pologne, samedi 2 avril. SERGEI GRITS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/4ea1a20_1648989952377-209933.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sont d\u00e9sormais pr\u00e8s de 4,2\u00a0millions ","dateModified":"2022-04-03T12:46:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T11:24:04+00:00","articleBody":"     Le vice-chancelier et ministre allemand de l\u2019\u00e9conomie, Robert Habeck, a d\u00e9nonc\u00e9 dimanche un \u00ab\u00a0terrible crime de guerre\u00a0\u00bb perp\u00e9tr\u00e9 \u00e0 Boutcha, en Ukraine, et a souhait\u00e9 que de nouvelles sanctions \u00e9conomiques soient adopt\u00e9es par les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) contre la Russie. \u00ab\u00a0Ce terrible crime de guerre ne peut pas rester sans r\u00e9ponse\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019\u00e9cologiste au journal allemand Bild, au lendemain de la d\u00e9couverte de nombreux cadavres \u00e0 Boutcha, une ville au nord-ouest de Kiev, reprise aux Russes. \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019un renforcement des sanctions est indiqu\u00e9. C\u2019est ce que nous pr\u00e9parons avec nos partenaires de l\u2019UE\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.              Des corps gisent dans une rue de Boutcha, au nord-ouest de Kiev, le 2 avril. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/e7f9600_1648976382099-371013.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin d\u00e9nonce \u00ab\u00a0un terrible crime de guerre\u00a0\u00bb \u00e0 Boutcha, veut plus de sanctions contre la Russie","dateModified":"2022-04-03T15:07:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T11:02:10+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour votre travail toujours remarquable de pr\u00e9cision. \r\n\r\nPas vraiment une question, mais une demande d'hommage \u00e0 la Lituanie, qui a perdu hier le brillant documentariste Mantas Kvedaravi\u010dius, tu\u00e9 \u00e0 Marioupol. \r\n\r\nApr\u00e8s la Bi\u00e9lorussie en 2020, les lituaniens font maintenant preuve d'une solidarit\u00e9 sans faille pour l'Ukraine et se sont mobilis\u00e9s contre l'invasion russe d\u00e8s les premiers instants du conflit. \r\n\r\nEntre autres, l'adresse de l'ambassade de Russie renomm\u00e9e la rue des h\u00e9ros ukrainiens, le mouvement \"Call Russia\", les photos du conflit expos\u00e9es sur le trajet du train pour Kaliningrad, l'accueil d'orphelins \u00e0 Trakai, partout le drapeau ukrainien flottant aux c\u00f4t\u00e9s des ceux de l'UE et de la Lituanie, l'accueil des \u00e9l\u00e8ves, les collectes de dons et tant d'autres actions sur tout le territoire.\r\n\r\nLes lituaniens m\u00e9ritent un hommage appuy\u00e9 de la part des m\u00e9dias \u00e9trangers, dont j'esp\u00e8re LeMonde. Continuez votre fantastique travail, tr\u00e8s import...    Maxime \u00e0 Vilnius         Bonjour Maxime,          La mort du r\u00e9alisateur lituanien Mantas Kvedaravicius a \u00e9t\u00e9 effectivement confirm\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dimanche. \u00ab\u00a0Les occupants russes ont tu\u00e9 le r\u00e9alisateur lituanien Mantas Kvedaravicius, auteur du documentaire\u00a0Mariupolis, alors qu\u2019il tentait de quitter Marioupol\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Twitter l\u2019agence de presse du minist\u00e8re ukrainien de la d\u00e9fense. N\u00e9 en\u00a01976, Mantas Kvedaravicius s\u2019\u00e9tait fait conna\u00eetre avec Mariupolis, tourn\u00e9 \u00e0 Marioupol et pr\u00e9sent\u00e9 pour la premi\u00e8re fois au Festival international du film de Berlin en\u00a02016.          La mort du documentariste a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par le r\u00e9alisateur russe Vitaliy Manski, fondateur du respect\u00e9 festival moscovite Artdocfest auquel Mantas Kvedaravicius avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 convi\u00e9. Il \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 Marioupol, cam\u00e9ra \u00e0 la main, dans cette guerre merdique du mal contre le monde entier\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Vitaliy Manski sur Facebook.               Sur Twitter, le minist\u00e8re lituanien des affaires \u00e9trang\u00e8res s\u2019est dit \u00ab\u00a0choqu\u00e9\u00a0\u00bb par l\u2019annonce de sa mort. \u00ab\u00a0Il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 \u00e0 Marioupol, o\u00f9 il documentait les atrocit\u00e9s de guerre de la Russie. Son pr\u00e9c\u00e9dent film, Mariupolis (2016), racontait l\u2019histoire d\u2019une ville assi\u00e9g\u00e9e avec une forte volont\u00e9 de vivre\u00a0\u00bb, poursuit le message de la diplomatie lituanienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les corps d\u00e9couverts \u00e0 Boutcha \u00ab\u00a0soul\u00e8vent de s\u00e9rieuses questions q...","dateModified":"2022-04-03T11:45:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T10:49:24+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9 dimanche, l\u2019organisation de d\u00e9fense des droits humains, Human Rights Watch (HRW), a d\u00e9nonc\u00e9 des exactions contre des civils assimilables \u00e0 des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb de la part de soldats russes dans les r\u00e9gions de Tchernihiv, Kharkiv et Kiev. HRW dit avoir document\u00e9 plusieurs cas de \u00ab\u00a0violations des lois de la guerre\u00a0\u00bb, citant celui d\u2019une femme viol\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises et battue par un soldat russe, les ex\u00e9cutions sommaires de sept hommes, \u00ab\u00a0d\u2019autres cas de violence\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0menaces \u00e0 l\u2019encontre de civils\u00a0\u00bb, ainsi que des pillages.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Human Rights Watch d\u00e9nonce des exactions contre des civils assimilables \u00e0 des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-03T11:41:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T10:44:42+00:00","articleBody":"     Plusieurs villes autour de la capitale ukrainienne ont \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de certains des combats les plus f\u00e9roces depuis que la Russie a attaqu\u00e9 l\u2019Ukraine. A Boutcha notamment, les corps d\u2019une vingtaine d\u2019hommes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts gisant dans une rue, \u00e9parpill\u00e9s sur plusieurs centaines de m\u00e8tres.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: autour de Kiev, sc\u00e8nes de d\u00e9solation apr\u00e8s le retrait des forces russes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9gion de Kiev rendue m\u00e9connaissable par les bombardements","dateModified":"2022-04-03T11:41:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T10:34:47+00:00","articleBody":"     La ministre britannique des affaires \u00e9trang\u00e8res, Liz Truss, a d\u00e9nonc\u00e9 dimanche les \u00ab\u00a0actes r\u00e9voltants\u00a0\u00bb commis par l\u2019arm\u00e9e russe contre des civils en Ukraine, notamment \u00e0 Irpine et Boutcha dans la r\u00e9gion de Kiev. Ces \u00ab\u00a0attaques indiscrimin\u00e9es contre des civils innocents\u00a0\u00bb doivent faire l\u2019objet d\u2019une \u00ab\u00a0enqu\u00eate pour crimes de guerre\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9 dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres r\u00e9clame une \u00ab\u00a0enqu\u00eate pour crimes de guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-03T10:34:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T10:30:46+00:00","articleBody":"     Onze maires et dirigeants d\u2019administrations locales \u00ab\u00a0des r\u00e9gions de Kiev, Kherson, Kharkiv, Zaporijia, Mykola\u00efv et Donetsk\u00a0\u00bb sont toujours en captivit\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s par les troupes russes, a annonc\u00e9 dimanche la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk.          \u00ab\u00a0Nous en informons le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge, l\u2019ONU, toutes les organisations possible comme pour les autres civils disparus\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9 dans un message vid\u00e9o publi\u00e9 sur son compte Telegram, demandant \u00ab\u00a0\u00e0 tous de faire tout ce qui est en leur pouvoir pour leur retour\u00a0\u00bb.Elle a, par ailleurs, annonc\u00e9 que la responsable du village de Motyjyne, \u00e0 l\u2019ouest de Kiev, \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e en captivit\u00e9\u00a0\u00bb par les troupes russes. L\u2019enl\u00e8vement d\u2019Olha Soukhenko et de son mari, \u00e9galement retrouv\u00e9 mort samedi, avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 le 26\u00a0mars par le parquet ukrainien.Les annonces d\u2019enl\u00e8vements de plusieurs maires de localit\u00e9s ukrainiennes, dans les territoires occup\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de son invasion, le 24\u00a0f\u00e9vrier, ont provoqu\u00e9 les condamnations de l\u2019Union europ\u00e9enne.          L\u2019un d\u2019eux, le maire de Melitopol, enlev\u00e9 le 11\u00a0mars, avait \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 en \u00e9change de neuf soldats russes. Il n\u2019a cependant pas pu retrouver son bureau. Depuis son enl\u00e8vement, une femme politique locale, consid\u00e9r\u00e9e comme une marionnette des Russes, a pris sa place \u00e0 la mairie.Retrouvez l\u2019entretien du Monde avec Ivan Fedorov, maire de Melitopol\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Les Russes ne trouvent personne qui veuille travailler pour eux\u00a0\u00bb\u00a0: le maire de Melitopol, premier \u00e9lu ukrainien kidnapp\u00e9, t\u00e9moigne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Onze maires et dirigeants locaux ukrainiens enlev\u00e9s par les forces russes","dateModified":"2022-04-03T10:38:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T10:17:10+00:00","articleBody":"         Des corps gisent dans une rue de Boutcha, au nord-ouest de Kiev, le 2 avril. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/ce3d291_1648976382692-371663.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Boutcha","dateModified":"2022-04-03T14:20:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T10:09:28+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le massacre de Boutcha \u00e9tait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 dimanche le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res Dmytro Kuleba au lendemain de la d\u00e9couverte de nombreux cadavres dans cette ville situ\u00e9e au nord-ouest de Kiev, tout juste reprise \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Les Russes veulent \u00e9liminer autant d\u2019Ukrainiens qu\u2019ils le peuvent. Nous devons les arr\u00eater et les mettre dehors. J\u2019exige de nouvelles sanctions d\u00e9vastatrices du G7 MAINTENANT\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter, citant un \u00ab\u00a0embargo sur le p\u00e9trole, le gaz et le charbon\u00a0\u00bb, la fermeture de tous \u00ab\u00a0les ports aux navires et aux marchandises russes\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0d\u00e9connexion de toutes les banques russes de Swift\u00a0\u00bb.          Les corps d\u2019une vingtaine d\u2019hommes, dont l\u2019un pr\u00e9sente une large blessure \u00e0 la t\u00eate, ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans une rue de Boutcha. \u00ab\u00a0Toutes ces personnes ont \u00e9t\u00e9 abattues, tu\u00e9es d\u2019une balle \u00e0 l\u2019arri\u00e8re de la t\u00eate\u00a0\u00bb, affirme Anatolii Fedoruk, le maire de cette ville que les soldats ukrainiens ont reprise aux Russes, et o\u00f9 pr\u00e8s de 300 personnes ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9es \u00ab\u00a0dans des fosses communes\u00a0\u00bb.              Des militaires ukrainiens se tiennent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du corps d\u2019un homme habill\u00e9 en civil, \u00e0 Boutcha, une banlieue de Kiev anciennement occup\u00e9e par les Russes, en Ukraine, samedi 2 avril. VADIM GHIRDA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/5d6f58f_abd6777b13494073ab5da8744a5359d8-abd6777b13494073ab5da8744a5359d8-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" L\u2019Ukraine d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0massacre d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb des civils de Boutcha","dateModified":"2022-04-03T11:27:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T09:43:27+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, a d\u00e9nonc\u00e9, dimanche sur Twitter, les \u00ab\u00a0atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb commises par l\u2019arm\u00e9e russe dans la r\u00e9gion de Kiev et r\u00e9clam\u00e9 plus de sanctions. L\u2019Union europ\u00e9enne aide l\u2019Ukraine et les ONG \u00e0 \u00ab\u00a0rassembler les preuves n\u00e9cessaires aux poursuites devant les tribunaux internationaux\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Charles Michel d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e russe et r\u00e9clame plus de sanctions","dateModified":"2022-04-03T09:56:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T09:34:04+00:00","articleBody":"     Outre celle d\u2019Odessa, une autre raffinerie de p\u00e9trole situ\u00e9e \u00e0 Krementchouk, dans le centre du pays, a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9truite lors d\u2019une attaque russe, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Poltava, Dmytro Lunin.          Cette raffinerie \u00e9tait la plus grande d\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe poursuit ses attaques contre les raffineries ukrainiennes","dateModified":"2022-04-03T09:44:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T09:20:38+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour votre travail.\r\nJ\u2019aurai voulu en savoir un peu plus sur votre fa\u00e7on de proc\u00e9der pour publier des infos que vous \u00eates en mesure de v\u00e9rifier. Comment faites-vous ? Croisez-vous les sources disponibles depuis Paris (en fait un ordinateur), faites-vous jouer le r\u00e9seau des journalistes du Monde ? Ou bien vous appuyez-vous sur la communication officielle ?\r\nD\u2019autre part, est-ce facile de prendre rapidement de la distance par rapport aux horreurs auxquelles on assiste pour valoriser l\u2019information et non l\u2019\u00e9motion ?\r\nEnfin, ayant la possibilit\u00e9 d\u2019acc\u00e9der \u00e0 des infos dans diff\u00e9rentes langues, je suis \u00e9tonn\u00e9 que vous n\u2019ayez pas annonc\u00e9, \u00e0 ma connaissance, la mort du photojournaliste Max Levin dont le corps a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 et identifi\u00e9 le 1er avril. Un probl\u00e8me de v\u00e9rification des sources ?\r\nMerci \u00e0 vous et bon courage,    Mir         Bonjour Mir,          Les journalistes qui s\u2019occupent du live ne sont pas des sp\u00e9cialistes de la guerre, de l\u2019Ukraine ou de la Russie, mais des journalistes g\u00e9n\u00e9ralistes, dont le premier domaine de comp\u00e9tence est le traitement de l\u2019actualit\u00e9 en temps r\u00e9el, en utilisant tous les canaux habituels (journalistes du Monde, agences, communiqu\u00e9s de presse, Twitter...). Plus la guerre dure, plus certaines des questions re\u00e7ues sont extr\u00eamement pr\u00e9cises, voire pointues, et nous ne sommes pas toujours en mesure d\u2019y r\u00e9pondre dans l\u2019imm\u00e9diat. Nous transmettons donc r\u00e9guli\u00e8rement les questions les plus fr\u00e9quentes aux services sp\u00e9cialis\u00e9s de la r\u00e9daction pour ensuite composer et mettre \u00e0 jour des articles r\u00e9unissant les r\u00e9ponses \u00e0 vos principales interrogations.          Par ailleurs, nous organisons, aussi souvent que possible, des tchats avec des sp\u00e9cialistes, qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019intervenants ext\u00e9rieurs (comme cet \u00e9change avec Michel Goya, historien et ancien militaire) ou de journalistes de notre r\u00e9daction (il y a une dizaine de jours, trois d\u2019entre eux ont r\u00e9pondu \u00e0 vos questions sur les cons\u00e9quences \u00e9conomiques de la guerre).          Chaque journaliste aura sans doute un sentiment diff\u00e9rent et personnel par rapport \u00e0 la crise actuelle mais, non, ce n\u2019est pas facile de prendre rapidement de la distance par rapport aux informations re\u00e7ues sur les diff\u00e9rents canaux.          Concernant la mort de Max Levin, nous l\u2019avons bien annonc\u00e9e samedi \u00e0 13\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les corps d\u00e9couverts \u00e0 Boutcha \u00ab\u00a0soul\u00e8vent de s\u00e9rieuses questions q...","dateModified":"2022-04-03T09:25:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T09:15:35+00:00","articleBody":"     Le drone Bayraktar a inflig\u00e9 de telles pertes aux envahisseurs russes qu\u2019une chanson en son nom est devenue populaire dans toute l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  Le drone turc qui galvanise la r\u00e9sistance ukrainienne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0lemonde.fr\u00a0\u00bb\u00a0: un drone turc qui galvanise la r\u00e9sistance ukrainienne","dateModified":"2022-04-03T09:15:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T09:04:59+00:00","articleBody":"    J\u2019aimerais rebondir sur une question pr\u00e9c\u00e9dente : a-t-on une id\u00e9e de la capacit\u00e9 de production russe pour remplacer le mat\u00e9riel d\u00e9truit ? Dont ils capable d\u2019augmenter les cadences sous le r\u00e9gime de sanctions \u00e9largies et sachant qu\u2019apparemment ils ont peu de stocks de syst\u00e8me tr\u00e8s moderne (missiles a haute pr\u00e9cision par exemple), ceci d\u00e9notant peut \u00eatre un d\u00e9ficit d\u00e9j\u00e0 ancien de moyens de production?    Olivier         Bonjour Olivier,          Malheureusement, nous ne disposons pas de plus d\u2019informations sur les capacit\u00e9s de production russes.          A noter cependant\u00a0: si les stocks de missiles modernes ne sont effectivement pas tr\u00e8s importants,  la Russie dispose d\u2019\u00e9normes stocks d\u2019artillerie lourde, de roquettes, de blind\u00e9s de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique, qui \u2013 lorsqu\u2019ils ne font pas d\u00e9faut \u2013 lui donnent une capacit\u00e9 \u00e0 encaisser les pertes mat\u00e9rielles sans commune mesure avec celle des Occidentaux.          Les avanc\u00e9es de l\u2019arm\u00e9e russe pourraient \u00eatre finalement davantage limit\u00e9es par ses moyens humains que par son armement. In\u00e9dit depuis la seconde guerre mondiale, le taux de ses pertes est jug\u00e9 \u00ab\u00a0insoutenable\u00a0\u00bb par tous les analystes, rapporte notre journaliste Nathalie Guibert. La Russie aurait perdu pr\u00e8s de 10 % de sa force de combat totale en moins d\u2019un mois, selon le renseignement am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les corps d\u00e9couverts \u00e0 Boutcha \u00ab\u00a0soul\u00e8vent de s\u00e9rieuses questions q...","dateModified":"2022-04-03T09:08:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T08:48:17+00:00","articleBody":"    Puisque l'on semble s'orienter vers une guerre d'usure, les capacit\u00e9s de l'industrie d'armement russe \u00e0 remplacer les munitions et les mat\u00e9riels  d\u00e9truits ne deviennent-elles pas une question cruciale ? est-elle autarcique, ou d\u00e9pend-elle d'importations  soumises aux sanctions internationales ?    anh         Bonjour Anh,          Pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, un petit bond dans le pass\u00e9 s\u2019impose.          En r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, en\u00a02014, l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et les Etats-Unis ont adopt\u00e9 une salve de sanctions \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Moscou. Les actifs d\u00e9tenus par des personnalit\u00e9s russes ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s, des compagnies p\u00e9troli\u00e8res et des banques russes se sont \u00e9galement vu couper l\u2019acc\u00e8s aux financements occidentaux. En outre, les exportations d\u2019armes et de technologie \u00e0 usage militaire vers la Russie sont interdites.          Face \u00e0 ces sanctions, Moscou a op\u00e9r\u00e9 deux transformations\u00a0: la premi\u00e8re, c\u2019est une \u00ab\u00a0russification de son \u00e9conomie\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire un recours accru aux ressources domestiques. La seconde, c\u2019est une nouvelle politique \u00e9conomique \u00e9trang\u00e8re, cherchant \u00e0 \u00e9largir les relations avec les nations non occidentales \u2013 dont la Chine.          Cela vaut pour toute son \u00e9conomie, y compris sa production d\u2019armes. Apr\u00e8s les sanctions de 2014, une entreprise chinoise a ainsi remplac\u00e9 la firme allemande MTU pour fournir \u00e0 la marine russe les moteurs diesel qui \u00e9quipent les patrouilleurs de classe Grachonok. La Russie est donc relativement d\u00e9j\u00e0 pr\u00eate \u00e0 assumer le remplacement de ses armes classiques.          Cela dit, le r\u00e9gime de sanctions de l\u2019UE d\u00e9cid\u00e9 en\u00a02014 permettait quelques \u00e9carts, notamment concernant l\u2019exportation vers la Russie de biens \u00e0 double usage, d\u00e9finis par Bercy comme des \u00ab\u00a0biens et les \u00e9quipements \u2013 y compris les technologies, logiciels, le savoir-faire immat\u00e9riel ou intangible \u2013 susceptibles d\u2019avoir une utilisation tant civile que militaire ou pouvant, enti\u00e8rement ou en partie, contribuer au d\u00e9veloppement, \u00e0 la production, au maniement, au fonctionnement, \u00e0 l\u2019entretien, au stockage, \u00e0 la d\u00e9tection, \u00e0 l\u2019identification, \u00e0 la diss\u00e9mination d\u2019armes de destruction massive\u00a0\u00bb.          En\u00a02020, l\u2019Allemagne exportait ainsi 366\u00a0millions d\u2019euros de biens \u00e0 double usage \u00e0 la Russie, son quatri\u00e8me client. En th\u00e9orie, les licences d\u2019exportation \u00e9taient d\u00e9livr\u00e9es parce que les utilisateurs finaux \u00e9taient civils, mais on retrouve ces produits dans des syst\u00e8mes militaires, comme les drones Orlan-10, utilis\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe pour des op\u00e9rations de reconnaissance dans le Donbass, en appui \u00e0 son artillerie.          D\u00e9sormais, les nouvelles sanctions d\u00e9cid\u00e9es par l\u2019UE \u00e9liminent toute distinction entre utilisateurs civils et militaires pour ne plus retenir comme crit\u00e8re que la nature du bien transf\u00e9r\u00e9. La Russie ne pourra donc pas remplacer \u00e0 court terme ces syst\u00e8mes de guidage de drones.                    Lire aussi :  Comment les sanctions de 2014 ont transform\u00e9 l\u2019\u00e9conomie russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les corps d\u00e9couverts \u00e0 Boutcha \u00ab\u00a0soul\u00e8vent de s\u00e9rieuses questions q...","dateModified":"2022-04-03T08:56:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T08:27:42+00:00","articleBody":"         Une femme regarde par-dessus la cl\u00f4ture d'une cour alors que de la fum\u00e9e s'\u00e9l\u00e8ve dans l'air en arri\u00e8re-plan apr\u00e8s un bombardement \u00e0 Odessa, en Ukraine, dimanche 3 avril 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/96b0cef_1648974436138-212218.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Odessa","dateModified":"2022-04-03T08:27:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T08:02:06+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse Interfax que les missiles maritimes et a\u00e9riens de haute pr\u00e9cision lanc\u00e9s \u00e0 Odessa visaient une raffinerie de p\u00e9trole et trois entrep\u00f4ts de carburant. Ces installations \u00e9taient utilis\u00e9es par l\u2019Ukraine pour approvisionner ses troupes pr\u00e8s de la ville de Mykola\u00efv, toujours selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          Une \u00ab\u00a0infrastructure strat\u00e9gique\u00a0\u00bb du port a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, a confirm\u00e9 pour sa part le porte-parole de l\u2019administration r\u00e9gionale, Sergey Bratchuk, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme que l\u2019attaque d\u2019Odessa visait les infrastructures p\u00e9troli\u00e8res","dateModified":"2022-04-03T08:40:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T07:48:23+00:00","articleBody":"     La s\u00e9rie d\u2019explosions qui ont secou\u00e9 dimanche matin Odessa, principal port de l\u2019Ukraine, sur la mer Noire, dans le sud-ouest du pays, n\u2019a pas fait de victime, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. A la suite de ces explosions, survenues vers 5\u00a0heures (heure \u00e0 Paris), plusieurs \u00e9normes colonnes de fum\u00e9e noire et des flammes s\u2019\u00e9levaient au-dessus d\u2019une zone industrielle, selon les m\u00eames sources.          Il s\u2019agit d\u2019une attaque de roquettes qui n\u2019a pas fait de victime, a affirm\u00e9 dans un communiqu\u00e9 un officier du commandement r\u00e9gional Sud, Vladislav Nazarov. \u00ab\u00a0La r\u00e9gion d\u2019Odessa fait partie des cibles prioritaires de l\u2019ennemi. L\u2019ennemi poursuit sa pratique sournoise de frapper des infrastructures sensibles\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, r\u00e9it\u00e9rant l\u2019interdiction de toute publication sur la localisation ou les d\u00e9g\u00e2ts des frappes. \u00ab\u00a0Les nazis russes ont effectu\u00e9 une frappe de missiles, dont certains ont \u00e9t\u00e9 abattus par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainienne\u00a0\u00bb, avait auparavant d\u00e9clar\u00e9 la ville d\u2019Odessa dans un communiqu\u00e9.          Anton Guerachtchenko, conseiller du ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, a \u00e9crit sur son compte Telegram\u00a0:           Odessa a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e depuis les airs. Des incendies ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s dans certaines zones. Une partie des missiles a \u00e9t\u00e9 abattue par la d\u00e9fense a\u00e9rienne. Il est recommand\u00e9 de fermer les fen\u00eatres               Des pompiers ukrainiens travaillent sur les lieux d\u2019un b\u00e2timent d\u00e9truit apr\u00e8s un bombardement \u00e0 Odesa, en Ukraine, dimanche 3 avril 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/549ac74_8591a8b07410416d90098a78e5929b78-8591a8b07410416d90098a78e5929b78-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les explosions \u00e0 Odessa n\u2019ont pas fait de victime, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-04-03T09:59:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T07:36:48+00:00","articleBody":"     Le ministre grec des affaires \u00e9trang\u00e8res, Nikos Dendias, devrait arriver \u00ab\u00a0tr\u00e8s bient\u00f4t\u00a0\u00bb \u00e0 Odessa, le grand port ukrainien sur la mer Noire bombard\u00e9 dimanche matin par les forces russes, a annonc\u00e9 son minist\u00e8re dimanche. \u00ab\u00a0Le ministre apporte de l\u2019aide humanitaire, qui sera remise aux autorit\u00e9s de la ville\u00a0\u00bb, et compte discuter avec elles de \u00ab\u00a0la cr\u00e9ation d\u2019un m\u00e9canisme permanent de distribution d\u2019aide humanitaire\u00a0\u00bb. Nikos Dendias rencontrera \u00e9galement des membres de la communaut\u00e9 grecque de cette ville du sud-ouest de l\u2019Ukraine et compte y rouvrir le consulat grec.              Des travailleurs d\u00e9chargent des bo\u00eetes d\u2019aide humanitaire \u00e0 l\u2019a\u00e9roport \u00e0 destination d\u2019Odessa, \u00e0 Chisinau, Moldavie, dimanche 3 avril 2022. GEORGE VITSARAS \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/18a7c47_269529205edd40d2bb35ebc2877a7105-269529205edd40d2bb35ebc2877a7105-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la diplomatie grec devrait arriver \u00ab\u00a0tr\u00e8s bient\u00f4t\u00a0\u00bb \u00e0 Odessa","dateModified":"2022-04-03T15:31:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T07:28:58+00:00","articleBody":"         Une salve de missiles russes a frapp\u00e9 t\u00f4t dimanche matin le port d\u2019Odessa, provoquant des explosions et projetant des panaches de fum\u00e9e noire dans le ciel, a d\u00e9clar\u00e9 le conseil municipal de la ville du sud-est de l\u2019Ukraine, le 3\u00a0avril\u00a02022. BULENT KILIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/d2c2a9b_5900024-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Odessa","dateModified":"2022-04-03T13:10:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T07:22:20+00:00","articleBody":"    Qu'en est-il de Bucha? Les photos t\u00e9moignent d'un vrai massacre de civils.    LeFiston         Bonjour LeFiston,          A Boutcha, une ville proche de Kiev, les corps d\u2019une vingtaine d\u2019hommes, dont l\u2019un pr\u00e9sente une large blessure \u00e0 la t\u00eate, gisent dans une rue, \u00e9parpill\u00e9s sur plusieurs centaines de m\u00e8tres, a constat\u00e9 un journaliste de l\u2019Agence France-Presse (AFP). \u00ab\u00a0Toutes ces personnes ont \u00e9t\u00e9 abattues, tu\u00e9es d\u2019une balle \u00e0 l\u2019arri\u00e8re de la t\u00eate\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Anatoly Fedorouk, le maire de cette ville que les soldats ukrainiens ont repris aux russes, et o\u00f9 pr\u00e8s de 300\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9es \u00ab\u00a0dans des fosses communes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Dans certaines rues, on voit 15 \u00e0 20\u00a0cadavres sur le sol\u00a0\u00bb mais \u00ab\u00a0je ne peux pas dire combien il y en a encore dans des cours, derri\u00e8re les palissades\u00a0\u00bb, a poursuivi le maire. Plusieurs personnes retrouv\u00e9es mortes ont les mains attach\u00e9es par une bande de tissu blanche, utilis\u00e9e pour montrer qu\u2019elles n\u2019avaient pas d\u2019armes, a encore racont\u00e9 M.\u00a0Fedorouk.              Un soldat ukrainien fait un geste pendant que d\u2019autres soldats v\u00e9rifient que des corps gisant dans la rue ne sont pas pi\u00e9g\u00e9s dans la banlieue de Kiev anciennement occup\u00e9e par les Russes, \u00e0 Boutcha, en Ukraine, samedi 2 avril . VADIM GHIRDA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/9d2c133_bb0c05e868e9428e8dd40abec246ee47-bb0c05e868e9428e8dd40abec246ee47-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les corps d\u00e9couverts \u00e0 Boutcha \u00ab\u00a0soul\u00e8vent de s\u00e9rieuses questions q...","dateModified":"2022-04-03T15:09:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T06:47:39+00:00","articleBody":"     Les n\u00e9gociateurs russes et ukrainiens n\u2019ont pas encore r\u00e9dig\u00e9 de projet d\u2019accord de paix qui permette d\u2019envisager des r\u00e9unions au sommet, notamment entre Vladimir Poutine et Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le principal n\u00e9gociateur russe. Vladimir Medinski a pr\u00e9cis\u00e9 sur l\u2019application Telegram que la position de Moscou sur le statut de la Crim\u00e9e, annex\u00e9e en\u00a02014, et du Donbass, o\u00f9 le Kremlin a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9publiques s\u00e9paratistes de Donetsk et Louhansk, \u00e9tait inchang\u00e9e et que les n\u00e9gociations avec Kiev reprendraient lundi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les conditions ne sont pas encore r\u00e9unies pour un sommet Poutine-Zelensky, estime Moscou","dateModified":"2022-04-03T07:37:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T06:31:59+00:00","articleBody":"     Dans son rapport publi\u00e9 ce matin, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique annonce que \u00ab\u00a0les forces navales russes maintiennent leur blocus de la c\u00f4te ukrainienne en mer Noire et en mer d\u2019Azov, emp\u00eachant le ravitaillement ukrainien par voie maritime\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les mines signal\u00e9es dans la mer Noire pr\u00e9sentent un risque s\u00e9rieux pour l\u2019activit\u00e9 maritime\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les forces navales russes maintiennent leur blocus de la c\u00f4te ukrainienne\u00a0\u00bb, estiment les Britanni...","dateModified":"2022-04-03T06:38:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T06:08:18+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l\u2019ONU pour les affaires humanitaires, le Britannique Martin Griffiths, \u00ab\u00a0sera \u00e0 Moscou dimanche et apr\u00e8s il ira \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 vendredi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, en rappelant qu\u2019il lui avait donn\u00e9 pour mission de \u00ab\u00a0rechercher un cessez-le-feu humanitaire en Ukraine\u00a0\u00bb. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, la Russie refusait toute visite d\u2019un haut responsable de l\u2019ONU ayant l\u2019Ukraine pour sujet principal.          Parall\u00e8lement, le n\u00e9gociateur en chef ukrainien dans les pourparlers de paix avec la Russie, David Arakhamia, a affirm\u00e9 samedi que Moscou avait accept\u00e9 \u00ab\u00a0oralement\u00a0\u00bb les principales propositions ukrainiennes, \u00e0 l\u2019exception de celles concernant la Crim\u00e9e, ajoutant que Kiev attendait une confirmation \u00e9crite. S\u2019exprimant dans une \u00e9mission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, il a laiss\u00e9 entendre que les discussions visant \u00e0 mettre fin aux hostilit\u00e9s avaient consid\u00e9rablement avanc\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-04-03T06:33:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T06:01:15+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 que les troupes ukrainiennes qui reprenaient les zones autour de Kiev et de Tchernihiv ne permettaient pas aux Russes de battre en retraite sans combat, mais les \u00ab\u00a0bombardaient\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ils d\u00e9truisent tous ceux qu\u2019ils peuvent.\u00a0\u00bb Volodymyr Zelensky, dans son discours vid\u00e9o du samedi soir \u00e0 la nation, a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Ukraine savait que la Russie avait les forces n\u00e9cessaires pour exercer encore plus de pression sur l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine.           Quel est le but des troupes russes\u00a0? Ils veulent s\u2019emparer du Donbass et du sud de l\u2019Ukraine.\u00a0Quel est notre objectif\u00a0? Nous d\u00e9fendre, d\u00e9fendre notre libert\u00e9, notre terre et notre peuple.           Il a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019une partie importante des forces russes est immobilis\u00e9e autour de Marioupol, o\u00f9 les d\u00e9fenseurs de la ville continuent de se battre.  \u00ab\u00a0Gr\u00e2ce \u00e0 cette r\u00e9sistance, gr\u00e2ce au courage et \u00e0 la r\u00e9silience de nos autres villes, l\u2019Ukraine a gagn\u00e9 un temps inestimable, un temps qui nous permet de d\u00e9jouer les tactiques de l\u2019ennemi et d\u2019affaiblir ses capacit\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Zelensky. Le pr\u00e9sident ukrainien a de nouveau fait appel \u00e0 l\u2019Occident pour avoir des armes plus modernes, telles que des syst\u00e8mes antimissiles et des avions.              Dans cette image tir\u00e9e d\u2019une vid\u00e9o fournie par le bureau de presse de la pr\u00e9sidence ukrainienne, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelenskyy s\u2019exprime depuis Kiev, en Ukraine, en fin de journ\u00e9e le samedi 2 avril. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/08a4398_1e6b84fea45d4ba296a5ebea90507320-1e6b84fea45d4ba296a5ebea90507320-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Quel est notre objectif\u00a0? Nous d\u00e9fendre, d\u00e9fendre notre libert\u00e9, notre terre et notre peuple\u00a0\u00bb,...","dateModified":"2022-04-03T10:04:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T05:52:35+00:00","articleBody":"    bonjour .Au sujet des \u00e9vacuations de civils ,j'ai du mal \u00e0 comprendre. Le CICR annonce l'\u00e9chec de sa tentative des 45 bus, environ 2200 personnes. Dans le m^me temps les autorit\u00e9s ukrainiennes  d\u00e9clare l'arriv\u00e9e de plus de 3 000 r\u00e9fugi\u00e9s civils venant de Marouipol ,et autant des viles voisines.  le CICR a 't'il \u00e9chou\u00e9 o\u00f9 d'autre sont r\u00e9ussit?  merci de m'\u00e9clairer si vois avez des \u00e9l\u00e9ments    xxyyzz         Bonjour xxyyzz,          le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) a annonc\u00e9 samedi que son op\u00e9ration visant \u00e0 \u00e9vacuer les civils de la ville ukrainienne de Marioupol, assi\u00e9g\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, \u00e9tait encore en cours, quelques heures apr\u00e8s que la Russie a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019aucun convoi d\u2019aide humanitaire n\u2019avait pu rallier la ville ukrainienne de Marioupol, accusant l\u2019association humanitaire d\u2019\u00eatre responsable de cet \u00e9chec. Selon le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, les convois n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 atteindre Marioupol, ni vendredi ni samedi, en raison \u00ab\u00a0d\u2019actions destructives\u00a0\u00bb de la part du CICR, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse russe Interfax. Le CICR avait d\u00e9clar\u00e9 vendredi qu\u2019un convoi de bus qu\u2019il avait organis\u00e9 pour \u00e9vacuer des civils de Marioupol avait d\u00fb faire demi-tour sans pouvoir remplir sa mission.          \u00ab\u00a0L\u2019op\u00e9ration humanitaire visant \u00e0 faciliter l\u2019\u00e9vacuation en toute s\u00e9curit\u00e9 des civils de Marioupol est en cours. La situation sur le terrain est instable et les choses peuvent \u00e9voluer rapidement\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 un porte-parole du CICR dans un courriel. \u00ab\u00a0Compte tenu du r\u00f4le du CICR dans cette op\u00e9ration hautement complexe \u2013 qui est celui d\u2019un interm\u00e9diaire neutre \u2013 le CICR ne peut donner plus d\u2019informations \u00e0 l\u2019heure actuelle\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Un officier du minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, Mikha\u00efl Mizintsev, cit\u00e9 par l\u2019agence Interfax, a estim\u00e9 que le CICR a fait preuve d\u2019incomp\u00e9tence pour organiser l\u2019\u00e9vacuation des civils pi\u00e9g\u00e9s par les combats. Les convois sont partis trop tard et n\u2019ont pas pu arriver \u00e0 temps \u00e0 Marioupol, a affirm\u00e9 le colonel Mizintsev, qui a accus\u00e9 les employ\u00e9s du CICR d\u2019avoir marqu\u00e9 des arr\u00eats non programm\u00e9s vendredi, et des v\u00e9hicules d\u2019avoir quitt\u00e9 le convoi avant d\u2019y reprendre place.              Un enfant est aid\u00e9 \u00e0 descendre d'un bus au centre d'enregistrement de Zaporijia, o\u00f9 le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge a d\u00e9clar\u00e9 qu'une \u00e9quipe compos\u00e9e de trois voitures et de neuf employ\u00e9s attendait de se diriger vers la ville assi\u00e9g\u00e9e de Mariupol depuis Zaporijia, \u00e0 plus de 200 kilom\u00e8tres de l\u00e0, le 1er avril 2022. EMRE CAYLAK \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/acbb4a5_1648895535630-369769.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les corps d\u00e9couverts \u00e0 Boutcha \u00ab\u00a0soul\u00e8vent de s\u00e9rieuses questions q...","dateModified":"2022-04-03T10:02:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T05:40:56+00:00","articleBody":"         A la gare d\u2019Odessa, des passagers embarquent dans un train pour la Pologne, le 2\u00a0avril 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/ddc7ec6_8c466d7d15024854bb5c73538902c574-8c466d7d15024854bb5c73538902c574-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Odessa","dateModified":"2022-04-03T13:11:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T05:34:04+00:00","articleBody":"    Svp, r\u00f4le de la Transnistrie ? Les 2 parties de la Moldavie sont-elles maintenant compl\u00e8tement oppos\u00e9es l'une \u00e0 l'autre, avec cette guerre ?    Russ         Bonjour Russ,          La r\u00e9gion de Transnistrie, peupl\u00e9e en majorit\u00e9 de russophones, appartient depuis la chute de l\u2019URSS, en\u00a01991, \u00e0 la Moldavie, qui souhaitait se lib\u00e9rer de la tutelle de Moscou et adopte le roumain comme seule langue officielle. La Transnistrie fait s\u00e9cession en\u00a01992 et s\u2019autoproclame pays ind\u00e9pendant. Entre le fleuve Dniestr et la fronti\u00e8re ukrainienne, cette r\u00e9gion de l\u2019Est moldave a un nom (R\u00e9publique transnistrienne de Moldavie, dont l\u2019acronyme local est \u00ab\u00a0PMR\u00a0\u00bb), une capitale (Tiraspol), un pr\u00e9sident, une monnaie (le rouble transnistrien), et un drapeau orn\u00e9 d\u2019une faucille et d\u2019un marteau, vestiges sovi\u00e9tiques. Mais la Transnistrie n\u2019est reconnue par aucun membre de l\u2019ONU. Pas m\u00eame par la Russie, qui soutient pourtant financi\u00e8rement et militairement ce petit territoire prorusse depuis trente ans.          Sur ses 500\u00a0000\u00a0habitants, un tiers sont d\u2019origine roumaine, et deux tiers sont russes et ukrainiens. En\u00a01992, la Russie avait envoy\u00e9 sur place environ 2\u00a0000\u00a0soldats pour maintenir la paix et d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats des russophones. Malgr\u00e9 les engagements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de Moscou de retirer ses troupes de Transnistrie, il resterait encore plus d\u2019un millier de militaires qui prennent leurs ordres du Kremlin.          Une partie des troupes russes commen\u00e7aient samedi 2\u00a0avril \u00e0 quitter Kiev et le nord de l\u2019Ukraine pour aller se concentrer dans le sud et l\u2019est du pays, notamment dans les r\u00e9gions administratives de Donetsk et de Louhansk, dont un tiers du territoire est contr\u00f4l\u00e9 par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014. Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, le reste est en train de se d\u00e9ployer en Transnistrie, r\u00e9gion de l\u2019est de la Moldavie qui s\u2019\u00e9tait autoproclam\u00e9e ind\u00e9pendante en\u00a01992. La r\u00e9gion s\u00e9paratiste tenue par des prorusses se trouve \u00e0 moins de 70\u00a0kilom\u00e8tres \u2013 \u00e0 port\u00e9e de missile \u2013 de la ville d\u2019Odessa, sur la mer Noire, si\u00e8ge de la marine ukrainienne. Les autorit\u00e9s de Transnistrie ont d\u00e9menti samedi les affirmations \u00ab\u00a0absolument fausses\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine selon lesquelles les troupes russes bas\u00e9es l\u00e0-bas se masseraient pour mener des \u00ab\u00a0provocations\u00a0\u00bb le long de la fronti\u00e8re ukrainienne, ajoutant que les dirigeants ont \u00e0 plusieurs reprises \u00ab\u00a0d\u00e9clar\u00e9 l\u2019absence de toute menace contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les corps d\u00e9couverts \u00e0 Boutcha \u00ab\u00a0soul\u00e8vent de s\u00e9rieuses questions q...","dateModified":"2022-04-03T06:27:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T05:14:48+00:00","articleBody":"     Richard Gaisford, correspondant britannique d\u2019ITV, a expliqu\u00e9 sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Des terminaux de stockage de carburant d\u2019Odessa sont en feu, apr\u00e8s que plusieurs missiles ont atteint, t\u00f4t ce matin, la zone portuaire de la ville du sud de l\u2019Ukraine. Nous avons compt\u00e9 au moins cinq points d\u2019impact distincts, ayant \u00e9t\u00e9 r\u00e9veill\u00e9s par de grandes explosions qui ont \u00e9t\u00e9 ressenties \u00e0 travers Odessa.\u00a0\u00bb                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0De grandes explosions qui ont \u00e9t\u00e9 ressenties dans Odessa\u00a0\u00bb, selon un journaliste britannique ","dateModified":"2022-04-03T05:58:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T05:06:46+00:00","articleBody":"     Le n\u00e9gociateur en chef ukrainien dans les pourparlers de paix avec la Russie a affirm\u00e9, hier, que Moscou avait accept\u00e9 \u00ab\u00a0oralement\u00a0\u00bb les principales propositions de son pays. Une rencontre entre les pr\u00e9sidents Zelensky et Poutine en Turquie est m\u00eame \u00e9voqu\u00e9e.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev annonce de vraies avanc\u00e9es dans les n\u00e9gociations avec Moscou                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\n Kiev annonce de vraies avanc\u00e9es dans les n\u00e9gociations avec Moscou","dateModified":"2022-04-03T05:06:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T04:52:01+00:00","articleBody":"     Richard Gaisford, correspondant britannique d\u2019ITV, constate sur son compte Twitter que de la fum\u00e9e s\u2019\u00e9chappe dans le ciel d\u2019Odessa.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De la fum\u00e9e dans le ciel d\u2019Odessa ","dateModified":"2022-04-03T15:10:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T04:46:51+00:00","articleBody":"     Une employ\u00e9e d\u2019h\u00f4tel du centre-ville d\u2019Odessa a dit avoir entendu un avion, mais un militaire pr\u00e8s du lieu d\u2019une des frappes a affirm\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une roquette ou d\u2019un missile.          Anton Guerachtchenko, conseiller du ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, a \u00e9crit sur son compte Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Odessa a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par les airs. Des incendies ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s dans certaines zones. Une partie des missiles ont \u00e9t\u00e9 abattus par la d\u00e9fense a\u00e9rienne. Il est recommand\u00e9 de fermer les fen\u00eatres\u00a0\u00bb.          Cette ville historique pr\u00e9sente un caract\u00e8re strat\u00e9gique\u00a0: dot\u00e9e du plus grand port du pays, elle permet l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la mer Noire au reste de l\u2019Ukraine.          Toute la c\u00f4te orientale, de la presqu\u2019\u00eele de la Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014, jusqu\u2019aux r\u00e9publiques s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et de Louhansk dans la r\u00e9gion du Donbass, est occup\u00e9e par les forces russes, exception faite d\u2019une partie de la ville de Marioupol, o\u00f9 elles se heurtent \u00e0 la r\u00e9sistance de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incertitudes sur l\u2019origine des explosions \u00e0 Odessa","dateModified":"2022-04-03T06:00:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T04:36:02+00:00","articleBody":"     Au moins vingt cadavres d\u2019hommes en v\u00eatements civils gisaient samedi dans cette ville proche de Kiev, que les soldats ukrainiens ont reprise \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Boutcha, des corps gisant dans une rue d\u00e9couverts apr\u00e8s la lib\u00e9ration de la ville         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Boutcha, des corps gisant dans une rue d\u00e9couverts apr\u00e8s la lib\u00e9ration de la ville","dateModified":"2022-04-03T06:01:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T04:32:17+00:00","articleBody":"      Une s\u00e9rie d\u2019explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues, et de la fum\u00e9e s\u2019est \u00e9lev\u00e9e, ce dimanche matin, \u00e0 Odessa, dans le sud-ouest de l\u2019Ukraine. Selon le conseil municipal, la ville a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par des missiles, et des incendies ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s dans certaines zones.          L\u2019Ukraine a annonc\u00e9, samedi, que toute la r\u00e9gion de Kiev \u00e9tait d\u00e9sormais \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, les forces russes op\u00e9rant un \u00ab\u00a0retrait rapide\u00a0\u00bb du nord du pays, alors que des t\u00e9moignages font \u00e9tat de meurtres de civils dans certaines de ces zones. Pr\u00e8s de trois cents personnes ont d\u00fb \u00eatre enterr\u00e9es \u00ab\u00a0dans des fosses communes\u00a0\u00bb \u00e0 Boutcha, et des cadavres gisaient dans les rues de cette banlieue de la capitale.          La ville de Marioupol, dans le sud-est du pays, reste assi\u00e9g\u00e9e et pilonn\u00e9e sans rel\u00e2che. Au moins 5\u00a0000 personnes ont p\u00e9ri et 160\u00a0000 civils seraient toujours bloqu\u00e9s, selon des sources ukrainiennes. La Croix-Rouge et Moscou se renvoient la faute dans les difficult\u00e9s \u00e0 \u00e9vacuer ces habitants.          La BBC a rapport\u00e9, samedi soir, vid\u00e9o \u00e0 l\u2019appui, qu\u2019un h\u00e9licopt\u00e8re d\u2019attaque russe avait \u00e9t\u00e9 abattu dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. La radio-t\u00e9l\u00e9vision britannique a not\u00e9 le lien possible entre l\u2019arme ayant d\u00e9truit l\u2019appareil et la possibilit\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e par Londres en mars de fournir des missiles \u00e0 grande vitesse portatifs \u00e0 l\u2019Ukraine.          Le n\u00e9gociateur en chef ukrainien dans les pourparlers de paix a affirm\u00e9, samedi, que la Russie avait accept\u00e9 \u00ab\u00a0oralement\u00a0\u00bb les principales propositions de son pays, \u00e0 l\u2019exception de celle qui concerne la Crim\u00e9e, ajoutant que Kiev attendait d\u00e9sormais une confirmation \u00e9crite. Moscou n\u2019a pas r\u00e9agi.          Les Etats baltes ont cess\u00e9 d\u2019importer du gaz naturel russe, qui \u00ab\u00a0n\u2019est plus achemin\u00e9 vers la Lettonie, l\u2019Estonie et la Lituanie depuis le 1er\u00a0avril\u00a0\u00bb, a fait savoir samedi le dirigeant de l\u2019entreprise de stockage lettone Conexus Baltic Grid. Les pays baltes sont d\u00e9sormais desservis par des r\u00e9serves de gaz stock\u00e9es sous terre en Lettonie.          Plus de 170 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es, samedi, en Russie pour des actions de protestation contre l\u2019offensive russe en Ukraine, a estim\u00e9 l\u2019ONG OVD-Info, sp\u00e9cialis\u00e9e dans le suivi des arrestations dans le pays.          Le conflit a d\u00e9j\u00e0 contraint plus de 4,1\u00a0millions d\u2019Ukrainiens \u00e0 fuir leur pays, selon l\u2019ONU. Au total, plus de dix millions de personnes, soit environ un quart de la population, ont d\u00fb quitter leur foyer soit en traversant la fronti\u00e8re pour se r\u00e9fugier dans les pays limitrophes, soit en trouvant refuge ailleurs en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-04-03T06:13:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T04:29:46+00:00","articleBody":"     Odessa a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par des missiles, et des incendies ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s dans certaines zones, affirme le conseil municipal dans un message diffus\u00e9 en ligne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s d\u2019Odessa \u00e9voquent des frappes de missiles","dateModified":"2022-04-03T09:56:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T04:23:04+00:00","articleBody":"     Dans cet article du 5 mars, Emmanuel Grynszpan explique les craintes, face \u00e0 la guerre, de la population d\u2019Odessa, cette grande ville portuaire strat\u00e9gique du sud-ouest de l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  Grand port ukrainien, Odessa la russophone redoute une \u00ab\u00a0guerre fratricide\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Odessa la russophone redoute une \u00ab\u00a0guerre fratricide\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-03T06:03:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T04:12:05+00:00","articleBody":"     sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous pouvez d\u00e9rouler notre direct d\u2019hier","dateModified":"2022-04-03T04:12:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T04:07:39+00:00","articleBody":"     Une s\u00e9rie d\u2019explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues ce matin \u00e0 Odessa, ville c\u00f4ti\u00e8re de la mer Noire dans le sud-ouest de l\u2019Ukraine, a constat\u00e9 un journaliste de l\u2019Agence France-Presse. Les explosions, survenues vers 6\u00a0heures, ont provoqu\u00e9 au moins trois colonnes de fum\u00e9e noire et des flammes visibles, apparemment dans une zone industrielle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Explosions ce matin \u00e0 Odessa","dateModified":"2022-04-03T06:02:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T04:06:45+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-04-03T04:06:45+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/04/03/19-6">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤ Un collectif de présidents d’université et de maîtres de conférences s’alarment, dans une tribune au « Monde », sur le sort réservé aux étudiants étrangers présents en Ukraine qui sont en danger, quelle que soit leur nationalité, et plaident pour un accueil large dans l’intérêt de la France.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-6"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « Continuons à former les étudiants que l’Ukraine avait choisi d’accueillir »   Tribune        Collectif        Un collectif de présidents d’université et de maîtres de conférences s’alarment, dans une tribune au « Monde », sur le sort réservé aux étudiants étrangers présents en Ukraine qui sont en danger, quelle que soit leur nationalité, et plaident pour un accueil large dans l’intérêt de la France.   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 17h01    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Le 4 mars, l’Union européenne (UE) a fait preuve d’une belle et inédite unanimité pour accueillir les exilés de la guerre en Ukraine, en activant le mécanisme d’urgence de la protection temporaire. Mais ce consensus fut obtenu au prix du sacrifice de certains étrangers d’Ukraine, dont les étudiants : le groupe de Visegrad, Pologne en tête, ouvre grand les bras aux Ukrainiens mais pas aux résidents initialement venus d’Afrique ou du Moyen-Orient.          Les premières propositions de la Commission européenne et de la France, présidant le Conseil de l’Union européenne, avaient pourtant englobé les Ukrainiens, les résidents permanents, les réfugiés statutaires, mais aussi tous ceux en séjour régulier non permanent en Ukraine et qui ne peuvent rentrer chez eux de manière « sûre et durable ». Ces derniers ont été exclus du dispositif finalement adopté.          Un million de personnes par semaine ont franchi les frontières depuis le 24 février ; à ce jour 10 millions de personnes sont déplacées. Parmi 41 millions d’habitants, l’Ukraine compte 470 000 résidents étrangers, dont (seulement) 61 000 étudiants étrangers. Certains sont en souffrance aux frontières orientales de l’UE ; mais d’autres sont déjà en France.          Qui sont-ils ? Essentiellement des francophones d’Algérie, de République démocratique du Congo (RDC), du Maroc. L’Ukraine en accueillait un nombre somme toute restreint. L’Unesco pour 2020 recense surtout des anglophones (15 000 Indiens, 4 000 Nigérians, 3 000 Egyptiens, 250 Pakistanais), qui ne chercheront pas à venir en France. Mais aussi 5 700 Marocains, 500 Algériens, 500 Tunisiens, 400 Congolais.          Long et incertain          Qu’ils soient Ukrainiens ou non, ils peuvent mourir de la guerre, comme ce jeune étudiant algérien en aéronautique tué à Kharkiv le 26 février. Leur sort est suspendu à celui de leurs universités. A l’Est, certaines ont été bombardées notamment à Kharkiv, qui compte plus de vingt établissements d’enseignement supérieur.          On n’a aucune nouvelle des universités de Marioupol. Pour beaucoup, ce sont des étudiants ingénieurs à Odessa, médecins à Dnipro, en école de commerce à Kharkiv. Peuvent-ils trouver refuge à l’Ouest ? C’est incertain, d’autant que nombre d’enseignants ont pris les armes, sont partis retrouver leurs familles (à l’Est y compris), ou ont fui le pays.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Avec les réfugiés ukrainiens, les Européens retrouvent le sens de l’accueil                 Or, le droit européen encourage aussi l’accueil des étudiants venant d’Ukraine. En France, ils pourront demander l’asile, nous dit-on. Mais la question n’est pas là : ils ne sont pas forcément persécutés dans leur pays d’origine. S’ils y rentrent, ils seront prioritaires pour revenir avec un visa étudiant, nous dit-on. Outre que les promesses n’engagent que ceux qui y croient, c’est aussi long et incertain que l’asile : que de temps perdu pour ces quelques milliers de jeunes au parcours déjà ralenti par la pandémie.        Il vous reste 64.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/03/guerre-russo-ukrainienne-continuons-a-former-les-etudiants-que-l-ukraine-avait-choisi-d-accueillir_6120341_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Continuons \u00e0 former les \u00e9tudiants que l\u2019Ukraine avait choisi d\u2019accueillir\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-03T05:30:10+02:00","datePublished":"2022-04-03T05:30:10+02:00","dateModified":"2022-04-03T17:01:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Guerre en Ukraine","Tribunes","Education sup\u00e9rieure","Le Monde Afrique","Ukraine","D\u00e9bats","Europe","International"],"description":"Un collectif de pr\u00e9sidents d\u2019universit\u00e9 et de ma\u00eetres de conf\u00e9rences s\u2019alarment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur le sort r\u00e9serv\u00e9 aux \u00e9tudiants \u00e9trangers pr\u00e9sents en Ukraine qui sont en danger, quelle que soit leur nationalit\u00e9, et plaident pour un accueil large dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de la France.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-7">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤ L’Inde, partenaire de l’alliance informelle d’un « dialogue quadrilatéral » aux côtés des Etats-Unis, du Japon et de l’Australie, fait cavalier seul en refusant de condamner l’invasion de l’Ukraine par la Russie. New Delhi met en avant son concept d’« autonomie stratégique »
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-7"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Inde             La guerre bouscule les équations de sécurité dans l’Indo-Pacifique      L’Inde, partenaire de l’alliance informelle d’un « dialogue quadrilatéral » aux côtés des Etats-Unis, du Japon et de l’Australie, fait cavalier seul en refusant de condamner l’invasion de l’Ukraine par la Russie. New Delhi met en avant son concept d’« autonomie stratégique »          Par Bruno Philip         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 16h56    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Photo publiée sur le compte Twitter du ministre indien des Affaires étrangères, Subrahmanyam Jaishankar lors de sa rencontre avec Sergei Lavrov, son homologue russe, à New Delhi, en Inde, le 1er avril 2022.  AP               La guerre en Ukraine pourrait affaiblir, ou faire évoluer, la dynamique interne du Quad (Dialogue quadrilatéral pour la sécurité), ce partenariat informel que les Etats-Unis, l’Inde, le Japon et l’Australie ont forgé dans la zone Indo-Pacifique avec le but évident d’unir leurs forces devant l’inexorable montée en puissance de la Chine dans la région.          Cette éventualité n’est pas d’ordre purement spéculatif : la crainte partagée de l’expansion d’un empire du Milieu devenu « empire-monde » a beau être le principal ressort du dialogue des « quadistes », la position de l’Inde sur la Russie fait tache. Elle est le seul membre du quatuor à s’être abstenu, le 2 mars, lors d’un vote « historique » de l’Assemblée générale des Nations Unies condamnant l’agression russe. En choisissant de rester sur la difficile ligne de crête de la neutralité, New Delhi a choisi de ne pas heurter Moscou tout en sachant qu’il lui faut ménager ses liens avec les Etats-Unis, le Japon, l’Australie et les pays occidentaux de la sphère « anti-autocratique ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : dialogue de sourds entre la Chine et l’Union européenne                 Les relations de la République indienne avec la Russie, son premier pourvoyeur en armes, expliquent la posture d’une nation viscéralement attachée au principe d’une diplomatie « non alignée » et qui revendique aujourd’hui avec vigueur son concept d’« autonomie stratégique ». La décision du gouvernement du premier ministre Narendra Modi de ne pas prendre parti dans une crise menaçant les équilibres mondiaux pourrait donc avoir des conséquences sur la cohésion du Quad, dont l’un des acteurs fait cavalier seul sur une question des plus brûlantes.          Le Quad, fruit d’une équation complexe          A certains égards, la position de l’Inde rappelle celle de la Chine, sa grande rivale, en un effet de miroir inversé : Pékin défend Moscou mais sait qu’il lui sera difficile, pour des raisons économiques, de sacrifier sa prospérité à son partenariat stratégique avec la Russie. La Chine est prise en tenaille.          Même sorte de contrainte pour l’Inde : New Delhi ne peut se fâcher avec Moscou car ses relations sont fortes, nécessaires et anciennes. Entre 2010 et 2020, les Indiens ont acheté presque un tiers des exportations russes en armement – tanks, avions, hélicoptères, canons –, faisant de leur pays le principal client étranger d’équipements militaires de la Russie, loin devant la Chine. A qui la Russie fournit 13 % de ses armes à l’export.          Mais le rééquilibrage de la position stratégique de l’Inde en direction de Washington, depuis la fin des années 1990, est désormais l’une des priorités de la diplomatie d’un pays faisant simultanément face à l’hostilité du Pakistan, à l’ouest, et de la Chine, au nord. L’Inde a besoin des Etats-Unis, des Européens, de l’Australie et du Japon dans un contexte de tensions récurrentes avec la Chine sur la frontière sino-indienne.        Il vous reste 55.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/03/la-guerre-bouscule-les-equations-de-securite-dans-l-indo-pacifique_6120338_3210.html"},"headline":"La guerre bouscule les \u00e9quations de s\u00e9curit\u00e9 dans l\u2019Indo-Pacifique","dateCreated":"2022-04-03T05:00:14+02:00","datePublished":"2022-04-03T05:00:14+02:00","dateModified":"2022-04-03T16:56:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Inde"],"keywords":["Diplomatie","Europe","Russie","Chine","International","Asie-Pacifique","Inde"],"description":"L\u2019Inde, partenaire de l\u2019alliance informelle d\u2019un \u00ab\u00a0dialogue quadrilat\u00e9ral\u00a0\u00bb aux c\u00f4t\u00e9s des Etats-Unis, du Japon et de l\u2019Australie, fait cavalier seul en refusant de condamner l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. New Delhi met en avant son concept d\u2019\u00ab\u00a0autonomie strat\u00e9gique\u00a0\u00bb","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Philip"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/266/0/3000/1500/1342/671/60/0/c7a8461_1648885767822-207384.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inde/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-8">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤ La candidate du Rassemblement national à l’élection présidentielle 2022 aurait pu être balayée par le conflit en raison de ses positions pro-Poutine. Mais elle a réussi à esquiver les critiques en se concentrant sur le pouvoir d’achat.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-8"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Tableau de bord          Le direct          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Marine Le Pen             Comment Marine Le Pen s’est fait oublier sur la guerre en Ukraine      La candidate du Rassemblement national à l’élection présidentielle 2022 aurait pu être balayée par le conflit en raison de ses positions pro-Poutine. Mais elle a réussi à esquiver les critiques en se concentrant sur le pouvoir d’achat.          Par Ivanne Trippenbach         Publié aujourd’hui à 04h13, mis à jour à 09h59    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Marine Le Pen à Hénin-Beaumont (Pas-de-Calais), le 22 mars 2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Un soupir de soulagement. A neuf jours du premier tour, des membres du premier cercle de Marine Le Pen admettent à mi-voix qu’ils auraient aussi bien pu « couler » avec la guerre en Ukraine. La candidate du Rassemblement national (RN), à l’inverse d’Eric Zemmour, a tiré son épingle du jeu en cinq semaines. « C’est dans les épreuves qu’on se bronze, qu’on se carapace, pas sur la plage en faisant cui-cui, se félicite Wallerand de Saint-Just, ancien trésorier du RN. Sur l’Ukraine, Zemmour a joué notre paratonnerre. Il a pris la foudre complètement. »          Depuis le début de l’invasion russe, le candidat de Reconquête !, qui disait rêver d’un « Poutine français », a perdu un électeur potentiel sur cinq, dégringolant de trois points d’intentions de vote au fil des vagues de sondage d’Ipsos-Sopra Steria pour Le Monde. Marine Le Pen, elle, a au contraire gagné près de trois points. Alors que tous deux figuraient au coude-à-coude mi-février, l’une est en lice pour la qualification au second tour (17,5 %), quand l’ancien polémiste continue de reculer en quatrième position (11,5 %), selon les estimations publiées le 28 mars.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La rivalité entre Marine Le Pen et Eric Zemmour redessinée par la guerre en Ukraine à l’approche de l’élection présidentielle de 2022                 Marine Le Pen a réagi très tôt. Jeudi 24 février au matin, jour du début de la guerre, elle a opté pour une condamnation brève puis s’est laissé une journée de réflexion. Alors qu’Eric Zemmour dépeignait face caméra une responsabilité de l’Occident, Marine Le Pen réunissait ses proches à son QG de campagne – Philippe Olivier, Jordan Bardella, Christophe Bay, Jean-Philippe Tanguy, Renaud Labaye, Caroline Parmentier – et un diplomate spécialiste d’affaires militaires. Rattrapée par ses erreurs sur les intentions de Vladimir Poutine, échaudée par l’incertitude comme lors de la pandémie de Covid-19, elle décrète : « On ne jouera pas au président de la République. » Prudence et modération.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour Valérie Pécresse, la guerre en Ukraine a compliqué une campagne déjà mal partie                 Eviter de parler de la Russie          En réalité, elle ne change son fusil d’épaule qu’en apparence. Contrairement à Zemmour, elle se dit favorable à l’accueil des « réfugiés de guerre » ukrainiens. « Le peuple français est généreux et amical, a-t-elle discouru vendredi 1er avril, en meeting à Stiring-Wendel (Moselle), avant de revenir à ses fondamentaux. Mais la France, c’est le pays des Français. » Elle qui défend désormais « l’intégrité territoriale de l’Ukraine » déclarait en 2014 l’annexion de la Crimée « pas illégale » et fondée sur un vote « sans contestation possible », pourtant non reconnu par la communauté internationale. Elle défend toujours dans son projet « l’alliance » avec la Russie sur la sécurité en Europe, en Afrique et en Asie.        Il vous reste 68.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/03/presidentielle-2022-comment-marine-le-pen-s-est-fait-oublier-sur-la-guerre-en-ukraine_6120334_6059010.html"},"headline":"Comment Marine Le Pen s\u2019est fait oublier sur la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-04-03T04:13:50+02:00","datePublished":"2022-04-03T04:13:50+02:00","dateModified":"2022-04-03T09:59:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Marine Le Pen"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Rassemblement national","Marine Le Pen","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"La candidate du Rassemblement national \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022 aurait pu \u00eatre balay\u00e9e par le conflit en raison de ses positions pro-Poutine. Mais elle a r\u00e9ussi \u00e0 esquiver les critiques en se concentrant sur le pouvoir d\u2019achat.","author":[{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/88/0/6720/3360/1342/671/60/0/743abd2_542373233-cbi1018003.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Marine Le Pen","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/marine-le-pen/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-9">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤ Sur la mer de Barents, ce port de l’Arctique a construit son développement sur sa proximité avec la ville russe de Mourmansk.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-9"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                      En Norvège, Kirkenes fait le deuil de la Russie   Par Olivier Truc (Kirkenes (Norvège), envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 03h39, mis à jour à 06h39   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageSur la mer de Barents, ce port de l’Arctique a construit son développement sur sa proximité avec la ville russe de Mourmansk.                            Comme chaque jour, les gardes-frontières russes et norvégiens ouvrent le poste-frontière de Storskog à 8 heures, le 30 mars 2022.  PHILÉMON BARBIER/HORS FORMAT POUR « LE MONDE »               Depuis la chute de l’URSS, Kirkenes, petite ville norvégienne des bords de la mer de Barents et frontalière de la Russie, se destinait à devenir le centre géopolitique de l’Arctique. Tourné vers la Russie et ses énormes richesses naturelles, se profilant comme le port européen le plus proche de la Chine par la route maritime du Nord, passerelle naturelle vers l’est, tout semblait lui sourire. « Il n’a fallu que quelques jours pour balayer toute la confiance transfrontalière bâtie ces trente dernières années. Depuis l’invasion de l’Ukraine, le 24 février, le rideau de fer est retombé, constate Thomas Nilsen, rédacteur en chef du média en ligne The Barents Observer. Kirkenes, aujourd’hui, c’est la fin de la route. »          Fin mars, il est 7 h 59 au poste-frontière de Storskog, non loin de Kirkenes. Seul point de passage entre la Russie de Poutine et la Norvège, membre fondateur de l’OTAN. Depuis des jours, les tempêtes de neige se succèdent. Du côté russe, deux gardes-frontières du FSB, les services de sécurité russes, s’avancent tranquillement, engoncés dans de gros manteaux sombres, coiffés de larges casquettes. Du côté norvégien, un garde-frontière en uniforme camouflé s’avance au pas cadencé.          8 heures, les gardes-frontières relèvent chacun de leur côté la barrière colorée, jaune pour les Norvégiens, rouge et verte pour les Russes, à l’identique des 396 poteaux qui délimitent les 197,7 kilomètres de frontière. Un gros chasse-neige norvégien s’engage sur la route reliant les deux pays. Il passe les deux barrières et s’enfonce côté russe. Que se passe-t-il de l’autre côté ? Cette frontière est-elle devenue dangereuse ?                               Jens Hoilund, commissaire des frontières à Kirkenes, en Norvège, le 28 mars 2022.  PHILÉMON BARBIER / HORS FORMAT POUR « LE MONDE »               Jens Hoilund, le commissaire de la frontière, qui observe la scène, n’a, lui, pas l’air de s’en faire. Seul Norvégien habilité à traiter avec son homologue russe du FSB les questions bilatérales sur ce bout de frontière, il a l’autorité ultime sur les deux cents gardes-frontières norvégiens si un contact est nécessaire avec l’autre bord. La frontière est calme et, pour lui, « rien n’a changé » depuis le début de l’invasion de l’Ukraine. « La frontière est toujours là et a besoin d’être entretenue. »          Incertitude          En temps normal, les véhicules se presseraient de part et d’autre de la frontière. Des Norvégiens iraient faire le plein d’essence à Nikel, des Russes viendraient acheter des couches ou du café à Kirkenes, ou simplement y travailler. Ces derniers étaient 270 000 avant la pandémie de Covid-19, moins de 15 000 en 2021, « essentiellement des marins russes de la région de Mourmansk », note le commissaire. Leurs navires sont amarrés à Kirkenes – moins bureaucratique et corrompu que Mourmansk –, qu’ils soient en réparation dans les chantiers navals ou sur le point de partir pour une saison de pêche au crabe en mer de Barents.        Il vous reste 62.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/03/en-norvege-kirkenes-fait-le-deuil-de-la-russie_6120332_3210.html"},"headline":"En Norv\u00e8ge, Kirkenes fait le deuil de la Russie","dateCreated":"2022-04-03T03:39:25+02:00","datePublished":"2022-04-03T03:39:25+02:00","dateModified":"2022-04-03T06:39:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Norv\u00e8ge"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Russie","International","Europe","Norv\u00e8ge"],"description":"Sur la mer de Barents, ce port de l\u2019Arctique a construit son d\u00e9veloppement sur sa proximit\u00e9 avec la ville russe de Mourmansk.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Truc","description":"Kirkenes (Norv\u00e8ge), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/523/0/5310/2655/1342/671/60/0/cc0e60c_1648885131033-2022-03-30-pb-frontiere-russie-norvege-kirkenes-lemonde-49.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Norv\u00e8ge","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/norvege/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-10">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤ Le drone Bayraktar a infligé de telles pertes aux envahisseurs russes qu’une chanson en son nom est devenue populaire dans toute l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-10"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     International       Un si Proche Orient         Le drone turc qui galvanise la résistance ukrainienne   Chronique            Jean-Pierre Filiu  Professeur des universités à Sciences Po        Le drone Bayraktar a infligé de telles pertes aux envahisseurs russes qu’une chanson en son nom est devenue populaire dans toute l’Ukraine.   Publié aujourd’hui à 03h31, mis à jour à 09h58    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Bayraktar signifie « porteur de drapeau » en turc, mais c’est aussi le patronyme du gendre du président Recep Tayyip Erdogan, Selçuk Bayraktar, dont l’entreprise produit, d’abord pour l’armée turque, puis pour l’exportation, des drones de plus en plus redoutables. Le Bayraktar TB2, testé à partir de 2014, peut voler pendant plus d’une journée d’affilée, dans un rayon de 150 kilomètres, avec l’électronique nécessaire pour frapper sa cible de jour comme de nuit.          Ce drone a permis, une fois la Turquie engagée aux côtés du gouvernement internationalement reconnu en Libye, de détruire les batteries antiaériennes du camp adverse, au printemps 2020, contribuant à la débandade des mercenaires russes du groupe Wagner. Quelques mois plus tard, c’est l’Azerbaïdjan qui profite de l’efficacité des TB2 pour contraindre l’Arménie à se retirer du Haut-Karabakh. Les drones turcs sont mis en valeur lors du « défilé de la victoire », à Bakou, en décembre 2020, en présence d’Erdogan.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                 Un chant de résistance          L’Ukraine acquiert en septembre 2019 un premier lot de six Bayraktar TB2, dont l’un est utilisé, deux ans plus tard, pour bombarder une position des séparatistes prorusses dans le Donbass. Kiev dispose d’une vingtaine de ces drones lors de l’invasion russe du 24 février et les utilise pour détruire en quelques jours une dizaine d’hélicoptères, autant de batteries antiaériennes et une demi-douzaine de blindés ennemis. Sont particulièrement spectaculaires les dommages infligés à certains convois russes, dont les images de véhicules calcinés font le tour du monde.          Les performances du TB2 sont telles que l’Ukraine renouvelle ses dotations dès les premiers jours du conflit, les drones turcs transitant sans doute par le territoire polonais. Le Bayraktar contribue ainsi significativement à endiguer l’avancée russe et à contraindre l’agresseur à une guerre de positions, certes dévastatrice pour l’Ukraine, mais beaucoup plus coûteuse pour le Kremlin.          C’est à un soldat ukrainien que l’on devrait la composition de Bayraktar, une chanson à la gloire du drone turc, dont les couplets vengeurs sont scandés lors des manifestations contre l’invasion russe :          « Les moutons sont venus de l’est pour “restaurer un grand Etat”, mais le meilleur gardien de troupeaux est/Bayraktar/Leurs arguments étaient leurs armes diverses, leurs puissants missiles et toute leur artillerie, mais nous avons un commentaire à lancer d’en haut/Bayraktar. »          Le clip de la chanson, éventuellement sous-titré en anglais ou en arabe, devient bientôt viral, illustré d’images de frappes aériennes ou de convois incendiés. Le couplet final se veut à la fois menaçant et déterminé :        Il vous reste 51.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/article/2022/04/03/le-drone-turc-qui-galvanise-la-resistance-ukrainienne_6120331_6116995.html"},"headline":"Le drone turc qui galvanise la r\u00e9sistance ukrainienne","dateCreated":"2022-04-03T03:31:37+02:00","datePublished":"2022-04-03T03:31:37+02:00","dateModified":"2022-04-03T09:58:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Un si Proche Orient","Proche-Orient"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Proche-Orient"],"description":"Le drone Bayraktar a inflig\u00e9 de telles pertes aux envahisseurs russes qu\u2019une chanson en son nom est devenue populaire dans toute l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"Professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/936/0/5616/2808/1342/671/60/0/3c6007d_1648913842807-000-1n414k.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Un si Proche Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proche-Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proche-orient/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-11">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤ Le négociateur en chef ukrainien dans les pourparlers de paix avec la Russie a affirmé, samedi, que Moscou avait accepté « oralement » les principales propositions de son pays. Une rencontre entre les présidents Zelensky et Poutine en Turquie est même évoquée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-11"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Kiev annonce de vraies avancées dans les négociations avec Moscou      Le négociateur en chef ukrainien dans les pourparlers de paix avec la Russie a affirmé, samedi, que Moscou avait accepté « oralement » les principales propositions de son pays. Une rencontre entre les présidents Zelensky et Poutine en Turquie est même évoquée.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 03h30, mis à jour à 11h18    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le négociateur russe Vladimir Medinsky (à gauche) et son homologue ukrainien David Arakhamia, à Istanbul, le 29 mars 2022.  AP                 Tant que Moscou n’aura pas donné sa version, il sera trop tôt pour parler d’un pas majeur vers un accord entre la Russie et l’Ukraine. Mais les déclarations, samedi 2 avril, de David Arakhamia laissent entrevoir un espoir de conciliation après plus de cinq semaines de conflit.                             Notre live sur le conflit en Ukraine :  De violents combats attendus dans le sud et l’est du pays

<article-nb="2022/04/03/19-12">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤ Longtemps, les jeunes hommes de cette commune du Finistère étaient envoyés de l’autre côté de la Manche pour vendre à vélo la production locale d’oignons rosés. Les complications administratives et douanières liées à la sortie du Royaume-Uni de l’UE ont donné le coup de grâce à cette profession.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-12"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                      A Roscoff, le Brexit a eu la peau des johnnies   Par Manon Boquen  Publié aujourd’hui à 02h20, mis à jour à 05h06   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageLongtemps, les jeunes hommes de cette commune du Finistère étaient envoyés de l’autre côté de la Manche pour vendre à vélo la production locale d’oignons rosés. Les complications administratives et douanières liées à la sortie du Royaume-Uni de l’UE ont donné le coup de grâce à cette profession.                            Marcel Quéméner a longtemps vendu des oignons de Roscoff outre-Manche. Sa fille, Tiphaine, a pris la suite, avec son frère, en 2020.  FABRICE PICARD POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Clap de fin. Après quarante-deux années de traversées de la Manche pour vendre des oignons de Roscoff au Pays de Galles, Patrick Mevel, 63 ans, a pris le chemin de la retraite. « C’était un déchirement de dire au revoir à mes clients », avoue, sobrement, l’homme au regard clair, rentré dans la commune finistérienne de 3 500 âmes après sa dernière et ultime tournée, début février. Toutes ces années, le Breton à l’allure sévère a exercé un métier particulier : celui de johnny. Pendant six mois, d’août à février, il proposait ses oignons aux commerçants de Cardiff et des alentours, d’abord à vélo, puis en camion. Des botteleurs – les personnes qui nettoient et tressent les légumes – travaillaient à ses côtés, dans son local gallois.          « C’est un métier difficile mais de liberté, qui m’a ouvert l’esprit », affirme celui qui hésitait à devenir militaire ou professeur de géographie. Une découverte familiale auprès de son grand-père maternel, un temps johnny lui aussi, l’aura mené à cette profession unique dont il est l’avant-­dernier représentant. A l’heure de s’arrêter, il fustige : « Des milliers de personnes ont fait rayonner la France, sa langue, ses produits en Grande-Bretagne. Il y a un déficit de reconnaissance de ce qu’ont accompli les johnnies, ils mériteraient une Légion d’honneur ! »          Béret, baguette, collier d’oignons          Ce métier, fièrement attaché à la commune de Roscoff, disparaît en effet sans trop de bruit. Apparu au XIXe siècle, il a pourtant marqué des générations entières, parties outre-Manche pour vendre leur marchandise en faisant du porte-à-porte. Chez les Britanniques, il a même façonné les représentations culturelles au point que, dans l’imaginaire collectif, le Français moyen arbore un béret, une baguette sous le bras… et un collier d’oignons ! Dans les années 1930, à l’apogée de la profession, on dénombrait 1 500 johnnies, avant une lente déliquescence les décennies suivantes. Ils n’étaient plus que 160 dans les années 1970. Puis le Brexit est venu donner le coup de grâce, complexifiant les démarches et dissuadant définitivement les vocations.           « C’est un métier de survie, qui a pu devenir un métier de passion. » Estelle Boudillet, autrice d’un mémoire sur les johnnies          Remonter aux origines des johnnies, c’est se heurter aux légendes entretenues par les marchands eux-mêmes. Parmi les mythes les plus tenaces, on entend dire que le premier à s’y être essayé serait un certain Henri Ollivier, en 1828. « Je n’ai trouvé aucune trace d’un voyage en Angleterre de sa part, constate pourtant Estelle Boudillet, qui a écrit un mémoire sur l’histoire et la signification du surnom « johnnies ». Mais, dès 1815, cinq passeports avaient été déjà distribués à des marchands d’oignons de Roscoff pour traverser la Manche. » Dans ce Trégor légumier, les perspectives pour ceux qui ne possèdent pas de terres ou en possèdent peu sont limitées. Les récoltes finies, les plus pauvres tentent leur chance dans une Grande-Bretagne qui s’industrialise et importe la majeure partie de ses denrées alimentaires.        Il vous reste 62.09% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                             Article réservé à nos abonnés   « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »  Trois médecins spécialistes de la protection maternelle et infantile alertent sur les risques liés à la privatisation des services consacrés aux tout-petits.                                                   Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                                                   Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                                                   Les meilleurs transats et balancelles pour bébé  Comparatif « Wirecutter ». Quel transat ou balancelle choisir pour apaiser ou distraire bébé ? Quelles sont les recommandations en termes de sécurité ? Nous avons testé 10 modèles de BabyBjörn, FisherPrice, Bright Stars, Tiny Love, etc. Voici les trois meilleurs choix à tous les prix.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/04/03/a-roscoff-le-brexit-a-eu-la-peau-des-johnnies_6120329_4500055.html"},"headline":"A Roscoff, le Brexit a eu la peau des johnnies","dateCreated":"2022-04-03T02:20:01+02:00","datePublished":"2022-04-03T02:20:01+02:00","dateModified":"2022-04-03T05:06:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Actu"],"keywords":["Agriculture & Alimentation","Produit","Europe","Royaume-Uni","Brexit","Actu","M le mag"],"description":"Longtemps, les jeunes hommes de cette commune du Finist\u00e8re \u00e9taient envoy\u00e9s de l\u2019autre c\u00f4t\u00e9 de la Manche pour vendre \u00e0 v\u00e9lo la production locale d\u2019oignons ros\u00e9s. Les complications administratives et douani\u00e8res li\u00e9es \u00e0 la sortie du Royaume-Uni de l\u2019UE ont donn\u00e9 le coup de gr\u00e2ce \u00e0 cette profession.","author":[{"@type":"Person","name":"Manon Boquen"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/30/68/0/1500/750/1342/671/60/0/7bb7145_1648634937261-web-550-ouvsemaine-001.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Actu","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-actu/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-13">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤ Les négociations auraient bien avancé entre l’Ukraine et la Russie, sans que Moscou confirme. Après le retrait des forces russes de villes-clés, les Ukrainiens ont repris le contrôle de la région de Kiev, selon la vice-ministre ukrainienne de la défense.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-13"> ¤                    Le point en fin de journée                    Le contexte             Plus de 6 200 personnes, dont plus de 3 000 habitants de Marioupol, ont pu être évacuées vendredi, via les couloirs humanitaires, a affirmé le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, dans une vidéo diffusée dans la nuit de vendredi à samedi. Plus de 150 000 civils sont encore coincés dans la ville assiégée par l’armée russe. « L’Europe n’a pas le droit de rester silencieuse devant ce qui se passe dans notre Marioupol », a déclaré M. Zelensky, qui s’est entretenu, vendredi, avec Emmanuel Macron.Un convoi du Comité international de la Croix-Rouge, qui n’a pas pu accéder vendredi à Marioupol, tentera de nouveau de se rendre samedi dans la ville portuaire pour évacuer des civils en proie à une situation humanitaire dramatique.La région de Kiev a été totalement libérée de « l’envahisseur », affirme la vice-ministre ukrainienne de la défense Ganna Maliar sur Facebook.Les forces russes se regroupent pour se concentrer désormais sur l’est du pays, où elles feront face à une armée ukrainienne aguerrie, ce qui laisse présager un conflit « prolongé », qui pourrait durer des mois, a prévenu le Pentagone. Washington a prévu de fournir une aide militaire supplémentaire de 300 millions de dollars à l’Ukraine.Un dépôt de pétrole de Belgorod, en Russie, a été attaqué, selon le gouverneur de la région, par des hélicoptères ukrainiens, vendredi ; une action qui pèsera sur les pourparlers entre les deux pays, a averti le porte-parole du Kremlin.L’Ukraine a annoncé, vendredi, avoir procédé à un échange de quatre-vingt-six de ses militaires, dont quinze femmes, contre des Russes, sans préciser le nombre de ces derniers.Au moins cinquante-trois sites culturels ont été endommagés en Ukraine depuis le début de l’invasion russe, le 24 février dernier, selon l’Unesco.Plus de 4,1 millions de réfugiés ukrainiens ont fui leur pays depuis l’invasion de l’Ukraine, selon le Haut-Commissariat des Nations unies pour les réfugiés.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine :         Récit. « Je ne comprenais pas pourquoi ils m’avaient enlevé » : le maire de Melitopol, premier élu ukrainien kidnappé, témoigne         Entretien. Désinformation russe : « On a réagi trop tard, les discours du Kremlin sont déjà bien trop implantés en France »         Factuel. Pour l’AIEA, le retrait des troupes russes de Tchernobyl est « un pas dans la bonne direction »         Récit. Les matières premières, « dernier bastion du capitalisme sauvage »         Entretien. « La Russie commence une guerre d’usure »         Tribune. Jo Nesbo : « La guerre des histoires est une guerre longue. Et Vladimir Poutine finira par la perdre »         Factuel. La résistance biélorusse se mobilise pour l’Ukraine         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point en fin de journée                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-03T07:17:29+00:00","coverageEndTime":"2022-04-03T07:17:29+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le n\u00e9gociateur ukrainien d\u00e9clare possible une rencontre entre Zelensky ...","description":"Les n\u00e9gociations auraient bien avanc\u00e9 entre l\u2019Ukraine et la Russie, sans que Moscou confirme. Apr\u00e8s le retrait des forces russes de villes-cl\u00e9s, les Ukrainiens ont repris le contr\u00f4le de la r\u00e9gion de Kiev, selon la vice-ministre ukrainienne de la d\u00e9fense.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : le négociateur ukrainien déclare possible une rencontre entre Zelensky et Poutine ; l’Ukraine revendique la libération de « toute la région de Kiev »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Les n\u00e9gociations auraient bien avanc\u00e9 entre l\u2019Ukraine et la Russie, sans que Moscou confirme. Apr\u00e8s le retrait des forces russes de villes-cl\u00e9s, les Ukrainiens ont repris le contr\u00f4le de la r\u00e9gion de Kiev, selon la vice-ministre ukrainienne de la d\u00e9fense.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-04-03T07:17:29+00:00"
,"endDate":"2022-04-03T07:17:29+00:00"
  Vous pouvez suivre notre nouveau live sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est termin\u00e9","dateModified":"2022-04-03T04:04:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#334041","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-03T03:50:34+00:00","articleBody":"     Le r\u00e9alisateur lituanien Mantas Kvedaravicius a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 samedi dans la ville ukrainienne de Marioupol, o\u00f9 il relatait de longue date, dans ses documentaires, la situation de ce port assi\u00e9g\u00e9.          \u00ab\u00a0Notre ami et participant \u00e0 Artdocfest, le documentariste lituanien Mantas Kvedaravicius, a \u00e9t\u00e9 assassin\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 Marioupol, une cam\u00e9ra \u00e0 la main, dans cette guerre de merde du Mal contre le monde entier\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur Facebook le r\u00e9alisateur russe Vitaly Mansky, fondateur du festival de films documentaires Artdocfest.          Mantas Kvedaravicius est n\u00e9 en\u00a01976 et a \u00e9tudi\u00e9 \u00e0 l\u2019Universit\u00e9 de Vilnius avant d\u2019obtenir un dipl\u00f4me en anthropologie sociale de l\u2019Universit\u00e9 de Cambridge, selon la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique lituanienne LRT. Le radiodiffuseur, qui a \u00e9galement rapport\u00e9 la mort du documentariste, a pr\u00e9cis\u00e9 ne pas avoir encore \u00e9t\u00e9 en mesure de confirmer officiellement cette information.          Mantas Kvedaravicius \u00e9tait connu, entre autres, pour son film documentaire sur la zone de conflit Mariupolis, pr\u00e9sent\u00e9 pour la premi\u00e8re fois au Festival international du film de Berlin en\u00a02016. Tourn\u00e9 \u00e0 Marioupol, le film fait le portrait d\u2019une ville ukrainienne assi\u00e9g\u00e9e qui conserve une forte volont\u00e9 de vivre. Les combattants prorusses combattent les forces ukrainiennes depuis 2014 dans ce port strat\u00e9gique situ\u00e9 dans la r\u00e9gion s\u00e9paratiste de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le r\u00e9alisateur lituanien Mantas Kvedaravicius annonc\u00e9 mort \u00e0 Marioupol","dateModified":"2022-04-03T03:50:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#334039","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-03T02:07:35+00:00","articleBody":"     Le vice-premier ministre polonais Jaroslaw Kaczynski, consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019homme fort du pouvoir \u00e0 Varsovie, a accus\u00e9 la France et l\u2019Allemagne d\u2019une trop grande proximit\u00e9 avec la Russie dans le contexte de la guerre en Ukraine.          \u00ab\u00a0L\u2019Allemagne, comme la France, a un fort penchant en faveur de Moscou\u00a0\u00bb, a critiqu\u00e9 le chef parti nationaliste populiste PiS au pouvoir en Pologne, dans une interview publi\u00e9e dimanche par le quotidien allemand Die Welt.          Jaroslaw Kaczynski a r\u00e9serv\u00e9 ses fl\u00e8ches les plus ac\u00e9r\u00e9es en direction de Berlin. \u00ab\u00a0Pendant des ann\u00e9es, le gouvernement allemand n\u2019a pas voulu voir ce que faisait la Russie sous la direction de Poutine et on voit le r\u00e9sultat aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9. \u00ab\u00a0La Pologne n\u2019est pas satisfaite du r\u00f4le de l\u2019Allemagne en Europe\u00a0\u00bb, a-t-il encore martel\u00e9, reprochant \u00e0 Berlin d\u2019avoir tent\u00e9 \u00ab\u00a0de reb\u00e2tir ce qu\u2019avait fait l\u2019ancien chancelier de l\u2019Empire Bismarck\u00a0\u00bb, \u00e0 savoir \u00ab\u00a0une domination allemande mais c\u00f4te \u00e0 c\u00f4te avec la Russie\u00a0\u00bb.          Le vice-premier ministre polonais a notamment critiqu\u00e9 aujourd\u2019hui Berlin pour ne pas livrer suffisamment d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine et pour refuser un embargo au moins sur les importations de p\u00e9trole en provenance de la Russie.          \u00ab\u00a0Il est important de savoir que la Russie retire quatre \u00e0 cinq fois plus de revenus de ses ventes de p\u00e9trole que des ventes de gaz\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9, \u00ab\u00a0on ne peut pas continuer en permanence \u00e0 soutenir une grande puissance comme la Russie en lui versant des milliards\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Paris et Berlin trop favorables envers Moscou, accuse la Pologne","dateModified":"2022-04-03T02:07:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#334028","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-03T00:00:47+00:00","articleBody":"     La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Irina Verechtchouk, a donn\u00e9 ce soir sur Telegram les d\u00e9tails des \u00e9vacuations du jour en Ukraine. Elle d\u00e9clare, au moment de son message, que 4\u00a0217 civils ont pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s ce samedi, dont 2\u00a0650 en provenance de la r\u00e9gion du Louhansk.          Elle pr\u00e9cise \u00e9galement que 1\u00a0263 personnes sont arriv\u00e9es \u00e0 Zaporijia depuis Marioupol (pour 765 d\u2019entre elles) et Berdiansk par leurs propres moyens, et indique, en outre, qu\u2019un convoi de dix bus transportant 300 habitants de Marioupol \u00e9tait en route et avait pass\u00e9 la ville de Vassylivka, \u00e0 quelques kilom\u00e8tres au sud de Zaporijia.          Mme Verechtchouk dit \u00e9galement que des personnes se d\u00e9placent par elles-m\u00eames en transport priv\u00e9.          Et selon elle, 17 bus ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 rejoint Berdiansk depuis Zaporijia pour r\u00e9cup\u00e9rer de nouvelles personnes demain. Certains, dit-elle, tenteront m\u00eame de se rapprocher de Marioupol, la ville assi\u00e9g\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plus de 4\u00a0000 civils \u00e9vacu\u00e9s aujourd\u2019hui en Ukraine","dateModified":"2022-04-03T00:00:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#334026","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T23:25:54+00:00","articleBody":"     Voici l\u2019image que vous voyez actuellement en t\u00eate de ce live.              Un soldat ukrainien regarde un pont endommag\u00e9 \u00e0 Boutcha, \u00e0 la p\u00e9riph\u00e9rie de Kiev, le 2 avril 2022. RODRIGO ABD \/ AP                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le n\u00e9gociateur ukrainien d\u00e9clare possible une rencontre entre Zelensky ...","dateModified":"2022-04-02T23:25:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#334023","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T22:34:18+00:00","articleBody":"     Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) a annonc\u00e9, aujourd\u2019hui, que son op\u00e9ration visant \u00e0 \u00e9vacuer les civils de la ville ukrainienne de Marioupol, assi\u00e9g\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, \u00e9tait encore en cours.          Un officier du minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense a estim\u00e9 que le CICR a fait preuve d\u2019incomp\u00e9tence pour organiser cette \u00e9vacuation. Les convois sont partis trop tard et n\u2019ont pas pu arriver \u00e0 temps \u00e0 Marioupol, a affirm\u00e9 le colonel Mizintsev, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse russe Interfax. Il a accus\u00e9 les employ\u00e9s du CICR d\u2019avoir marqu\u00e9 des arr\u00eats non programm\u00e9s vendredi, et des v\u00e9hicules d\u2019avoir quitt\u00e9 le convoi avant d\u2019y reprendre place.          Le CICR avait d\u00e9clar\u00e9 vendredi qu\u2019un convoi de bus dont il s\u2019occupait pour \u00e9vacuer des civils de Marioupol avait d\u00fb faire demi-tour sans pouvoir remplir sa mission.          \u00ab\u00a0L\u2019op\u00e9ration humanitaire visant \u00e0 faciliter l\u2019\u00e9vacuation en toute s\u00e9curit\u00e9 des civils de Marioupol est en cours. La situation sur le terrain est instable et les choses peuvent \u00e9voluer rapidement\u00a0\u00bb, a dit un porte-parole du CICR dans un courriel. \u00ab\u00a0Compte tenu du r\u00f4le du CICR dans cette op\u00e9ration hautement complexe \u2013 qui est celui d\u2019un interm\u00e9diaire neutre \u2013 le CICR ne peut donner plus d\u2019informations \u00e0 l\u2019heure actuelle\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Croix-Rouge et Moscou se renvoient la faute dans les difficult\u00e9s \u00e0 \u00e9vacuer les civils de Marioupol","dateModified":"2022-04-02T22:34:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#334020","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T22:26:43+00:00","articleBody":"     L\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine pourrait co\u00fbter de \u00ab\u00a0un point \u00e0 un point et demi\u00a0\u00bb de croissance \u00e0 l\u2019Europe, en fonction de la dur\u00e9e du conflit, tandis que l\u2019inflation pourrait encore augmenter \u00ab\u00a0de deux points \u00e0 deux points et demi\u00a0\u00bb, estime la cheffe \u00e9conomiste de l\u2019Organisation de coop\u00e9ration et de d\u00e9veloppement \u00e9conomiques (OCDE), Laurence Boone, dans le Journal du dimanche.          Si la Fran\u00e7aise pr\u00e9cise que \u00ab\u00a0le degr\u00e9 d\u2019incertitude est \u00e9lev\u00e9\u00a0\u00bb quant \u00e0 ces estimations, elle consid\u00e8re qu\u2019il faudra mener \u00ab\u00a0une r\u00e9flexion en profondeur concernant les sujets fondamentaux, dont la s\u00e9curit\u00e9 alimentaire, \u00e9nerg\u00e9tique et num\u00e9rique, ainsi que l\u2019organisation des \u00e9changes commerciaux\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9e sur la hausse des prix g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s dans la foul\u00e9e de la guerre en Ukraine, elle a estim\u00e9 que le conflit \u00ab\u00a0pousse \u00e0 la hausse les anticipations de prix des c\u00e9r\u00e9ales et des engrais dont la Russie et l\u2019Ukraine sont exportatrices\u00a0\u00bb, et qu\u2019il \u00ab\u00a0peut affecter non seulement les r\u00e9coltes de cette ann\u00e9e, mais peut-\u00eatre aussi celles de 2023\u00a0\u00bb.          Le choc n\u2019est pour autant \u00ab\u00a0pas comparable \u00e0 celui subi dans les ann\u00e9es soixante-dix, parce que les institutions sont diff\u00e9rentes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019inflation restera \u00e9lev\u00e9e cette ann\u00e9e, mais pourrait commencer \u00e0 ralentir en\u00a02023, en fonction de l\u2019\u00e9volution de la guerre\u00a0\u00bb, a-t-elle soulign\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La croissance en Europe affect\u00e9e par la guerre","dateModified":"2022-04-02T22:26:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#334018","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T22:09:27+00:00","articleBody":"    pouvez-vous r\u00e9expliquer ce que dit le n\u00e9gociateur en chef de l'Ukraine???     Gwenn         Bonsoir Gwenn,          il y a, semble-t-il, trois points importants \u00e0 retenir des propos du n\u00e9gociateur en chef ukrainien dans les pourparlers de paix avec la Russie.          Selon David Arakhamia\u00a0:         \u00ab\u00a0La F\u00e9d\u00e9ration de Russie a donn\u00e9 une r\u00e9ponse officielle \u00e0 toutes les positions [ukrainiennes], \u00e0 savoir qu\u2019elle les accepte, sauf en ce qui concerne la question de la Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014. Il n\u2019y a n\u00e9anmoins \u00ab\u00a0aucune confirmation officielle par \u00e9crit\u00a0\u00bb, la partie russe ayant accept\u00e9 \u00ab\u00a0oralement\u00a0\u00bb les propositions de Kiev.          Moscou aurait convenu, au cours des pourparlers, qu\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum sur la neutralit\u00e9 de l\u2019Ukraine serait \u00ab\u00a0la seule fa\u00e7on de sortir de cette situation\u00a0\u00bb. Si les Ukrainiens ne donnent pas leur accord \u00e0 un tel statut, \u00ab\u00a0nous reviendrons soit \u00e0 un \u00e9tat de guerre, peut-\u00eatre, soit \u00e0 de nouvelles n\u00e9gociations\u00a0\u00bb.          Les n\u00e9gociations sur un plan de paix ont suffisamment avanc\u00e9 pour permettre la tenue de consultations directes entre les pr\u00e9sidents Vladimir Poutine et Volodimir Zelensky. Elles pourraient se tenir en Turquie, m\u00eame si aucune date ni lieu n\u2019ont encore \u00e9t\u00e9 fix\u00e9s           Aucune confirmation n\u2019est pour le moment venue du c\u00f4t\u00e9 russe. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a, de son c\u00f4t\u00e9, \u00e9voqu\u00e9 aujourd\u2019hui des n\u00e9gociations d\u00e9licates avec Kiev.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine est un pays tr\u00e8s difficile, tr\u00e8s difficile avec nous. Il montre beaucoup d\u2019hostilit\u00e9 \u00e0 notre \u00e9gard\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision bi\u00e9lorusse. \u00ab\u00a0Le plus important, c\u2019est que les n\u00e9gociations continuent, que ce soit \u00e0 Istanbul ou ailleurs\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le n\u00e9gociateur ukrainien d\u00e9clare possible une rencontre entre Zelensky ...","dateModified":"2022-04-02T22:09:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#334016","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T21:47:55+00:00","articleBody":"     Depuis vendredi 1er\u00a0avril, les Etats baltes \u2013 Lettonie, Estonie et Lituanie \u2013 ont cess\u00e9 d\u2019importer du gaz naturel russe. Ils sont maintenant desservis par des r\u00e9serves de gaz stock\u00e9es sous terre en Lettonie.          \u00ab\u00a0Il y a des ann\u00e9es, mon pays a pris des d\u00e9cisions qui nous permettent aujourd\u2019hui de rompre sans peine les liens \u00e9nerg\u00e9tiques avec l\u2019agresseur\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Uldis Bariss, PDG de Conexus Baltic Grid \u00e0 la radio lettone. \u00ab\u00a0Si nous pouvons le faire, le reste de l\u2019Europe peut le faire aussi\u00a0!\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          Sur Twitter, le pr\u00e9sident lituanien Gitanas Nauseda a \u00e9galement appel\u00e9 le reste de l\u2019Union europ\u00e9enne \u00e0 suivre l\u2019exemple des pays baltes\u00a0: \u00ab\u00a0A partir de ce mois-ci, plus de gaz russe en Lituanie\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Les Etats-Unis ont interdit l\u2019importation de p\u00e9trole et de gaz russes apr\u00e8s l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, mais pas l\u2019Union europ\u00e9enne qui s\u2019approvisionnait en Russie \u00e0 hauteur de 40\u00a0% environ en\u00a02021.          L\u2019annonce jeudi par Moscou d\u2019obliger les acheteurs de pays \u00ab\u00a0inamicaux\u00a0\u00bb \u00e0 payer le gaz russe en roubles depuis des comptes en Russie pourrait cependant changer la donne. L\u2019Allemagne, particuli\u00e8rement d\u00e9pendante du gaz russe, a dit, hier, vouloir analyser les cons\u00e9quences concr\u00e8tes de ce d\u00e9cret du Kremlin, destin\u00e9 avant tout \u00e0 soutenir le rouble. Berlin, comme les autres pays de l\u2019UE, refuse tout versement en roubles \u00e0 Moscou.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats baltes n\u2019importent plus de gaz russe","dateModified":"2022-04-02T21:47:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#333995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T20:36:42+00:00","articleBody":"     Un lecteur attentif nous le signale, et c\u2019est vrai\u00a0: la Croix-Rouge, qui est charg\u00e9e de l\u2019\u00e9vacuation de civils par sept couloirs humanitaires en Ukraine, n\u2019est pas \u00e0 proprement parler une organisation non-gouvernementale (ONG), mais dispose d\u2019un statut bien sp\u00e9cifique, comme le Comit\u00e9 internationale de la Croix-Rouge (CICR) l\u2019explique ici.          Pour faire simple, le CICR est de nature hybride\u00a0: c\u2019est une association priv\u00e9e, mais ses fonctions et activit\u00e9s sont prescrites par la communaut\u00e9 internationale et surtout bas\u00e9es sur le droit international. On lui reconna\u00eet donc un statut \u00e0 part, et il \u00ab\u00a0jouit de privil\u00e8ges et d\u2019immunit\u00e9s comparables \u00e0 ceux dont b\u00e9n\u00e9ficient les Nations Unies\u00a0\u00bb. C\u2019est un point important qui doit, en principe, faciliter ses interventions dans les zones de conflits.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le n\u00e9gociateur ukrainien d\u00e9clare possible une rencontre entre Zelensky ...","dateModified":"2022-04-02T20:44:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#333980","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T20:23:34+00:00","articleBody":"     Le n\u00e9gociateur en chef ukrainien David Arakhamia a donn\u00e9 des pr\u00e9cisions sur l\u2019\u00e9tat des pourparlers dans une \u00e9mission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e samedi. \u00ab\u00a0La F\u00e9d\u00e9ration de Russie a donn\u00e9 une r\u00e9ponse officielle \u00e0 toutes les positions (ukrainiennes), \u00e0 savoir qu\u2019elle les accepte, sauf en ce qui concerne la question de la Crim\u00e9e\u00a0\u00bb, annex\u00e9e par Moscou en 2014, a-t-il assur\u00e9. Il a ajout\u00e9 que s\u2019il n\u2019y avait \u00ab\u00a0aucune confirmation officielle par \u00e9crit\u00a0\u00bb, la partie russe l\u2019ayant accept\u00e9 \u00ab\u00a0oralement\u00a0\u00bb.          Selon lui, si une rencontre entre Volodymyr Zelenski et Vladimir Poutine devait finalement avoir lieu, elle se d\u00e9roulerait \u00ab\u00a0tr\u00e8s probablement\u00a0\u00bb en Turquie.          Le n\u00e9gociateur ukrainien a soulign\u00e9 que Moscou avait convenu, au cours des pourparlers qu\u2019un r\u00e9f\u00e9rendum sur la neutralit\u00e9 de l\u2019Ukraine serait \u00ab\u00a0la seule fa\u00e7on de sortir de cette situation\u00a0\u00bb. Si les Ukrainiens ne donnent pas leur accord \u00e0 un tel statut, \u00ab\u00a0nous reviendrons soit \u00e0 un \u00e9tat de guerre, peut-\u00eatre, soit \u00e0 de nouvelles n\u00e9gociations\u00a0\u00bb. Le Kremlin a insist\u00e9 sur le fait que l\u2019Ukraine devait renoncer \u00e0 entrer dans l\u2019Otan et opter pour la neutralit\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le n\u00e9gociateur ukrainien pr\u00e9cise l\u2019\u00e9tat des pourparlers","dateModified":"2022-04-02T20:23:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#333904","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T19:11:37+00:00","articleBody":"     David Arakhamia, le n\u00e9gociateur en chef ukrainien, a affirm\u00e9 aupr\u00e8s de l\u2019agence Interfax Ukraine que les n\u00e9gociations sur un plan de paix entre la Russie et l\u2019Ukraine ont suffisamment avanc\u00e9 pour permettre la tenue de consultations directes entre Vladimir Poutine et Volodomir Zelensky. Moscou aurait ainsi, selon ses dires, accept\u00e9 les propositions \u00e9crites formul\u00e9es par Kiev lors des derniers pourparlers de paix \u00e0 Istanbul, \u00e0 l\u2019exception de celle visant \u00e0 n\u00e9gocier pendant une p\u00e9riode de 15 ans le futur statut de la Crim\u00e9e, r\u00e9gion ukrainienne annex\u00e9e par la Russie en 2014.          Aucune date ni lieu n\u2019ont encore \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 pour cette rencontre encore hypoth\u00e9tique .      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine croit un entretien Poutine-Zelensky possible","dateModified":"2022-04-02T21:10:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#333899","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T19:00:56+00:00","articleBody":"     Au mois de mars, le ministre de la d\u00e9fense britannique, Ben Wallace, d\u00e9clarait \u00ab\u00a0\u00e9tudier la possibilit\u00e9\u00a0\u00bb que le Royaume-Uni fournisse \u00e0 l\u2019Ukraine des missiles \u00e0 grande vitesse portatifs Starstreak.          Ce samedi soir, vid\u00e9o \u00e0 l\u2019appui, la BBC rapporte qu\u2019un h\u00e9licopt\u00e8re d\u2019attaque russe a \u00e9t\u00e9 abattu dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. La radio-t\u00e9l\u00e9vision britannique note le lien possible entre le fameux missile Starstreak et l\u2019arme ayant d\u00e9truit cet h\u00e9licopt\u00e8re.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique a refus\u00e9 de commenter l\u2019information, pr\u00e9cise la BBC.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un h\u00e9licopt\u00e8re russe abattu dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-02T19:03:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#333895","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T18:46:04+00:00","articleBody":"    Bonjour, vous dites quun des cadavres de Boutcha a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 les mains li\u00e9es... cela veut donc dire que l'on a eu affaire ici \u00e0 une ex\u00e9cution de citoyens ukrainiens de la part de l'arm\u00e9e russes ? \r\n\r\nMerci beaucoup et bon courage     Max         Bonjour Max,          Les journalistes sur place n\u2019ont pu que constater la pr\u00e9sence des nombreux corps gisant dans la rue, sur la route, sur les trottoirs, laissant en effet penser \u00e0 des ex\u00e9cutions de ces Ukrainiens par des soldats russes. Le maire de la ville, Anatoly Fedorouk, accuse clairement les forces russes\u00a0: \u00ab\u00a0Tous ces gens ont \u00e9t\u00e9 fusill\u00e9s (\u2026). [les Russes] les tuaient d\u2019une balle dans la nuque\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 par t\u00e9l\u00e9phone \u00e0 l\u2019AFP. Toujours selon lui, des familles enti\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es\u00a0: \u00ab\u00a0Enfants, femmes, grands-m\u00e8res, hommes.\u00a0\u00bb Certains \u00ab\u00a0tentaient de passer par la [rivi\u00e8re]Boutchanka, pour gagner le territoire\u00a0\u00bb sous contr\u00f4le ukrainien.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le n\u00e9gociateur ukrainien d\u00e9clare possible une rencontre entre Zelensky ...","dateModified":"2022-04-02T18:51:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#333848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T18:30:21+00:00","articleBody":"     Ces derni\u00e8res heures, les forces ukrainiennes ont repris le contr\u00f4le de plusieurs communes dans l\u2019oblast de Kiev. Les journalistes pr\u00e9sents sur place d\u00e9crivent des villes tomb\u00e9es en ruines. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, nous avons d\u00e9couvert Irpine, Boutcha et Hostomel. Trois villes du nord-ouest de Kiev lib\u00e9r\u00e9es des Russes hier. Elles ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truites, pulv\u00e9ris\u00e9es sur des kilom\u00e8tres. Certaines rues sont jonch\u00e9es de cadavres. Un enfer\u00a0\u00bb, \u00e9crit sur Twitter La\u00ebtitia Sim\u00f5es de M6.                    Sur le m\u00eame r\u00e9seau social, le centre pour la communication strat\u00e9gique en Ukraine a publi\u00e9 une vid\u00e9o de Borodianka, une autre ville de l\u2019oblast de Kiev reprise par les forces ukrainiennes aux forces russes. Les images montrent une ville ravag\u00e9e, l\u00e0 encore avec des b\u00e2timents carbonis\u00e9s par les bombardements.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s la lib\u00e9ration, la d\u00e9solation dans les villes de la r\u00e9gion de Kiev","dateModified":"2022-04-02T18:43:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#333890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T18:12:31+00:00","articleBody":"     C\u2019est en tout cas ce qu\u2019annonce la vice-ministre de la d\u00e9fense ukrainienne, Hanna Maliar, sur Facebook samedi 2\u00a0avril. Selon elle, les Ukrainiens ont repris le contr\u00f4le de la totalit\u00e9 de la r\u00e9gion de la capitale\u00a0: les localit\u00e9s d\u2019\u00ab\u00a0Irpine, de Boutcha, d\u2019Hostomel et toute la r\u00e9gion de Kiev ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9es de l\u2019envahisseur\u00a0\u00bb, \u00e9crit-elle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9gion de Kiev enti\u00e8rement \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, selon le gouvernement ukrainien","dateModified":"2022-04-02T18:36:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#333495","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T18:00:57+00:00","articleBody":"         Une femme regarde, assise sur un banc, \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur d\u2019un b\u00e2timent d\u00e9truit dans la ville de Kharkiv, dans l\u2019est de l'Ukraine, le 2\u00a0avril 2022. FADEL SENNA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/870b8ae_1648916639798-370990.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv","dateModified":"2022-04-02T18:04:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#333750","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T17:45:35+00:00","articleBody":"     Pr\u00e8s de trois cents personnes ont d\u00fb \u00eatre enterr\u00e9es \u00ab\u00a0dans des fosses communes\u00a0\u00bb \u00e0 Boutcha, ville de la banlieue nord-ouest de Kiev, th\u00e9\u00e2tre de f\u00e9roces combats et qui vient d\u2019\u00eatre reprise par les soldats ukrainiens, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP son maire, Anatoly Fedorouk.          \u00ab\u00a0Nous avons d\u00e9j\u00e0 enterr\u00e9 280 personnes dans des fosses communes\u00a0\u00bb, car il \u00e9tait impossible de le faire dans les trois cimeti\u00e8res de la municipalit\u00e9, tous \u00e0 port\u00e9e de tir des militaires russes, a dit au t\u00e9l\u00e9phone M.\u00a0Fedorouk.          \u00ab\u00a0Dans certaines rues, on voit quinze \u00e0 vingt cadavres sur le sol\u00a0\u00bb, mais \u00ab\u00a0je ne peux pas dire combien il y en a encore dans des cours, derri\u00e8re les palissades\u00a0\u00bb, t\u00e9moigne le maire de Boutcha. \u00ab\u00a0Tant que les d\u00e9mineurs ne sont pas pass\u00e9s pour les v\u00e9rifier, il est d\u00e9conseill\u00e9 de les ramasser\u00a0\u00bb, car ils peuvent \u00eatre pi\u00e9g\u00e9s, a-t-il encore dit.          Des cadavres d\u2019au moins vingt hommes portant des v\u00eatements civils \u00e9taient align\u00e9s dans une rue cet apr\u00e8s-midi, a relat\u00e9 un journaliste de l\u2019AFP. L\u2019un des hommes avait les mains li\u00e9es et les cadavres \u00e9taient \u00e9parpill\u00e9s sur plusieurs centaines de m\u00e8tres. Apr\u00e8s pr\u00e8s d\u2019un mois d\u2019occupation russe, les militaires ukrainiens pr\u00e9sents ont distribu\u00e9 de l\u2019aide \u00e0 la population.          Les forces russes op\u00e8rent un \u00ab\u00a0retrait rapide\u00a0\u00bb des r\u00e9gions de Kiev et de Tchernihiv, dans le nord de l\u2019Ukraine, avec pour objectif de se red\u00e9ployer vers l\u2019est et le sud, a estim\u00e9 samedi le gouvernement ukrainien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Boutcha, pr\u00e8s de trois cents personnes enterr\u00e9es dans des fosses communes","dateModified":"2022-04-02T17:52:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#333498","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T17:30:12+00:00","articleBody":"         Une r\u00e9sidente locale examine des chars russes d\u00e9truits dans le village de Dmytrivka, en Ukraine, samedi 2\u00a0avril 2022. EFREM LUKATSKY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/239b75a_1648916717329-210197.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de Kiev, apr\u00e8s le retrait des troupes russes","dateModified":"2022-04-02T19:59:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#333544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T17:11:30+00:00","articleBody":"      Sc\u00e8ne funeste \u00e0 Boutcha. Les cadavres d\u2019au moins vingt hommes portant des v\u00eatements civils \u00e9taient align\u00e9s samedi dans une rue de Boutcha, ville de la banlieue nord-ouest de Kiev, que les soldats ukrainiens viennent de reprendre aux forces russes. L\u2019un des hommes avait les mains li\u00e9es, et les corps \u00e9taient \u00e9parpill\u00e9s sur plusieurs centaines de m\u00e8tres.          Des grandes batailles annonc\u00e9es dans l\u2019Est et le Sud. \u00ab\u00a0Ne nous faisons pas d\u2019illusion\u00a0: il y a encore d\u2019intenses batailles pour le Sud, pour Marioupol, pour l\u2019est de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Oleksiy Arestovych, \u00e0 la suite de la concentration des forces russes dans cette partie du pays. Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, une autre partie des troupes russes est en train de se d\u00e9ployer en Transnistrie, r\u00e9gion de l\u2019est de la Moldavie qui s\u2019\u00e9tait autoproclam\u00e9e ind\u00e9pendante en\u00a01992.          Des manifestants r\u00e9prim\u00e9s. Plus de 170 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es samedi en Russie pour des actions de protestation contre l\u2019offensive russe en Ukraine, a estim\u00e9 l\u2019ONG OVD-Info, sp\u00e9cialis\u00e9e dans le suivi des arrestations dans le pays. En outre, une manifestation de civils \u00e0 Enerhodar, ville du sud de l\u2019Ukraine occup\u00e9e par les forces russes, a \u00e9t\u00e9 dispers\u00e9e samedi par des tirs de mortier et de grenades assourdissantes qui ont fait quatre bless\u00e9s, a annonc\u00e9 une responsable ukrainienne.          Les pr\u00e9visions de semis de printemps. Le minist\u00e8re de l\u2019agriculture ukrainien a donn\u00e9 ses pr\u00e9visions concernant les semis que les agriculteurs pourront effectuer pendant ce printemps\u00a0: environ 13,4\u00a0millions d\u2019hectares au total pourraient \u00eatre sem\u00e9s, notamment en c\u00e9r\u00e9ales, ma\u00efs, betterave et tournesol, soit 3,5\u00a0millions de moins qu\u2019en\u00a02021. L\u2019Ukraine, r\u00e9put\u00e9e pour ses terres noires tr\u00e8s fertiles, \u00e9tait, avant la guerre, le quatri\u00e8me exportateur mondial de ma\u00efs et de bl\u00e9.          Le drapeau ukrainien flotte \u00e0 Tchernobyl. Le drapeau ukrainien a \u00e9t\u00e9 hiss\u00e9 ce samedi \u00e0 matin sur la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl, dans le nord du pays, apr\u00e8s le retrait des forces russes\u00a0: c\u2019est ce qu\u2019a fait savoir la compagnie nationale de production d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire d\u2019Ukraine, Energoatom.          Le pape Fran\u00e7ois condamne Poutine implicitement. En visite \u00e0 Malte, le chef de l\u2019Eglise catholique a consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine pr\u00e8s de la moiti\u00e9 du long discours qu\u2019il a prononc\u00e9 \u00e0 son arriv\u00e9e devant les responsables politiques du pays. Le pontife argentin a condamn\u00e9 \u00ab\u00a0l\u2019agressivit\u00e9 pu\u00e9rile et destructrice\u00a0\u00bb du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, sans le nommer.          \u00ab\u00a0Poutine est un criminel de guerre.\u00a0\u00bb Ce sont les mots de l\u2019ancienne procureure internationale Carla Del Ponte, qui a appel\u00e9 la Cour p\u00e9nale internationale \u00e0 \u00e9mettre rapidement un mandat d\u2019arr\u00eat \u00e0 l\u2019encontre du pr\u00e9sident russe. La juriste, qui s\u2019est rendue c\u00e9l\u00e8bre dans le cadre des enqu\u00eates internationales sur le g\u00e9nocide au Rwanda et la guerre en ex-Yougoslavie, s\u2019est exprim\u00e9e dans un entretien publi\u00e9 samedi par le quotidien suisse Le Temps.          Couloirs humanitaires. La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, a annonc\u00e9 ce samedi matin son intention d\u2019\u00e9vacuer les civils par sept couloirs humanitaires aujourd\u2019hui, dont plusieurs affect\u00e9s \u00e0 la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol. Nous n\u2019avons pas de nouvelles informations depuis. La Croix-Rouge est charg\u00e9e d\u2019encadrer ces \u00e9vacuations. L\u2019organisation avait d\u00e9j\u00e0 fait une tentative hier, mais celle-ci avait \u00e9chou\u00e9 en raison du bombardement continu de Marioupol par la Russie.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point en fin de journ\u00e9e","dateModified":"2022-04-02T20:25:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#333432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T17:01:56+00:00","articleBody":"         Des policiers arr\u00eatent un homme lors d\u2019une manifestation contre l\u2019action militaire russe en Ukraine, dans le centre de Moscou, le 2\u00a0avril 2022. - \/ AFP               Des policiers s\u2019en prennent \u00e0 un participant \u00e0 un rassemblement antiguerre dans le parc Gorki \u00e0 Bichkek, le 2\u00a0avril 2022. La police du Kirghizistan a arr\u00eat\u00e9 une vingtaine de militants qui ont d\u00e9fi\u00e9 les interdictions judiciaires de rassemblements li\u00e9s \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie en manifestant contre le dirigeant russe Vladimir Poutine, a constat\u00e9 un correspondant de l\u2019AFP, le 2\u00a0avril 2022. VYACHESLAV OSELEDKO \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/15da76f_1648915769978-371284.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Arrestation de manifestants \u00e0 Moscou, en Russie, et \u00e0 Bichkek, au Kirghizistan ","dateModified":"2022-04-02T17:12:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#333520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T16:45:15+00:00","articleBody":"     Des milliers de personnes ont manifest\u00e9 samedi \u00e0 Berne, la capitale suisse, malgr\u00e9 une temp\u00eate de neige inhabituelle pour la saison, pour exiger la fin de la guerre d\u00e9vastatrice men\u00e9e par la Russie en Ukraine. Ils \u00e9taient environ 10\u00a0000 \u00e0 d\u00e9filer selon les organisateurs, formant une for\u00eat de drapeaux aux couleurs bleue et jaune de l\u2019Ukraine et de l\u2019arc-en-ciel du mouvement pacifiste.          \u00ab\u00a0Je suis russe, je suis contre la guerre. Poutine est un meurtrier\u00a0\u00bb, ou encore \u00ab\u00a0Je suis russe, je soutiens l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, pouvait-on lire sur des pancartes. \u00ab\u00a0Nous sommes tous des civils ukrainiens\u00a0\u00bb, disait la banderole tenue par une femme se dirigeant vers le si\u00e8ge du gouvernement et du Parlement suisses.          \u00ab\u00a0Nous avons besoin que tout le monde soit solidaire avec nous\u00a0\u00bb, explique Hanna Perekhoda, \u00e9tudiante ukrainienne \u00e0 l\u2019universit\u00e9 de Lausanne et membre du comit\u00e9 de soutien Suisse-Ukraine. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine prot\u00e8ge l\u2019Europe, prot\u00e8ge la d\u00e9mocratie et le monde contre la dictature autoritaire de Vladimir Poutine, dit-elle \u00e0 l\u2019AFP. Les oligarques russes ont leur argent ici en Suisse, dans les banques suisses, la Suisse est donc un endroit-cl\u00e9 pour arr\u00eater cette guerre.\u00a0\u00bb                    Le but du rassemblement est de pousser la Suisse \u00e0 s\u2019engager activement dans des efforts pour obtenir un cessez-le-feu et un retrait complet des forces russes, selon les organisateurs. Les manifestants ont aussi exig\u00e9 davantage de soutien aux r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, de nouvelles sanctions contre la Russie et une r\u00e9duction des importations.          La Suisse ne fait pas partie de l\u2019Union europ\u00e9enne et a une longue tradition de neutralit\u00e9. Le pays s\u2019est n\u00e9anmoins align\u00e9 sur les sanctions d\u00e9cid\u00e9es par l\u2019UE contre des personnalit\u00e9s russes. Le pays alpin a d\u00e9clar\u00e9 le mois dernier qu\u2019il avait gel\u00e9 l\u2019\u00e9quivalent de 5,75\u00a0milliards de francs suisses (6,2\u00a0milliards de dollars) d\u2019actifs russes depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion. Mais Kiev a fait pression sur la Suisse, pris\u00e9e des grandes fortunes russes, pour qu\u2019elle aille plus loin.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Suisse, des milliers de manifestants contre la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-02T16:53:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#333437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T16:28:54+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nSi les cadavres align\u00e9s dans la rue de Boutcha s'av\u00e8rent \u00eatre bel et bien des ex\u00e9cutions de civils, est ce que \u00e7a pourrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une preuve concr\u00e8te de crime contre l'humanit\u00e9 ?     Alex         Bonjour Alex,          Nous ne sommes pas en mesure de r\u00e9pondre \u00e0 votre question actuellement, mais voici des \u00e9l\u00e9ments explicatifs. Le crime contre l\u2019humanit\u00e9 est d\u00e9fini dans l\u2019article\u00a07 du statut de Rome adopt\u00e9 par les Nations Unies en\u00a01998. Il s\u2019agit d\u2019un acte \u00ab\u00a0commis dans le cadre d\u2019une attaque g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e ou syst\u00e9matique lanc\u00e9e contre toute population civile\u00a0\u00bb.          Le 3\u00a0mars dernier, le parquet de la Cour p\u00e9nale internationale de La\u00a0Haye, a ouvert une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire sur de possibles crimes de guerre en Ukraine, apr\u00e8s avoir re\u00e7u le soutien de plus de quarante Etats membres de la cour.          Le crime de guerre est d\u00e9fini dans l\u2019article\u00a08 du statut de Rome. Les actes prohib\u00e9s en temps de guerre sont nombreux\u00a0: homicide intentionnel\u00a0; torture\u00a0; causer intentionnellement de grandes souffrances ou por\u00adter gravement atteinte \u00e0 l\u2019int\u00e9grit\u00e9 physique ou \u00e0 la sant\u00e9\u00a0; destruction et appropriation de biens non justifi\u00e9es par des n\u00e9ces\u00adsi\u00adt\u00e9s militaires\u00a0; d\u00e9portation\u00a0; prise d\u2019otages\u00a0; diriger intentionnellement des attaques contre la population ci\u00advile ou des biens de ca\u00adract\u00e8re civil\u00a0; tuer ou blesser un combattant ayant d\u00e9pos\u00e9 les armes\u00a0; pillage\u00a0; etc.          Pour l\u2019ancienne procureure internationale Carla Del Ponte, interrog\u00e9e ce samedi dans les colonnes du journal suisse Le Temps, \u00ab\u00a0Poutine est un criminel de guerre\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le n\u00e9gociateur ukrainien d\u00e9clare possible une rencontre entre Zelensky ...","dateModified":"2022-04-02T16:30:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#333341","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T16:07:23+00:00","articleBody":"         Manifestation nationale pour la paix et contre la guerre en Ukraine qui a rassembl\u00e9 environ 10\u00a0000 participants \u00e0 Berne, le 2\u00a0avril 2022. FABRICE COFFRINI \/ AFP               Manifestation de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 Budapest, en Hongrie, le 2\u00a0avril 2022. BERNADETT SZABO \/ REUTERS               Des manifestants tiennent des drapeaux et des pancartes lors d\u2019une manifestation pro-Ukraine \u00e0 Trafalgar Square, \u00e0 Londres, samedi 2\u00a0avril 2022. ALBERTO PEZZALI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/402cf7f_1648914601062-370604.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestations en Europe","dateModified":"2022-04-02T16:16:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#332787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T16:00:25+00:00","articleBody":"     Une manifestation de civils \u00e0 Enerhodar, ville du sud de l\u2019Ukraine occup\u00e9e par les forces russes, a \u00e9t\u00e9 dispers\u00e9e samedi par des tirs de mortier et de grenades assourdissantes qui ont fait quatre bless\u00e9s, a annonc\u00e9 une responsable ukrainienne.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui \u00e0 Enerhodar, les habitants de la ville se sont \u00e0 nouveau r\u00e9unis pour un rassemblement de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine, en chantant l\u2019hymne national\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Facebook Lioudmyla Denisova, charg\u00e9e des droits humains aupr\u00e8s du Parlement. \u00ab\u00a0Les occupants ont utilis\u00e9 des grenades assourdissantes et ont ouvert le feu au mortier sur les habitants, quatre personnes ont \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement br\u00fbl\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9.          Une vid\u00e9o \u2013 que nous avions relay\u00e9e dans le post de 16\u00a0h\u00a052 de ce direct \u2013 montrait des personnes en train de s\u2019enfuir d\u2019une place d\u2019Enerhodar au milieu des explosions de grenades assourdissantes et de nuages de fum\u00e9e blanche.          \u00ab\u00a0Une partie des manifestants ont \u00e9t\u00e9 mis de force dans des fourgonnettes de police et emmen\u00e9s dans un lieu inconnu\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Lioudmyla Denisova, accusant les troupes russes de \u00ab\u00a0terroriser la population\u00a0\u00bb depuis la prise de la ville.          La centrale nucl\u00e9aire de Zaporijia, la plus grande d\u2019Ukraine, se trouve sur le territoire d\u2019Enerhodar, cit\u00e9 conquise d\u00e9but mars par les troupes russes. Les combats autour de la centrale, dont le site a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9 le 4\u00a0mars par des tirs de chars, ont fait un temps craindre le pire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quatre bless\u00e9s dans la manifestation r\u00e9prim\u00e9e \u00e0 Enerhodar selon une responsable ukrainienne","dateModified":"2022-04-02T16:12:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#333103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T15:40:17+00:00","articleBody":"     Le drapeau ukrainien a \u00e9t\u00e9 hiss\u00e9 ce samedi \u00e0 matin sur la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl, dans le nord du pays, apr\u00e8s le retrait des forces russes\u00a0: c\u2019est ce qu\u2019a fait savoir la compagnie nationale de production d\u2019\u00e9nergie nucl\u00e9aire d\u2019Ukraine, Energoatom.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, le 2\u00a0avril, \u00e0 11\u00a0heures, le drapeau ukrainien a \u00e9t\u00e9 hiss\u00e9 sur la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl et l\u2019hymne ukrainien a \u00e9t\u00e9 entonn\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Energoatom dans un communiqu\u00e9 publi\u00e9 sur Telegram.          \u00ab\u00a0L\u2019ensemble du personnel de la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl, qui a travaill\u00e9 h\u00e9ro\u00efquement dans les conditions difficiles de l\u2019occupation depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier et assur\u00e9 la s\u00e9curit\u00e9 nucl\u00e9aire et radiologique de la centrale et des installations voisines, \u00e9tait pr\u00e9sent \u00e0 la c\u00e9r\u00e9monie\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le communiqu\u00e9, relay\u00e9 notamment par le m\u00e9dia am\u00e9ricain CNN.                    Ce vendredi, la totalit\u00e9 des troupes russes s\u2019\u00e9tait retir\u00e9e du site nucl\u00e9aire. Concernant les rumeurs selon lesquelles de nombreux soldats russes auraient \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s \u00e0\u00a0de fortes doses de radiations dans la zone contamin\u00e9e, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019elle n\u2019avait jusqu\u2019ici aucun \u00e9l\u00e9ment de confirmation. Selon des sources ukrainiennes, des militaires auraient re\u00e7u des \u00ab\u00a0doses importantes\u00a0\u00bb en creusant des tranch\u00e9es dans la for\u00eat situ\u00e9e dans la zone d\u2019exclusion cr\u00e9\u00e9e autour de la centrale apr\u00e8s l\u2019accident nucl\u00e9aire de 1986.          Des experts ont toutefois exprim\u00e9 leur scepticisme quant au fait que des individus puissent conna\u00eetre un syndrome d\u2019irradiation aigu\u00eb, les niveaux de rayonnement dans la zone, plus de trente\u00a0ans apr\u00e8s la catastrophe, \u00e9tant trop faibles pour provoquer de tels effets.                    Lire aussi :  Pour l\u2019AIEA, le retrait des troupes russes de Tchernobyl est \u00ab\u00a0un pas dans la bonne direction\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le drapeau ukrainien flotte \u00e0 nouveau \u00e0 Tchernobyl ","dateModified":"2022-04-02T15:49:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#333124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T15:22:28+00:00","articleBody":"     Voici l\u2019image que vous voyez actuellement en t\u00eate de ce live.              Un corps g\u00eet dans une rue de Boutcha, au nord-ouest de Kiev, le 2\u00a0avril 2022. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/4906a17_1648912138802-370830.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le n\u00e9gociateur ukrainien d\u00e9clare possible une rencontre entre Zelensky ...","dateModified":"2022-04-02T15:23:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#333015","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T15:15:52+00:00","articleBody":"     En visite \u00e0 Malte samedi, le chef de l\u2019Eglise catholique a consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine pr\u00e8s de la moiti\u00e9 du long discours qu\u2019il a prononc\u00e9 \u00e0 son arriv\u00e9e devant les responsables politiques du pays.          Depuis l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, le 24\u00a0f\u00e9vrier, Fran\u00e7ois a multipli\u00e9 les objurgations \u00e0 faire cesser \u00ab\u00a0cette cruaut\u00e9 sauvage\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0cette violente agression contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0cette guerre r\u00e9pugnante\u00a0\u00bb. Mais il s\u2019\u00e9tait, jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, refus\u00e9 \u00e0 incriminer nomm\u00e9ment la Russie ou Vladimir Poutine, conform\u00e9ment, fait-on valoir \u00e0 Rome, \u00e0 la tradition diplomatique du Saint-Si\u00e8ge, soucieux de ne pas \u00eatre enr\u00f4l\u00e9 par les parties en conflit et de maintenir une capacit\u00e9 de parler avec tous.          Samedi, en \u00e9voquant \u00ab\u00a0les t\u00e9n\u00e8bres de la guerre\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0l\u2019Ukraine martyris\u00e9e\u00a0\u00bb, Fran\u00e7ois n\u2019a pas d\u00e9rog\u00e9 \u00e0 cette ligne de conduite. Mais il a d\u00e9peint \u2013 certes, implicitement \u2013 Vladimir Poutine comme \u00ab\u00a0quelque puissant, tristement enferm\u00e9 dans ses pr\u00e9tentions anachroniques d\u2019int\u00e9r\u00eats nationalistes\u00a0\u00bb qui fomente \u00ab\u00a0les invasions d\u2019autres pays, les violents combats urbains et les menaces atomiques\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9 le matin m\u00eame dans l\u2019avion sur l\u2019invitation que lui a transmise le maire de Kiev, Vitali Klitschko, et qu\u2019a appuy\u00e9e le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensy, \u00e0 se rendre dans la capitale assi\u00e9g\u00e9e, il a r\u00e9pondu que l\u2019hypoth\u00e8se \u00e9tait \u00ab\u00a0sur la table\u00a0\u00bb.          Voici notre article sur le discours du pontife argentin\u00a0:                    Lire aussi :  Le pape Fran\u00e7ois condamne \u00ab\u00a0l\u2019agressivit\u00e9 pu\u00e9rile et destructrice\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine, sans le nommer         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois condamne \u00ab\u00a0l\u2019agressivit\u00e9 pu\u00e9rile et destructrice\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine, sans le...","dateModified":"2022-04-02T15:25:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#332924","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T15:01:33+00:00","articleBody":"     Les cadavres d\u2019au moins vingt hommes portant des v\u00eatements civils \u00e9taient align\u00e9s samedi dans une rue de Boutcha, ville de la banlieue nord-ouest de Kiev que les soldats ukrainiens viennent de reprendre aux forces russes, a constat\u00e9 sur place un journaliste de l\u2019AFP.          L\u2019un des hommes avait les mains li\u00e9es, et les corps \u00e9taient \u00e9parpill\u00e9s sur plusieurs centaines de m\u00e8tres. La cause de leur mort n\u2019a pas pu \u00eatre imm\u00e9diatement d\u00e9termin\u00e9e.          Dans son rapport publi\u00e9 ce matin, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique annon\u00e7ait que \u00ab\u00a0les forces ukrainiennes continuent d\u2019avancer contre le retrait des forces russes dans les environs de Kiev\u00a0\u00bb, ainsi que d\u2019Irpine vers Boutcha et Hostomel.              Des corps gisent dans une rue de Boutcha, au nord-ouest de Kiev, le 2 avril 2022, alors que l\u2019Ukraine d\u00e9clare que les forces russes effectuent une \u00ab\u00a0retraite rapide\u00a0\u00bb des zones autour de Kiev et de la ville de Tchernihiv. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP               Un gar\u00e7on regarde un char russe d\u00e9truit apr\u00e8s les r\u00e9centes batailles \u00e0 Boutcha, pr\u00e8s de Kiev, en Ukraine, vendredi 1er\u00a0avril 2022. OLEKSANDR RATUSHNIAK \/ AP               Une voiture \u00e9cras\u00e9e avec le corps d\u2019un civil tu\u00e9 \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur g\u00eet dans une rue vide, dans la ville de Boutcha, dans la r\u00e9gion de Kiev, en Ukraine, le 1er avril 2022. STRINGER \/ REUTERS               Des voitures civiles \u00e9cras\u00e9es sont vues dans une rue, alors que l'attaque de la Russie contre l'Ukraine se poursuit, dans la ville de Bucha, dans la r\u00e9gion de Kiev, en Ukraine, le 1er avril 2022. STRINGER \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1264e03_1648912114899-370826.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins vingt cadavres align\u00e9s dans une rue de Boutcha","dateModified":"2022-04-02T15:23:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#332786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T14:52:39+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les troupes russes ont violemment dispers\u00e9 un rassemblement pro-Ukraine qui avait lieu dans la ville occup\u00e9e d\u2019Enerhodar\u00a0\u00bb, peut-on lire sur le site de la BBC. Une vid\u00e9o relay\u00e9e ce samedi, notamment par le journal ukrainien The Kyiv Independent et par la BBC, montre des explosions dans cette ville occup\u00e9e du sud de l\u2019Ukraine.          Celles-ci \u00ab\u00a0semblent avoir \u00e9t\u00e9 provoqu\u00e9es par plusieurs grenades assourdissantes qui ont atterri sur une place situ\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du principal centre culturel de la ville\u00a0\u00bb, commente le site de la radio et t\u00e9l\u00e9vision britannique.          Le 23\u00a0mars dernier, selon une autre vid\u00e9o authentifi\u00e9e par le site Liveuamap, plusieurs centaines de personnes avaient d\u00e9j\u00e0 manifest\u00e9 contre l\u2019occupant.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des explosions constat\u00e9es dans la ville d\u2019Enerhodar","dateModified":"2022-04-02T15:01:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#332709","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T14:21:25+00:00","articleBody":"         Une femme porte un gilet pare-balles dans un march\u00e9 en plein air d\u00e9truit de la ville de Kharkiv, dans l\u2019est de l'Ukraine, le 2\u00a0avril 2022. L\u2019Ukraine a d\u00e9clar\u00e9 aujourd'hui que les forces russes effectuaient une \u00ab\u00a0retraite rapide\u00a0\u00bb des zones du Nord, autour de la capitale, Kiev, et de la ville de Tchernihiv. FADEL SENNA \/ AFP               Un homme passe devant des b\u00e2timents d\u00e9truits dans la ville de Kharkiv, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 2\u00a0avril 2022. FADEL SENNA \/ AFP               Des habitants se tiennent devant un b\u00e2timent endommag\u00e9 dans la ville de Kharkiv, dans l\u2019est de l'Ukraine, le 2\u00a0avril 2022. FADEL SENNA \/ AFP               Un homme marche dans une rue d\u00e9truite de la ville de Kharkiv, dans l\u2019est de l'Ukraine, le 2\u00a0avril 202. FADEL SENNA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/9d1ef97_1648909159946-370513.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kharkiv","dateModified":"2022-04-02T14:24:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#332427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T14:15:10+00:00","articleBody":"     Une partie des troupes russes commen\u00e7aient \u00e0 quitter Kiev et le nord de l\u2019Ukraine pour aller se concentrer dans le sud et l\u2019est du pays, notamment dans les r\u00e9gions administratives de Donetsk et de Louhansk, dont un tiers du territoire est contr\u00f4l\u00e9 par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014.          Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, le reste est en train de se d\u00e9ployer en Transnistrie, r\u00e9gion de l\u2019est de la Moldavie qui s\u2019\u00e9tait autoproclam\u00e9e ind\u00e9pendante en\u00a01992. La r\u00e9gion s\u00e9paratiste tenue par des prorusses se trouve \u00e0 moins de 70 kilom\u00e8tres \u2013 \u00e0 port\u00e9e de missile \u2013 de la ville d\u2019Odessa, sur la mer Noire, si\u00e8ge de la marine ukrainienne.          Le minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res moldave a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il ne disposait \u00ab\u00a0d\u2019aucune information permettant de confirmer\u00a0\u00bb les affirmations de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Aucun commentaire n\u2019a \u00e9t\u00e9 fait par Moscou jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les mouvements de troupes russes se poursuivent, notamment en Transnistrie","dateModified":"2022-04-02T14:18:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#332477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T14:00:41+00:00","articleBody":"     Avec l\u2019arriv\u00e9e de plus de 2\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s sur son territoire, selon les chiffres du Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s (HCR) des Nations unies, la Pologne est \u2013 de loin \u2013 le pays europ\u00e9en qui accueille le plus de personnes ayant fui la guerre en Ukraine. Ainsi, Varsovie a vu sa population augmenter de 17\u00a0% en quelques semaines. La capitale polonaise h\u00e9berge 300\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens depuis le d\u00e9but de la guerre.          Cinq semaines apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, l\u2019atmosph\u00e8re \u00e0 Varsovie est \u00e0 l\u2019image de celle de la gare de l\u2019Est, premier point d\u2019arriv\u00e9e des exil\u00e9s dans la ville\u00a0: le chaos des premiers jours du conflit a laiss\u00e9 place \u00e0 un calme relatif.          \u00ab\u00a0Nous avons une base de donn\u00e9es de 5\u00a0000 logements que la population a mis \u00e0 disposition des r\u00e9fugi\u00e9s, explique la porte-parole de la mairie, Monika Beuth-Lutyk. Seulement trois cents d\u2019entre eux sont occup\u00e9s, car cette proc\u00e9dure de relogement n\u2019est pas simple. Nous devons d\u2019abord v\u00e9rifier les lieux, pour ne pas envoyer les personnes n\u2019importe o\u00f9. Nous devons ensuite nous assurer qu\u2019elles sont autosuffisantes, car elles sortent alors des centres o\u00f9 elles sont prises en charge gratuitement.\u00a0\u00bb          La ville dispose d\u2019une vingtaine de centres d\u2019accueil, d\u2019une capacit\u00e9 totale de 2\u00a0300 places. Des h\u00f4tels et pensionnats ont \u00e9galement \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 disposition. Les autorit\u00e9s r\u00e9gionales g\u00e8rent pour leur part trois grands centres de plusieurs milliers de places chacun, destin\u00e9s aux r\u00e9fugi\u00e9s qui n\u2019ont pas de solution de relogement en Pologne ou ailleurs en Europe. Le plus grand, la halle des expositions PTAK, \u00e0 25 kilom\u00e8tres de Varsovie, accueille 6\u00a0500 personnes dans d\u2019imposants hangars d\u2019une superficie totale de 3\u00a0hectares.          Voici notre article sur la m\u00e9tamorphose tranquille de Varsovie\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: la m\u00e9tamorphose tranquille de Varsovie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Varsovie, \u00ab\u00a0le chaos des premiers jours du conflit a laiss\u00e9 place \u00e0 un calme relatif\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-02T14:40:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#332492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T13:49:29+00:00","articleBody":"         Un homme se tient \u00e0 c\u00f4t\u00e9 d\u2019un pont d\u00e9truit par les soldats russes lors de leur retraite des villages de la banlieue de Kiev, en Ukraine, vendredi 1er\u00a0avril 2022. RODRIGO ABD \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/fc69e9a_4b4df7d0508a42d990edd1c49ab2ac1d-4b4df7d0508a42d990edd1c49ab2ac1d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de Kiev","dateModified":"2022-04-02T15:23:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#332321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T13:45:39+00:00","articleBody":"     L\u2019ancienne procureure internationale Carla Del Ponte a appel\u00e9 la Cour p\u00e9nale internationale (CPI) \u00e0 \u00e9mettre rapidement un mandat d\u2019arr\u00eat \u00e0 l\u2019encontre du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, pour ses op\u00e9rations arm\u00e9es en Ukraine. \u00ab\u00a0Poutine est un criminel de guerre\u00a0\u00bb, affirme la juriste, qui s\u2019est rendue c\u00e9l\u00e8bre dans le cadre des enqu\u00eates internationales sur le g\u00e9nocide au Rwanda et la guerre en ex-Yougoslavie, dans un entretien publi\u00e9 samedi par le quotidien suisse Le Temps.          L\u2019\u00e9mission d\u2019un mandat d\u2019arr\u00eat international est n\u00e9cessaire pour faire porter \u00e0 Vladimir Poutine et \u00e0 d\u2019autres dirigeants russes la responsabilit\u00e9 des crimes commis en Ukraine depuis son invasion par l\u2019arm\u00e9e russe le 24\u00a0f\u00e9vrier, souligne la magistrate suisse, aujourd\u2019hui \u00e2g\u00e9e de 75\u00a0ans. En cinq semaines, des milliers d\u2019Ukrainiens ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s, plus de 4,1\u00a0millions d\u2019entre eux ont fui leur pays et des quartiers entiers de certaines villes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par les bombardements.          Pour Carla Del Ponte, l\u2019\u00e9mission d\u2019un mandat d\u2019arr\u00eat est le signal qu\u2019un \u00ab\u00a0travail d\u2019investigation a \u00e9t\u00e9 men\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est le seul instrument qui existe permettant d\u2019arr\u00eater l\u2019auteur d\u2019un crime de guerre et de le porter devant\u00a0\u00bb la justice internationale, affirme-t-elle au Temps. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9mission d\u2019un tel mandat ne signifie pas que Poutine sera arr\u00eat\u00e9\u00a0; s\u2019il reste en Russie, ce ne sera jamais le cas. Mais il lui sera impossible de quitter son pays et ce serait d\u00e9j\u00e0 un signal important qu\u2019il a de nombreux Etats contre lui\u00a0\u00bb, explique-t-elle.          Le parquet de la Cour p\u00e9nale internationale, sise \u00e0 La\u00a0Haye, a ouvert le 3\u00a0mars une enqu\u00eate pr\u00e9liminaire sur de possibles crimes de guerre en Ukraine, apr\u00e8s avoir re\u00e7u le soutien de plus de quarante Etats membres de la Cour. \u00ab\u00a0Des preuves incriminant de hauts responsables politiques et militaires doivent \u00e9galement \u00eatre trouv\u00e9es. La difficult\u00e9 est pr\u00e9cis\u00e9ment d\u2019arriver tout en haut de la cha\u00eene de commandement pour identifier qui a planifi\u00e9, ordonn\u00e9 et fait ex\u00e9cuter ces crimes de guerre\u00a0\u00bb, assure la juriste internationale.          L\u2019Ukraine n\u2019est pas signataire du trait\u00e9 du statut de Rome qui a institu\u00e9 la CPI en\u00a01998, mais a reconnu en\u00a02014 l\u2019autorit\u00e9 de celle-ci pour les crimes commis sur son territoire. La Russie a retir\u00e9 en\u00a02016 sa signature de ce trait\u00e9.              Carla del Ponte, alors membre de la Commission d\u2019enqu\u00eate ind\u00e9pendante sur la R\u00e9publique arabe syrienne, assiste \u00e0 une conf\u00e9rence de presse, au si\u00e8ge europ\u00e9en des Nations unies \u00e0 Gen\u00e8ve, en Suisse, mercredi 1er mars 2017. MARTIAL TREZZINI \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/bbde1e8_88dc3c76c2e844bc8dd356d441855cae-88dc3c76c2e844bc8dd356d441855cae-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour l\u2019ancienne procureure internationale Carla Del Ponte, \u00ab\u00a0Poutine est un criminel de guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-02T14:00:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#332358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T13:33:42+00:00","articleBody":"     Des batailles de grande ampleur s\u2019annoncent dans l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine, en particulier pour le contr\u00f4le de Marioupol, a d\u00e9clar\u00e9 samedi un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Oleksiy Arestovych.          S\u2019exprimant sur une cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique, M.\u00a0Arestovych a ajout\u00e9 que les troupes ukrainiennes pr\u00e9sentes autour de Kiev avaient repris plus de trente villes et villages dans la r\u00e9gion et tenaient la ligne de front \u00e0 l\u2019est face aux forces russes.           \u00ab\u00a0Ne nous faisons pas d\u2019illusion\u00a0: il y a encore d\u2019intenses batailles pour le sud, pour Marioupol, pour l\u2019est de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il dit.           Plus t\u00f4t dans la journ\u00e9e, Mykha\u00eflo Podoliak, un autre conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, avait d\u00e9clar\u00e9 que les forces russes op\u00e8rent un \u00ab\u00a0retrait rapide\u00a0\u00bb des r\u00e9gions de Kiev et Tchernihiv, dans le nord de l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Compte tenu de tous les mouvements et concentrations de troupes d\u2019occupants, il est tout \u00e0 fait clair que la Russie a choisi une autre tactique prioritaire\u00a0\u00bb, avait-il ajout\u00e9 sur la messagerie Telegram. Il s\u2019agit de \u00ab\u00a0se replier vers l\u2019est et le sud, garder le contr\u00f4le de vastes territoires occup\u00e9s (non seulement dans les r\u00e9gions de Donetsk et Louhansk) et y prendre pied de fa\u00e7on puissante (\u2026) afin de pouvoir dicter ses conditions\u00a0\u00bb, poursuivait le conseiller.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne pr\u00e9voit \u00ab\u00a0d\u2019intenses batailles\u00a0\u00bb dans l\u2019Est et le Su...","dateModified":"2022-04-02T13:40:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#332288","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T13:15:14+00:00","articleBody":"     Champs d\u00e9vast\u00e9s, min\u00e9s ou bombard\u00e9s, ouvriers partis combattre, logistique ruin\u00e9e\u2026 l\u2019invasion russe diminue la possibilit\u00e9 pour l\u2019Ukraine d\u2019effectuer les semis et la r\u00e9colte de sa production agricole.          Ce samedi, le minist\u00e8re de l\u2019agriculture ukrainien a donn\u00e9 ses pr\u00e9visions concernant les semis que les agriculteurs pourront effectuer pendant ce printemps\u00a0: environ 13,4\u00a0millions d\u2019hectares au total pourraient \u00eatre sem\u00e9s, notamment en c\u00e9r\u00e9ales, ma\u00efs, betterave et tournesol, soit 3,5\u00a0millions de moins qu\u2019en\u00a02021, avant la guerre.          Cette pr\u00e9vision est en hausse par rapport \u00e0 la derni\u00e8re, donn\u00e9e fin mars, par ce m\u00eame minist\u00e8re\u00a0: il estimait alors que les surfaces sem\u00e9es au printemps pourraient chuter de plus de moiti\u00e9 par rapport \u00e0 l\u2019an dernier.          Cette annonce rev\u00eat une grande importance pour la population locale, mais aussi mondiale. L\u2019Ukraine, r\u00e9put\u00e9e pour ses terres noires tr\u00e8s fertiles, \u00e9tait, avant la guerre, le quatri\u00e8me exportateur mondial de ma\u00efs et de bl\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine donne ses pr\u00e9visions de semis de printemps","dateModified":"2022-04-02T13:24:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#332119","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T13:07:30+00:00","articleBody":"         La m\u00e8re du lieutenant principal Dmytro Oliinyk, 40 ans, tu\u00e9 au combat dans le cadre de l\u2019attaque russe contre l\u2019Ukraine, pleure \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du cercueil de son fils, lors d\u2019une c\u00e9r\u00e9monie fun\u00e9raire au cimeti\u00e8re Lytchakiv, \u00e0 Lviv, en Ukraine, le 2\u00a0avril 2022. ALKIS KONSTANTINIDIS \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/2caa4a3_1648902176643-549241.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lviv","dateModified":"2022-04-02T13:15:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#332229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T13:00:42+00:00","articleBody":"     Plus de 170 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es samedi en Russie pour des actions de protestation contre l\u2019offensive russe en Ukraine, a indiqu\u00e9 l\u2019ONG OVD-Info sp\u00e9cialis\u00e9e dans le suivi des arrestations dans le pays. \u00ab\u00a0Plus de 178 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es dans 15 villes russes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ONG dans un communiqu\u00e9.          Des arrestations ont eu lieu notamment dans un parc de Moscou lors d\u2019un sit-in contre l\u2019offensive russe en Ukraine et \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg (Nord-Ouest) lors d\u2019un rassemblement similaire, dans le cadre d\u2019une action nationale annonc\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux.          A Moscou, le sit-in \u00e9tait pr\u00e9vu pour 14\u00a0heures, heure locale, dans le parc Zariadi\u00e9, \u00e0 l\u2019ombre du Kremlin. Peu apr\u00e8s, la police a commenc\u00e9 \u00e0 arr\u00eater des personnes assises sur les bancs du parc, en pleine temp\u00eate de neige. \u00ab\u00a0Non \u00e0 la guerre en Ukraine\u00a0!\u00a0\u00bb, a cri\u00e9 une jeune femme interpell\u00e9e par la police. Plus de trente fourgons de police ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9s autour du parc et pr\u00e8s des murailles rouges du Kremlin, selon le journaliste de l\u2019AFP.          Le sit-in contre l\u2019op\u00e9ration militaire russe en Ukraine a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 sur les r\u00e9seaux sociaux pour samedi dans une trentaine de villes \u00e0 travers la Russie, de Vladivostok (Extr\u00eame-Orient) \u00e0 Sotchi (Sud). Les organisateurs ont \u00e9galement affirm\u00e9 dans un communiqu\u00e9 vouloir protester contre \u00ab\u00a0l\u2019effondrement de l\u2019\u00e9conomie russe, contre [le pr\u00e9sident russe Vladimir] Poutine\u00a0\u00bb et pour la lib\u00e9ration de l\u2019opposant emprisonn\u00e9 Alexe\u00ef Navalny. \u00ab\u00a0La Russie m\u00e9rite la paix, la d\u00e9mocratie et la prosp\u00e9rit\u00e9\u00a0\u00bb, ont-ils \u00e9crit.          A Saint-P\u00e9tersbourg, une quarantaine de personnes \u00e9taient pr\u00e9sentes dans l\u2019endroit d\u00e9sign\u00e9 pour le sit-in en centre-ville, sans qu\u2019on puisse dire s\u2019il s\u2019agissait de manifestants, selon une journaliste de l\u2019AFP. N\u00e9anmoins, jusqu\u2019\u00e0 vingt-cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es, a-t-elle constat\u00e9. \u00ab\u00a0Je suis venue juste pour rester debout. Pour exprimer d\u2019une mani\u00e8re ou d\u2019une autre ma protestation contre ce qui passe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Galina Sedova, 50\u00a0ans, ajoutant avoir \u00ab\u00a0peur de protester de mani\u00e8re active\u00a0\u00bb.          Violant l\u2019interdiction de manifester mise en place par les autorit\u00e9s russes, des pacifistes se rassemblent de temps \u00e0 autre en Russie pour d\u00e9noncer l\u2019intervention militaire en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Russie, plus de 170 arrestations de manifestants contre le conflit en Ukraine ","dateModified":"2022-04-02T13:26:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#332072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T12:49:48+00:00","articleBody":"    Bonjour, j'entends des intervenants sur les plateaux qui rapportent que les occidentaux avaient \"promis\" de ne pas \u00e9tendre L'OTAN \u00e0 l'Est,mais il me semble bien aussi que dans les ann\u00e9es 1990 ,lors du d\u00e9sarmement nucl\u00e9aire de l'Ukraine une \"promesse \" d'int\u00e9grer l'OTAN avait \u00e9galement \u00e9t\u00e9 faite \u00e0 cet \u00e9tat ? Je n'ai peut-\u00eatre pas tout compris...    Ilsd\u00e9truisentles\u00e9colesSHAME         Bonjour,          Le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a effectivement utilis\u00e9 comme argument la pr\u00e9tendue promesse de l\u2019OTAN de ne pas s\u2019\u00e9largir \u00e0 l\u2019Europe de l\u2019Est pour justifier son invasion de l\u2019Ukraine. \u00ab\u00a0Je voudrais expliquer une fois de plus la logique de notre comportement et de nos propositions\u00a0: comme on le sait, nous avons re\u00e7u des promesses selon lesquelles l\u2019OTAN ne d\u00e9placerait \u201cpas d\u2019un pouce\u201d ses infrastructures vers l\u2019est, et cela est bien connu\u00a0\u00bb, avait-il affirm\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse le 1er\u00a0f\u00e9vrier dernier. Sur son site, l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord affirme qu\u2019\u00ab\u00a0un tel accord n\u2019a jamais \u00e9t\u00e9 conclu\u00a0\u00bb.          Interrog\u00e9e par Lib\u00e9ration \u00e0 ce sujet, Am\u00e9lie Zima, chercheuse sp\u00e9cialiste de l\u2019OTAN, \u00e0 l\u2019universit\u00e9 Paris-II Panth\u00e9on-Assas et \u00e0 l\u2019Inserm, d\u00e9clarait\u00a0: \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas eu de trait\u00e9 formel garantissant \u00e0 l\u2019URSS que l\u2019OTAN ne s\u2019\u00e9largira pas. (\u2026) Il y a eu des discussions en f\u00e9vrier\u00a01990 entre le secr\u00e9taire d\u2019Etat des Etats-Unis, James Baker, et Mikha\u00efl Gorbatchev, notamment \u00e0 propos du statut de l\u2019Allemagne r\u00e9unifi\u00e9e et de l\u2019inclusion de la RDA au sein de l\u2019OTAN.\u00a0\u00bb          En ce qui concerne l\u2019Ukraine, en\u00a01994, trois ans apr\u00e8s son ind\u00e9pendance et la dislocation de l\u2019URSS, le pays acceptait de se d\u00e9barrasser de son arsenal nucl\u00e9aire en \u00e9change de la reconnaissance de son int\u00e9grit\u00e9 territoriale et du soutien financier des Etats-Unis. A l\u2019\u00e9poque, Le Monde \u00e9crivait au sujet des contreparties de cet accord que l\u2019Am\u00e9rique devait pourvoir le pays d\u2019\u00ab\u00a0une assistance sp\u00e9ciale pour accro\u00eetre la s\u00e9curit\u00e9 de ses r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires civils, type Tchernobyl\u00a0\u00bb et surtout \u00ab\u00a0ouvrir grandes \u00e0 l\u2019Ukraine les portes du \u201cpartenariat pour la paix\u201d, autrement dit, autoriserait Kiev \u00e0 d\u00e9velopper une coop\u00e9ration militaire avec l\u2019OTAN\u00a0\u00bb.          Si en\u00a01994 l\u2019Ukraine n\u2019a pas re\u00e7u explicitement la promesse d\u2019int\u00e9grer un jour l\u2019Organisation du trait\u00e9 de l\u2019Atlantique Nord, \u00ab\u00a0l\u2019une des dispositions [de l\u2019accord] pr\u00e9voit que contre l\u2019ach\u00e8vement du transfert de son arsenal nucl\u00e9aire vers la Russie et sa ratification du trait\u00e9 de non-prolif\u00e9ration des armes nucl\u00e9aires, l\u2019Ukraine se voit garantir souverainet\u00e9 et int\u00e9grit\u00e9 de son territoire\u00a0\u00bb, d\u00e9taille l\u2019INA dans un article consacr\u00e9 \u00e0 cette date marquante de l\u2019histoire r\u00e9cente de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le n\u00e9gociateur ukrainien d\u00e9clare possible une rencontre entre Zelensky ...","dateModified":"2022-04-02T12:59:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#331916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T12:00:12+00:00","articleBody":"     Couloirs humanitaires. La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, a annonc\u00e9 son intention d\u2019\u00e9vacuer les civils par sept couloirs humanitaires aujourd\u2019hui.          Parmi eux, plusieurs seront affect\u00e9s \u00e0 la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol. La Croix-Rouge est charg\u00e9e d\u2019encadrer ces \u00e9vacuations. L\u2019organisation avait d\u00e9j\u00e0 fait une tentative hier, mais celle-ci avait \u00e9chou\u00e9 en raison du bombardement continu de Marioupol par la Russie.          Plus de 6\u00a0200 personnes, dont plus de 3\u00a0000 habitants de Marioupol, ont pu \u00eatre \u00e9vacu\u00e9es vendredi via des couloirs humanitaires, a fait savoir la pr\u00e9sidence ukrainienne. Plus de 150\u00a0000 civils sont encore coinc\u00e9s dans la ville assi\u00e9g\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe.          Mouvements de troupes. Les forces russes desserrent leur \u00e9tau sur Kiev et se regroupent dans l\u2019est et le sud du pays, notamment dans les territoires tenus par les s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et Louhansk.          Ce changement de strat\u00e9gie de la Russie vise \u00e0 \u00ab\u00a0prendre pied de fa\u00e7on puissante [dans ces r\u00e9gions] (\u2026) afin de pouvoir dicter ses conditions\u00a0\u00bb de sortie du conflit, selon la pr\u00e9sidence ukrainienne.          Diplomatie. Roberta Metsola, la pr\u00e9sidente maltaise du Parlement europ\u00e9en, s\u2019est rendue \u00e0 Kiev et a assur\u00e9 le Parlement ukrainien, r\u00e9uni en session extraordinaire, du soutien des institutions europ\u00e9ennes. Elle est la premi\u00e8re dirigeante d\u2019une institution europ\u00e9enne \u00e0 se rendre dans la capitale ukrainienne depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe.          R\u00e9fugi\u00e9s. Plus de 4,1\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ont fui leur pays depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon les chiffres du Haut-Commissariat pour les r\u00e9fugi\u00e9s des Nations unies, soit environ 35\u00a0000 de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent comptage vendredi. Quelque 90\u00a0% de ceux qui ont fui l\u2019Ukraine sont des femmes et des enfants, les autorit\u00e9s ukrainiennes n\u2019autorisant pas le d\u00e9part des hommes en \u00e2ge de porter les armes.          Nouvelle mort d\u2019un journaliste. Le photographe ukrainien Maks Levin, dont on \u00e9tait sans nouvelles depuis trois semaines, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 sans vie apr\u00e8s le retrait de troupes russes d\u2019un territoire proche de Kiev, a annonc\u00e9 samedi la pr\u00e9sidence ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point \u00e0 14\u00a0heures","dateModified":"2022-04-02T20:26:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#331848","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T11:58:07+00:00","articleBody":"     Alors que les forces russes se retirent de la r\u00e9gion de Kiev, les mines laiss\u00e9es autour des maisons, le mat\u00e9riel abandonn\u00e9 et \u00ab\u00a0m\u00eame les corps des personnes tu\u00e9es\u00a0\u00bb sont \u00ab\u00a0catastrophiques\u00a0\u00bb pour les civils, a averti le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, samedi. \u00ab\u00a0Il n\u2019est toujours pas possible de reprendre une vie normale, comme avant, m\u00eame dans les territoires que nous reprenons apr\u00e8s les combats\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le pr\u00e9sident \u00e0 sa nation dans un message vid\u00e9o nocturne. \u00ab\u00a0Il faut attendre que nos terres soient d\u00e9min\u00e9es, attendre de pouvoir vous assurer qu\u2019il n\u2019y aura pas de nouveaux bombardements.\u00a0\u00bb              Un barrage bloque une route parsem\u00e9e de mines au sud de la capitale ukrainienne. Ukraine, le 1er avril 2022. CHLO\u00c9 SHARROCK POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/19aac34_573031041-csharrock-byshiv-de-ceombres-5.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les mines laiss\u00e9es aux abords de Kiev rendent la r\u00e9gion dangereuse, a averti le pr\u00e9sident Volodymyr Ze...","dateModified":"2022-04-02T13:52:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#331815","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T11:38:04+00:00","articleBody":"         Une \u00e9cole endommag\u00e9e est en ruine \u00e0 la suite d\u2019une attaque russe \u00e0 la mi-mars, dans la banlieue de Mykola\u00efv, en Ukraine, vendredi 1er\u00a0avril\u00a02022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/cfe5f2c_1648899121244-208559.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de Mykola\u00efv","dateModified":"2022-04-02T13:50:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#331701","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T11:32:04+00:00","articleBody":"     Le maire de Brovary, une ville \u00e0 20\u00a0kilom\u00e8tres \u00e0 l\u2019est de la capitale Kiev, a d\u00e9clar\u00e9 que \u00ab\u00a0les occupants russes ont maintenant quitt\u00e9 pratiquement tout le district\u00a0\u00bb.          Il a ajout\u00e9 que les forces ukrainiennes allaient s\u2019atteler \u00e0 d\u00e9barrasser la ville \u00ab\u00a0du mat\u00e9riel militaire et \u00e9ventuellement des mines\u00a0\u00bb laiss\u00e9es par l\u2019arm\u00e9e russe.          De nombreux habitants de Brovary ont regagn\u00e9 leur domicile et les magasins commencent \u00e0 rouvrir leurs portes, a ajout\u00e9 l\u2019\u00e9dile.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La ville de Brovary de nouveau aux mains des Ukrainiens","dateModified":"2022-04-02T11:38:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#331719","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T11:15:06+00:00","articleBody":"              Bonjour, merci pour votre live. Le pape Fran\u00e7ois envisage d'aller \u00e0  Kiev, qu'en savez-vous ?    Sceptique         Bonjour Sceptique,          Dans l\u2019avion qui l\u2019amenait \u00e0 Malte pour une visite officielle, le pape Fran\u00e7ois a effectivement d\u00e9clar\u00e9 ce matin qu\u2019il envisageait de se rendre dans la capitale ukrainienne. \u00ab\u00a0C\u2019est sur la table\u00a0\u00bb a-t-il indiqu\u00e9, sans plus de pr\u00e9cision.          Le pape avait \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 faire ce voyage il y a quelques jours par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, par le maire de Kiev, Vitali Klitschko, par Sviatoslav Chevtchouk, archev\u00eaque majeur de l\u2019Eglise catholique de rite byzantin d\u2019Ukraine, et par l\u2019ambassadeur ukrainien au Vatican.          Plus important encore que cette annonce d\u2019une visite seulement hypoth\u00e9tique \u00e0 ce stade, le pape Fran\u00e7ois, pour la premi\u00e8re fois ce matin, a critiqu\u00e9 \u2013 certes implicitement \u2013 Vladimir Poutine\u00a0:           Une fois de plus, un potentat, tristement rattrap\u00e9 par les revendications anachroniques d\u2019int\u00e9r\u00eats nationalistes, provoque et fomente des conflits alors que les gens ordinaires \u00e9prouvent le besoin de construire un avenir qui sera partag\u00e9 ou ne sera pas.           Le pape avait d\u00e9j\u00e0 condamn\u00e9 ce qu\u2019il avait appel\u00e9 \u00ab\u00a0une agression injustifi\u00e9e\u00a0\u00bb et d\u00e9nonc\u00e9 des \u00ab\u00a0atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb, mais il n\u2019avait jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent fait directement r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la Russie que lors de pri\u00e8res.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le n\u00e9gociateur ukrainien d\u00e9clare possible une rencontre entre Zelensky ...","dateModified":"2022-04-02T11:28:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#331689","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T11:00:28+00:00","articleBody":"     Le photographe ukrainien Maks Levin, dont on \u00e9tait sans nouvelles depuis trois semaines, a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 mort apr\u00e8s le retrait de troupes russes d\u2019un territoire proche de Kiev, a annonc\u00e9 samedi la pr\u00e9sidence ukrainienne. \u00ab\u00a0Il a disparu dans la zone des hostilit\u00e9s le 13\u00a0mars dans la r\u00e9gion de Kiev. Le 1er\u00a0avril, son corps a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 pr\u00e8s du village de Gouta Mejyguirska\u00a0\u00bb, \u00e0 quelques dizaines de kilom\u00e8tres au nord de la capitale, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram le chef de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle, Andriy Yermak.               Maksim Levin, \u00e2g\u00e9 de 40\u00a0ans et p\u00e8re de quatre fils, a collabor\u00e9 avec nombre de m\u00e9dias ukrainiens et internationaux. En\u00a02014, au d\u00e9but de la guerre de Kiev contre les s\u00e9paratistes russes, soutenus par Moscou dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, il avait r\u00e9ussi \u00e0 sortir d\u2019Ilova\u00efsk, ville du Sud-Est alors encercl\u00e9e, o\u00f9 des centaines de militaires ukrainiens avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s en quelques jours.          Plusieurs journalistes ukrainiens et occidentaux ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et des dizaines d\u2019autres bless\u00e9s en Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier. Au moins trois d\u2019eux ont p\u00e9ri dans le nord-est de Kiev o\u00f9 des combats faisaient rage entre les forces ukrainiennes et l\u2019arm\u00e9e russe, laquelle a recul\u00e9 ces derniers jours et a abandonn\u00e9 des dizaines de villages autour de la capitale.          Le parquet g\u00e9n\u00e9ral ukrainien a d\u00e9clar\u00e9 que M. Levin avait succomb\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0deux tirs d\u2019armes de petit calibre de membres des forces arm\u00e9es russes\u00a0\u00bb. L\u2019information n\u2019a pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9e de source ind\u00e9pendante dans l\u2019imm\u00e9diat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le photographe ukrainien Maks Levin retrouv\u00e9 mort pr\u00e8s de Kiev","dateModified":"2022-04-02T13:16:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#331682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T10:42:41+00:00","articleBody":"         Des passagers d\u00e9barquent alors qu\u2019un convoi de trente bus transportant des personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol et de Melitopol arrive au centre d\u2019enregistrement de Zaporijia, le 1er\u00a0avril\u00a02022. EMRE CAYLAK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/80f7e77_1648895401048-369559.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un convoi de trente bus transportant des personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol et de Melitopol arrive au cent...","dateModified":"2022-04-02T12:10:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#331628","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T10:36:20+00:00","articleBody":"     Les forces russes op\u00e8rent un \u00ab\u00a0retrait rapide\u00a0\u00bb des r\u00e9gions de Kiev et Tchernihiv, dans le nord de l\u2019Ukraine, a fait savoir un conseiller de la pr\u00e9sidence ukrainienne, Mykha\u00eflo Podoliak.          \u00ab\u00a0Compte tenu de tous les mouvements et concentrations de troupes d\u2019occupants, il est tout \u00e0 fait clair que la Russie a choisi une autre tactique prioritaire\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 sur la messagerie Telegram. Il s\u2019agit de \u00ab\u00a0se replier vers l\u2019est et le sud, garder le contr\u00f4le de vastes territoires occup\u00e9s (non seulement dans les r\u00e9gions de Donetsk et Lougansk) et y prendre pied de fa\u00e7on puissante (\u2026) afin de pouvoir dicter ses conditions\u00a0\u00bb, poursuit-il.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les forces russes quittent le nord de l\u2019Ukraine afin de renforcer leur pr\u00e9sence dans le Sud et l\u2019Est","dateModified":"2022-04-02T11:53:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#331586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T10:17:44+00:00","articleBody":"     Quatre jours apr\u00e8s la frappe russe contre l\u2019immeuble du gouverneur r\u00e9gional, les autorit\u00e9s ukrainiennes ont communiqu\u00e9 un nouveau bilan\u00a0: 31 personnes sont mortes et 34 autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9es. Les secouristes continuent de fouiller les d\u00e9combres et de retirer les cadavres des lieux.          Le gouverneur r\u00e9gional Vitaliy Kim n\u2019\u00e9tait pas dans le b\u00e2timent lorsque le missile russe a \u00e9ventr\u00e9 ce dernier. \u00ab\u00a0Je ne me suis pas r\u00e9veill\u00e9 aussi t\u00f4t que d\u2019habitude ce matin-l\u00e0. Mais j\u2019ai eu de la chance\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, accusant l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019avoir attendu que les gens arrivent au travail le matin pour cibler le site.                                  Le b\u00e2timent de l\u2019administration r\u00e9gionale de Mykola\u00efv a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par un missile russe, le 29 mars 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1d8e9a0_1648894641482-b9ccc64-fe67605258054d978c77af242cbc4cca-8036ebb60b124d458250288faf9ba3e3-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouveau bilan apr\u00e8s l\u2019attaque \u00e0 la roquette contre un b\u00e2timent gouvernemental de Mykola\u00efv","dateModified":"2022-04-02T10:21:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#331583","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T10:08:47+00:00","articleBody":"     La vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, a accueilli samedi les militaires prisonniers. L\u2019Ukraine avait annonc\u00e9, vendredi, avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un \u00e9change de\u00a086 de ses militaires contre des Russes, sans pr\u00e9ciser le nombre de ces derniers. \u00ab\u00a0Un \u00e9change vient d\u2019avoir lieu, 86\u00a0militaires ukrainiens dont quinze\u00a0femmes sont d\u00e9j\u00e0 en s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, avait annonc\u00e9 dans une courte vid\u00e9o, post\u00e9e sur les r\u00e9seaux sociaux, Kyrylo Tymochenko, le chef adjoint de l\u2019administration pr\u00e9sidentielle ukrainienne.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les militaires prisonniers accueillis par la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne","dateModified":"2022-04-02T10:22:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#331534","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T09:58:43+00:00","articleBody":"         Des passagers d\u00e9barquent alors qu\u2019un convoi de trente bus transportant des personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol et de Melitopol arrive au centre d\u2019enregistrement de Zaporijia, le 1er\u00a0avril\u00a02022.  Tard le 1er\u00a0avril, les personnes qui ont r\u00e9ussi \u00e0 fuir Marioupol vers Berdiansk, occup\u00e9e par les Russes, ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9es dans des dizaines de bus vers Zaporijia, \u00e0 quelque 200\u00a0kilom\u00e8tres (120\u00a0miles) au nord-ouest, selon un journaliste de l\u2019AFP sur place. EMRE CAYLAK \/ AFP               Un homme porte un enfant alors qu\u2019un convoi de trente bus transportant des personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol et de Melitopol arrive au centre d\u2019enregistrement de Zaporijia, le 1er\u00a0avril\u00a02022. EMRE CAYLAK \/ AFP               Des passagers d\u00e9barquent alors qu\u2019un convoi de trente bus transportant des personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol et de Melitopol arrive au centre d'enregistrement de Zaporijia, le 1er\u00a0avril\u00a02022 EMRE CAYLAK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/916f402_1648893286266-369777.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des convois de r\u00e9fugi\u00e9s en provenance de Marioupol et de Melotopol arrivent \u00e0 Zaporijia","dateModified":"2022-04-02T10:12:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#331518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T09:53:19+00:00","articleBody":"              Bonjour. Sur la carte du post de 10h14, il est indiqu\u00e9 un bombardement russe au Nord-Est de de Belgorod, en territoire russe. S'agit-il d'une erreur ?    Dix-mille poules         Bonjour \u00e0 Dix-mille poules et \u00e0 nos nombreux lecteurs gallinac\u00e9s,          Vous avez l\u2019\u0153il. Nous avons signal\u00e9 cette frappe \u00e0 notre service infographie, qui nous fait savoir que c\u2019est une erreur. La carte a \u00e9t\u00e9 remise \u00e0 jour \u00e0 l\u2019instant.              La situation en Ukraine au 1er avril \u00e0 20 heures. INFOGRAPHIE LE MONDE       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/f64cef1_1648899960463-derniere-maj-ukraine-avancee-russe-2.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le n\u00e9gociateur ukrainien d\u00e9clare possible une rencontre entre Zelensky ...","dateModified":"2022-04-02T11:46:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#331481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T09:37:26+00:00","articleBody":"     Le groupe h\u00f4telier fran\u00e7ais Accor continue d\u2019op\u00e9rer en Ukraine comme en Russie, parce qu\u2019il y rend des services \u00ab\u00a0extr\u00eamement pr\u00e9cieux voire indispensables [aux] m\u00e9dias, [aux] organisations caritatives, [aux] d\u00e9l\u00e9gations \u00e9trang\u00e8res qui viennent n\u00e9gocier\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 son PDG, S\u00e9bastien Bazin, ce matin sur la radio France Inter. Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Si on ferme, vous n\u2019aurez plus aucun t\u00e9moin l\u00e0-bas.\u00a0\u00bb          Il a par ailleurs affirm\u00e9 ne pas financer la guerre par le biais des imp\u00f4ts russes\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne paie pas d\u2019imp\u00f4ts [en Russie] parce que j\u2019y perds de l\u2019argent, on est \u00e0 32\u00a0% de taux d\u2019occupation alors qu\u2019on commence \u00e0 gagner de l\u2019argent \u00e0 55\u00a0%\u00a0\u00bb.\u00ab\u00a0On est pr\u00e9sent dans les moments difficiles partout dans le monde, Accor n\u2019a jamais en cinquante ans ferm\u00e9 d\u2019h\u00f4tel dans une zone de conflit\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9. \u00ab\u00a0Les collaborateurs, c\u2019est la seule chose \u00e0 laquelle je tiens, s\u2019ils ne sont pas l\u00e0, on ne peut pas fonctionner. J\u2019en ai 3\u00a0800 en Russie dans 55\u00a0h\u00f4tels, dont je ne suis pas propri\u00e9taire mais gestionnaire, et donc responsable de ces collaborateurs.\u00a0\u00bb          S\u00e9bastien Bazin a d\u00e9clar\u00e9 avoir per\u00e7u chez ses collaborateurs russes une d\u00e9tresse \u00ab\u00a0sup\u00e9rieure \u00e0 celle de ceux en Ukraine\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0En Ukraine, il y a une esp\u00e8ce d\u2019\u00e9nergie positive, des sourires, les collaborateurs sont l\u00e0, en d\u00e9tresse avec des h\u00f4tels pleins, alors qu\u2019en Russie on a des gens en pleurs, qui ne comprennent pas la situation, \u00e0 qui j\u2019essaie d\u2019expliquer des choses qui sont l\u2019inverse de ce qu\u2019on leur raconte sur les t\u00e9l\u00e9visions.\u00a0\u00bbLe groupe, qui comptait sept h\u00f4tels en Ukraine, en a \u00ab\u00a0encore trois ouverts \u00e0 Kiev et \u00e0 Lviv\u00a0\u00bb et a rapatri\u00e9 nombre de ses 700\u00a0collaborateurs dans le pays, a d\u00e9taill\u00e9 le PDG d\u2019Accor.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le g\u00e9ant h\u00f4telier Accor reste ouvert en Russie","dateModified":"2022-04-02T10:04:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#331464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T09:35:57+00:00","articleBody":"    bonjour et bravo \u00e0 vous tous. Quels ont \u00e9t\u00e9 les propos de Depardieu pour provoquer le courroux de certains russes?    d\u00e9d\u00e9         Bonjour D\u00e9d\u00e9,          Longtemps rest\u00e9 muet alors qu\u2019il assurait la promotion des films dans lesquels il joue actuellement, G\u00e9rard Depardieu a finalement rompu le silence en contactant l\u2019Agence France-Presse au t\u00e9l\u00e9phone et a appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0arr\u00eater les armes et \u00e0 n\u00e9gocier\u00a0\u00bb. Dans le communiqu\u00e9 publi\u00e9 jeudi 31\u00a0mars au soir, le com\u00e9dien, qui dispose d\u2019un passeport russe depuis 2013, poursuit\u00a0: \u00ab\u00a0Le peuple russe n\u2019est pas responsable des folles d\u00e9rives inacceptables de [ses] dirigeants comme Vladimir Poutine.\u00a0\u00bb Et s\u2019engage \u00e0 reverser \u00ab\u00a0la totalit\u00e9 des recettes des trois concerts\u00a0[qu\u2019il donne au Th\u00e9\u00e2tre des Champs-Elys\u00e9es] aux victimes ukrainiennes de cette tragique guerre fratricide\u00a0\u00bb.          Conscient que l\u2019amiti\u00e9 affich\u00e9e de G\u00e9rard Depardieu avec Vladimir Poutine pouvait compromettre le spectacle Depardieu chante Barbara, pr\u00e9vu trois soirs de suite, du 1er au 3\u00a0avril, la direction du Th\u00e9\u00e2tre des Champs-Elys\u00e9es, \u00e0 Paris, avait demand\u00e9 \u00e0 l\u2019acteur de prendre position clairement contre la guerre. D\u00e9but mars, le th\u00e9\u00e2tre d\u2019Antibes (Alpes-Maritimes) avait annul\u00e9 ses deux soir\u00e9es de r\u00e9cital, arguant de la difficult\u00e9 \u00ab\u00a0de jouer un spectacle aussi beau et sensible dans les circonstances guerri\u00e8res actuelles\u00a0\u00bb.          Le changement de ton de G\u00e9rard Depardieu a suscit\u00e9 des commentaires aigris au Kremlin. \u00ab\u00a0Je pense que Depardieu ne comprend sans doute pas ce qui se passe, a d\u00e9clar\u00e9, le 1er\u00a0avril, le porte-parole du pouvoir russe, Dmitri Peskov. Il n\u2019est pas au courant des bombardements de civils\u00a0\u00bb dont Moscou accuse Kiev. \u00ab\u00a0Si cela est n\u00e9cessaire, nous sommes pr\u00eats \u00e0 le lui raconter et \u00e0 lui expliquer afin qu\u2019il comprenne mieux.\u00a0\u00bb S\u2019\u00e9levant contre les \u00ab\u00a0attaques pr\u00e9somptueuses\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0la pr\u00e9tention de l\u2019acteur \u00e0 parler au nom du peuple russe\u00a0\u00bb, un d\u00e9put\u00e9 de la Douma, Soultan Khamzaev, a demand\u00e9 que la nationalit\u00e9 russe soit retir\u00e9e au com\u00e9dien et que les biens qu\u2019il d\u00e9tient en Russie soient transf\u00e9r\u00e9s \u00e0 des associations caritatives.          Si vous voulez en savoir plus, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: G\u00e9rard Depardieu r\u00e9vise sa position sur Poutine, suscitant la col\u00e8re du Kremlin                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le n\u00e9gociateur ukrainien d\u00e9clare possible une rencontre entre Zelensky ...","dateModified":"2022-04-02T09:54:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#331370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T09:15:19+00:00","articleBody":"     Le retour \u00e0 la normale des liens entre les partenaires de la Station spatiale internationale (ISS) et d\u2019autres projets de coop\u00e9ration ne sera possible qu\u2019une fois lev\u00e9es toutes les sanctions occidentales contre Moscou, a d\u00e9clar\u00e9 ce matin le directeur de l\u2019agence spatiale russe Roscosmos.Dmitri Rogozine a ajout\u00e9 que l\u2019objectif des sanctions \u00e9tait de \u00ab\u00a0mettre \u00e0 mort l\u2019\u00e9conomie russe et de plonger notre population dans le d\u00e9sespoir et la faim, de mettre notre pays \u00e0 genoux\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Elles n\u2019y arriveront pas, mais les intentions sont claires\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9.Roscosmos communiquera prochainement aux autorit\u00e9s russes ses propositions en vue de l\u2019arr\u00eat de la coop\u00e9ration sur l\u2019ISS avec les agences spatiales des Etats-Unis, du Canada, de l\u2019Union europ\u00e9enne et du Japon, explique-t-il.              Sur cette photo publi\u00e9e par l'agence spatiale Roscosmos, l'astronaute de la NASA Mark Vande Hei, \u00e0 gauche, les cosmonautes russes Anton Shkaplerov, au centre, et Pyotr Dubrov sont assis sur des chaises peu apr\u00e8s l'atterrissage de la capsule spatiale russe Soyouz MS-19 au sud-est de la ville kazakhe de Zhezkazgan, au Kazakhstan, mercredi 30 mars 2022. La capsule Soyouz MS-19 a atterri \u00e0 la verticale dans les steppes du Kazakhstan mercredi avec l'astronaute de la NASA Mark Vande Hei, les cosmonautes russes de Roscosmos Anton Shkaplerov et Pyotr Dubrov. IRINA SPEKTOR \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/11148f8_1648891546248-204288.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie lie coop\u00e9ration spatiale et lev\u00e9e des sanctions","dateModified":"2022-04-02T09:26:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#331350","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T08:56:46+00:00","articleBody":"              Bonjour et merci pour ce live. A-t-on des nouvelles de cette courageuse journaliste Russe qui a brandi le panneau NO WAR lors d\u2019un journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 sur une cha\u00eene Russe ?     Shalimarine          Bonjour Marine,          Vous faites r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 la journaliste russe Marina Ovsiannikova, qui \u00e9tait apparue le 14\u00a0mars en plein direct pendant le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 le plus regard\u00e9 de Russie, sur la cha\u00eene Perviy Kanal, avec une pancarte critiquant la guerre men\u00e9e par Moscou en Ukraine et d\u00e9non\u00e7ant la \u00ab\u00a0propagande\u00a0\u00bb des m\u00e9dias contr\u00f4l\u00e9s par le pouvoir.          Bri\u00e8vement arr\u00eat\u00e9e, puis condamn\u00e9e dans la foul\u00e9e \u00e0 une simple amende, elle a depuis \u00e9t\u00e9 laiss\u00e9e libre. Mme\u00a0Ovsiannikova, qui a cependant quitt\u00e9 depuis la cha\u00eene, risque des poursuites p\u00e9nales passibles de lourdes peines de prison, aux termes d\u2019une r\u00e9cente loi r\u00e9primant toute \u00ab\u00a0fausse information\u00a0\u00bb sur l\u2019arm\u00e9e russe.          Elle continue cependant de s\u2019exprimer, comme dimanche dernier, dans l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Che Tempo Che Fa\u00a0\u00bb sur la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision italienne Rai\u00a03. \u00ab\u00a0Quand la guerre a commenc\u00e9, j\u2019avais d\u00e9cid\u00e9 de d\u00e9missionner parce que mes opinions \u00e9taient diff\u00e9rentes de la politique \u00e9ditoriale, explique-t-elle. Je voulais aussi aller aux manifestations, mais la loi pr\u00e9voyant la prison [pour les manifestants] \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 en vigueur. Alors j\u2019ai eu l\u2019id\u00e9e de faire quelque chose de diff\u00e9rent.\u00a0\u00bb          Depuis, \u00ab\u00a0ma vie me fait penser \u00e0 un thriller, je ne sais pas ce qui va se passer demain, je peux me r\u00e9veiller le lundi et \u00eatre accus\u00e9e d\u2019\u00eatre un espion britannique. (\u2026) J\u2019ai peur, je suis une personne normale avec deux enfants, j\u2019ai plus peur pour eux que pour moi\u00a0\u00bb, poursuit-elle.          Pas question pour autant de quitter la Russie et d\u2019accepter la proposition d\u2019asile de la France\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis une patriote et on a besoin de gens comme moi dans mon pays.\u00a0\u00bb              Marina Ovsiannikova interrompt le journal t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 du soir le plus regard\u00e9 de Russie, brandissant une affiche sur laquelle on peut lire \u00ab pas de guerre \u00bb et condamnant l\u2019action militaire de Moscou en Ukraine, \u00e0 Moscou, le 15\u00a0mars 2022. - \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/03/15/ef51936_5754862-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le n\u00e9gociateur ukrainien d\u00e9clare possible une rencontre entre Zelensky ...","dateModified":"2022-04-02T09:19:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#331335","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T08:25:30+00:00","articleBody":"         D\u00e9combres du village de  Bychiv, au sud de Makariv, dans l\u2019oblast de Kiev, bombard\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 la fin du mois de mars, qui a tu\u00e9 deux civils et a ras\u00e9 le centre culturel du village. Bychiv, Ukraine, le 1er\u00a0avril\u00a02022. CHLO\u00c9 SHARROCK POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               D\u00e9combres d\u2019un magasin pour enfant dans le village de Bychiv, au sud de Makariv dans l\u2019oblast de Kiev, bombard\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 la fin du mois de mars, tuant deux civils. Byshiv, Ukraine, le 1er\u00a0avril\u00a02022. CHLO\u00c9 SHARROCK POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Une habitation anim\u00e9e dans le village de Bychiv, au sud de Makariv dans l\u2019oblast de Kiev, bombard\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 la fin du mois de mars, tuant deux civils. Bychiv, Ukraine, le 1er\u00a0avri\u00a02022. CHLO\u00c9 SHARROCK POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/47a8271_656623321-csharrock-byshiv-de-ceombres-16.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A  Bychiv dans l\u2019oblast de Kiev","dateModified":"2022-04-02T08:40:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#331331","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T08:14:04+00:00","articleBody":"     Voici la derni\u00e8re carte que nous avons publi\u00e9e\u00a0: elle correspond \u00e0 la situation en Ukraine au 1er\u00a0avril \u00e0 20\u00a0heures.               INFOGRAPHIE LE MONDE           Mise \u00e0 jour \u00e0 le 2 avril 12h00\u00a0:  une frappe russe en Russie a \u00e9t\u00e9 indiqu\u00e9e par erreur dans cette carte, \u00e0 l\u2019Est de Belgorod.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/892586c_1648887151537-derniere-maj-ukraine-avancee-russe-1.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en carte","dateModified":"2022-04-02T09:58:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#331317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T08:05:19+00:00","articleBody":"     Les Europ\u00e9ens ont vainement tent\u00e9, lors d\u2019un sommet virtuel organis\u00e9 vendredi, d\u2019impliquer P\u00e9kin dans la recherche d\u2019une solution au conflit. Ils voulaient faire en sorte que la Chine n\u2019apporte pas son aide \u00e0 la Russie et ne lui permette pas de contourner les lourdes sanctions qui la visent. Mais cette rencontre n\u2019a fait bouger aucune ligne.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: dialogue de sourds entre la Chine et l\u2019Union europ\u00e9enne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rarement l\u2019incompr\u00e9hension entre l\u2019Union europ\u00e9enne et la Chine aura \u00e9t\u00e9 aussi manifeste","dateModified":"2022-04-02T08:13:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#331313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T07:58:06+00:00","articleBody":"         Des personnes originaires des r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk, le territoire contr\u00f4l\u00e9 par les gouvernements s\u00e9paratistes dans l'est de l\u2019Ukraine, quittent un train pour \u00eatre emmen\u00e9es vers des r\u00e9sidences temporaires dans la r\u00e9gion de Nijni Novgorod, \u00e0 la gare de Nijni Novgorod, en Russie, samedi 2\u00a0avril\u00a02022. Plus de 400\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s de Marioupol et de Mykola\u00efv sont arriv\u00e9s aujourd'hui \u00e0 Nijni Novgorod par un train sp\u00e9cial en provenance de l\u2019est de l\u2019Ukraine. AP               Des b\u00e9n\u00e9voles aident une femme \u00e2g\u00e9e alors que des personnes originaires des r\u00e9gions de Donetsk et de Luhansk, le territoire contr\u00f4l\u00e9 par les gouvernements s\u00e9paratistes dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, quittent un train pour \u00eatre emmen\u00e9es vers des r\u00e9sidences temporaires dans la r\u00e9gion de Nijni Novgorod, \u00e0 la gare de Nijni Novgorod, en Russie, samedi 2\u00a0avril\u00a02022. AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/0cf6879_1648886066181-559123.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des r\u00e9fugi\u00e9s des r\u00e9gions de Donetsk et de Louhansk arrivent en Russie","dateModified":"2022-04-02T08:01:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#331290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T07:52:10+00:00","articleBody":"     Sept couloirs humanitaires sont pr\u00e9vus ce samedi pour \u00e9vacuer des civils de r\u00e9gions ukrainiennes assi\u00e9g\u00e9es, et notamment celui pr\u00e9vu pour permettre \u00e0 des v\u00e9hicules priv\u00e9s de quitter Marioupol et \u00e0 des bus d\u2019\u00e9vacuer des r\u00e9sidents de Marioupol r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 Berdiansk, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram la vice-premi\u00e8re ministre, ukrainienne, Iryna Verechtchouk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sept couloirs humanitaires sont pr\u00e9vus ce samedi, selon Kiev","dateModified":"2022-04-02T08:04:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#331226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T07:41:35+00:00","articleBody":"    Bonjour,  et l'Inde dans tout \u00e7a ?    Biu         Bonjour Biu,          L\u2019Inde, que le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, avait trouv\u00e9 \u00ab\u00a0h\u00e9sitante\u00a0\u00bb dans sa r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine, a refus\u00e9 de se joindre aux votes condamnant Moscou aux Nations unies. La pression exerc\u00e9e par les Etats-Unis et les Europ\u00e9ens pour que le premier ministre indien, Narendra Modi, amende sa position vis-\u00e0-vis de la Russie, n\u2019a que peu d\u2019effets sur la position de New Delhi\u00a0: les Indiens ignorent les menaces de sanctions brandies par les Occidentaux et poursuivent des n\u00e9gociations commerciales avec les Russes.          Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res de la Russie, Sergue\u00ef Lavrov, vient de passer deux jours dans la capitale indienne, le 31\u00a0mars et le 1er\u00a0avril. Il y a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u non seulement par son homologue indien, Subrahmanyam Jaishankar, mais aussi par Narendra Modi lui-m\u00eame, qui lui a consacr\u00e9 quarante minutes. Sergue\u00ef Lavrov a salu\u00e9 l\u2019approche \u00e9quilibr\u00e9e selon lui de l\u2019Inde au sujet de la guerre en Ukraine. \u00ab\u00a0Ces jours-ci, nos coll\u00e8gues occidentaux voudraient r\u00e9duire toute question internationale significative \u00e0 la crise en Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie russe \u00e0 New Delhi, avant d\u2019ajouter\u00a0:           [Nous] appr\u00e9cions que l\u2019Inde appr\u00e9hende cette situation avec l\u2019ensemble des faits et pas uniquement de mani\u00e8re unilat\u00e9rale. L\u2019amiti\u00e9 est le mot-cl\u00e9 pour d\u00e9crire l\u2019histoire de nos relations, et nos relations ont \u00e9t\u00e9 par le pass\u00e9 tr\u00e8s soutenues dans de nombreux moments difficiles.           La Russie est le principal fournisseur d\u2019armes de l\u2019Inde, et son ami historique \u2013 l\u2019Inde a besoin de ces armements pour contrer la menace chinoise et pakistanaise. La veille, M.\u00a0Modi avait ignor\u00e9 la visite de la ministre britannique des affaires \u00e9trang\u00e8res, Liz Truss, comme celle, des repr\u00e9sentants du Japon, de l\u2019Autriche, de la Gr\u00e8ce et du Mexique. Il n\u2019avait pas non plus accord\u00e9 audience au ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois, Wang Yi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le n\u00e9gociateur ukrainien d\u00e9clare possible une rencontre entre Zelensky ...","dateModified":"2022-04-02T07:50:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#331222","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T07:24:09+00:00","articleBody":"         Un enfant regarde par la fen\u00eatre d\u2019un bus alors qu\u2019un convoi de trente bus transportant des personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol et de Melitopol arrive au centre d\u2019enregistrement de  Zaporijia, le 1er\u00a0avril 2022.  Tard le 1er\u00a0avril, les personnes qui ont r\u00e9ussi \u00e0 fuir Marioupol vers Berdiansk, occup\u00e9e par les Russes, ont \u00e9t\u00e9 transport\u00e9es dans des dizaines de bus vers Zaporijia, \u00e0 quelque 200\u00a0kilom\u00e8tres au nord-ouest, selon un journaliste de l'AFP sur place. EMRE CAYLAK \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/06c6a63_1648883690605-369504.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"R\u00e9fugi\u00e9s en provenance de Marioupol et Melitopol arrivent \u00e0 Zaporijia","dateModified":"2022-04-02T12:12:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#331212","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T07:18:00+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour ce live.\r\nPouvez-vous nous dire si la famille Mulliez continue tranquillou leurs affaires avec Auchan et Leroy Merlin en Russie?    Curieux         Bonjour Curieux,          Auchan et Leroy-Merlin ont pour l\u2019instant maintenu les activit\u00e9s du groupe en Russie. La \u00ab\u00a0responsabilit\u00e9\u00a0\u00bb de l\u2019entreprise vis-\u00e0-vis de ses \u00ab\u00a045\u00a0000\u00a0collaborateurs et de leurs familles\u00a0\u00bb est l\u2019argument avanc\u00e9 par Leroy-Merlin pour justifier ce maintien, malgr\u00e9 une pression croissante \u00e0 cause de la guerre en Ukraine. M\u00eame raisonnement pour le PDG d\u2019Auchan, Yves Claude, dans le Journal du dimanche, pour qui partir serait \u00ab\u00a0imaginable sur le plan \u00e9conomique mais pas du point de vue humain\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Le dilemme est cons\u00e9quent pour la famille Mulliez, et sans rem\u00e8de miracle \u00e0 court terme\u00a0\u00bb, estime Adrien Guerin, analyste chez Scope Ratings. Rester en Russie pourrait \u00ab\u00a0entacher la r\u00e9putation\u00a0\u00bb des enseignes \u00ab\u00a0dans d\u2019autres pays\u00a0\u00bb, jusqu\u2019au \u00ab\u00a0boycott\u00a0\u00bb. Mais un d\u00e9part pourrait \u00ab\u00a0avoir un effet important\u00a0\u00bb sur leurs revenus, les for\u00e7ant \u00e0 modifier leur strat\u00e9gie de d\u00e9veloppement.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le n\u00e9gociateur ukrainien d\u00e9clare possible une rencontre entre Zelensky ...","dateModified":"2022-04-02T08:29:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#331208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T07:08:40+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQuelle est la situation concernant le paiement en roubles du gaz Russe ?    Rien         Bonjour Rien,          La Russie a annonc\u00e9 qu\u2019elle ne livrerait du gaz aux pays de l\u2019Union europ\u00e9enne qu\u2019\u00e0 condition que les pays consid\u00e9r\u00e9s comme \u00ab\u00a0inamicaux\u00a0\u00bb \u2013 c\u2019est-\u00e0-dire oppos\u00e9s \u00e0 l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par l\u2019arm\u00e9e russe \u2013 lui r\u00e8glent leurs factures en roubles, plut\u00f4t qu\u2019en euros ou en dollars. En cas de refus, \u00ab\u00a0les contrats en cours seront arr\u00eat\u00e9s\u00a0\u00bb, a menac\u00e9 le chef du Kremlin dans une allocution t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, jeudi.          La Commission europ\u00e9enne a, elle, estim\u00e9 vendredi que les entreprises europ\u00e9ennes dont les contrats d\u2019approvisionnement en gaz avec la Russie stipulent que les paiements doivent s\u2019effectuer en euros ou en dollars ne doivent pas c\u00e9der \u00e0 l\u2019exigence pos\u00e9e par Moscou de payer en roubles. R\u00e9agissant aux menaces du pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, la France a, de son c\u00f4t\u00e9, d\u00e9clar\u00e9 vendredi ne pas attendre \u00ab\u00a0a priori de rupture\u00a0\u00bb de ses livraisons.          La mesure vise notamment \u00e0 soutenir le cours du rouble, la devise russe s\u2019\u00e9tant effondr\u00e9e apr\u00e8s de premi\u00e8res sanctions occidentales pour protester contre l\u2019invasion de l\u2019Ukraine. Le gel des avoirs russes \u00e0 l\u2019\u00e9tranger repr\u00e9senterait en effet quelque 300\u00a0milliards de dollars (271\u00a0milliards d\u2019euros). Soit environ la moiti\u00e9 des r\u00e9serves de la Banque centrale de Russie. Tel que con\u00e7u par le Kremlin, le dispositif semble permettre, en r\u00e9alit\u00e9, \u00e0 chaque protagoniste de s\u2019arranger avec sa propre interpr\u00e9tation de la situation. Le Kremlin pr\u00e9voit en effet deux comptes distincts pour les soci\u00e9t\u00e9s importatrices. Un compte pour verser leur paiement dans leur monnaie d\u2019origine\u00a0; et un autre compte pour convertir tout cela en roubles, par l\u2019interm\u00e9diaire de Gazprombank, l\u2019institution bancaire de l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien russe Gazprom, qui a jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent \u00e9chapp\u00e9 aux sanctions europ\u00e9ennes.          Ce semblant de compromis peut donner lieur \u00e0 des communications paradoxales, chacun tentant de sauver les apparences dans ce \u00ab\u00a0bras de fer\u00a0\u00bb diplomatique. D\u2019un c\u00f4t\u00e9, tout en assurant rester un fournisseur fiable, Vladimir Poutine met en avant son d\u00e9cret. De l\u2019autre, le chancelier allemand, Olaf Scholz, rappelle qu\u2019\u00ab\u00a0il est \u00e9crit dans les contrats que les paiements se font en euros et parfois en dollars\u00a0\u00bb. Et d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai dit clairement au pr\u00e9sident russe que cela resterait ainsi (\u2026). Les entreprises veulent pouvoir payer en euros et le feront.\u00a0\u00bb          Pour en savoir plus, vous pouvez lire cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Quel est le niveau de d\u00e9pendance des pays europ\u00e9ens au gaz et au p\u00e9trole russe\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le n\u00e9gociateur ukrainien d\u00e9clare possible une rencontre entre Zelensky ...","dateModified":"2022-04-02T09:55:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#331125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T06:26:18+00:00","articleBody":"     Une nouvelle station de radio Internet bas\u00e9e \u00e0 Prague a commenc\u00e9 \u00e0 diffuser des nouvelles, des informations et de la musique pour les quelque 300\u00a0000\u00a0r\u00e9fugi\u00e9s arriv\u00e9s en R\u00e9publique tch\u00e8que. L\u2019\u00e9quipe est constitu\u00e9e de r\u00e9fugi\u00e9s ayant fui l\u2019Ukraine ces derni\u00e8res semaines et de personnes vivant \u00e0 l\u2019\u00e9tranger depuis des ann\u00e9es. Leur objectif est d\u2019aider leurs concitoyens ukrainiens et leur patrie \u00e0 faire face \u00e0 la brutale invasion russe.\u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait pour mon peuple, pour les gens qui avaient vraiment besoin d\u2019aide, qui avaient vraiment besoin de soutien, quelque chose qui les aiderait \u00e0 commencer une nouvelle vie ou \u00e0 recommencer leur vie ici apr\u00e8s avoir v\u00e9cu de tr\u00e8s mauvaises choses en essayant de s\u2019\u00e9chapper de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la r\u00e9dactrice en chef de la station, Natalia Churikova, une journaliste exp\u00e9riment\u00e9e de Radio Free Europe\/Radio Liberty, bas\u00e9e \u00e0 Prague.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Prague, une nouvelle station de radio pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens","dateModified":"2022-04-02T06:41:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#331115","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T06:07:43+00:00","articleBody":"     Dans son rapport publi\u00e9 ce matin, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique annonce que \u00ab\u00a0les forces ukrainiennes continuent d\u2019avancer contre le retrait des forces russes dans les environs de Kiev\u00a0\u00bb, ainsi que d\u2019Irpine vers Boutcha et Hostomel. Les forces russes se seraient retir\u00e9es de l\u2019a\u00e9roport de Hostomel, qui fait l\u2019objet de combats depuis le premier jour du conflit. Dans l\u2019est du pays, les forces ukrainiennes ont par ailleurs s\u00e9curis\u00e9 une route cl\u00e9 \u00e0 l\u2019est de Kharkiv apr\u00e8s de violents combats.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les forces ukrainiennes continuent d\u2019avancer contre le retrait des forces russes dans les environs ...","dateModified":"2022-04-02T06:25:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#331110","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T05:46:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La guerre a commenc\u00e9 \u00e0 Melitopol d\u00e8s le premier jour de l\u2019invasion, explique Ivan Fedorov, regard franc et cernes sombres autour des yeux. Des soldats russes ont encercl\u00e9 la ville et tir\u00e9 avec des roquettes sur des bases militaires, \u00e0 200\u00a0m\u00e8tres seulement des quartiers r\u00e9sidentiels.\u00a0\u00bb Ce vendredi 1er\u00a0avril, le maire de la ville occup\u00e9e de Melitopol, dans le sud de l\u2019Ukraine, kidnapp\u00e9 par les Russes le 11\u00a0mars pendant cinq jours, est \u00e0 Paris pour rencontrer Emmanuel Macron, alerter l\u2019Europe et t\u00e9moigner des pratiques de la Russie dans les territoires qu\u2019elle contr\u00f4le depuis le d\u00e9but de l\u2019offensive en Ukraine. L\u2019\u00e9lu de 33\u00a0ans, qui dirige cette cit\u00e9 de 150\u00a0000\u00a0habitants, raconte au Monde comment le cours de sa vie et celui des citoyens de sa ville ont bascul\u00e9 le 24\u00a0f\u00e9vrier.                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Les Russes ne trouvent personne qui veuille travailler pour eux\u00a0\u00bb\u00a0: le maire de Melitopol, premier \u00e9lu ukrainien kidnapp\u00e9, t\u00e9moigne                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le maire de Melitopol, Ivan Fedorov, a confi\u00e9 son r\u00e9cit au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-02T06:28:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#331107","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T05:40:00+00:00","articleBody":"         L\u2019arriv\u00e9e des bus \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, le 1er\u00a0avril\u00a02022. FELIPE DANA \/ AP               Des personnes d\u00e9plac\u00e9es de Marioupol et des villes voisines arrivent \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, le 1er\u00a0avril\u00a02022. FELIPE DANA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/35475f1_13c7e6a26b224752b27fd95420a9323d-13c7e6a26b224752b27fd95420a9323d-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arriv\u00e9e des bus transportant des civils \u00e9vacu\u00e9s de Marioupol \u00e0 Zaporijia","dateModified":"2022-04-02T06:32:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#331105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T05:22:59+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nJ'ai cru voir passer un article mentionnant que les soldats russes de Tchernobyl avait \u00e9t\u00e9 contamin\u00e9 par les radiations, avez vous des informations \u00e0 ce sujet ?    Seij         Bonjour Seij,          Concernant les rumeurs selon lesquelles de nombreux soldats russes auraient \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s \u00e0\u00a0de fortes doses de radiations dans la zone contamin\u00e9e, l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019elle n\u2019avait jusqu\u2019ici aucun \u00e9l\u00e9ment de confirmation. Selon des sources ukrainiennes, des militaires auraient re\u00e7u des \u00ab\u00a0doses importantes\u00a0\u00bb en creusant des tranch\u00e9es dans la for\u00eat situ\u00e9e dans la zone d\u2019exclusion cr\u00e9\u00e9e autour de la centrale, apr\u00e8s l\u2019accident nucl\u00e9aire de 1986. Des experts ont toutefois exprim\u00e9 leur scepticisme quant au fait que des individus puissent conna\u00eetre un syndrome d\u2019irradiation aigu\u00eb, les niveaux de rayonnement dans la zone plus de trente\u00a0ans apr\u00e8s la catastrophe \u00e9tant trop faibles pour provoquer de tels effets.          Le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA), Rafael Grossi, a \u00e9galement ajout\u00e9 vendredi que le niveau de radiation autour de la centrale \u00e9tait normal, m\u00eame si des hausses \u00ab\u00a0localis\u00e9es\u00a0\u00bb avaient pu survenir. \u00ab\u00a0Le mouvement de v\u00e9hicules lourds a pu provoquer de telles hausses \u00e0 l\u2019arriv\u00e9e des troupes russes, cela a aussi pu \u00eatre le cas lorsqu\u2019elles sont parties\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9. Outre Tchernobyl, l\u2019AIEA a \u00e9galement annonc\u00e9 vouloir envoyer d\u00e8s que possible des \u00e9quipements et du personnel sur les diff\u00e9rentes installations nucl\u00e9aires d\u2019Ukraine. Concernant le mat\u00e9riel, il pourrait s\u2019agir d\u2019instruments portables de mesure des niveaux de radiations, de diesels de secours, de carburant ou de \u00ab\u00a0plus gros \u00e9l\u00e9ments\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La liste n\u2019est pas arr\u00eat\u00e9e\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 M.\u00a0Grossi.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le n\u00e9gociateur ukrainien d\u00e9clare possible une rencontre entre Zelensky ...","dateModified":"2022-04-02T06:38:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#331103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T05:01:19+00:00","articleBody":"     Hier, lors d\u2019un entretien avec les dirigeants chinois, l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) a pr\u00e9venu P\u00e9kin que tout soutien \u00e0 Moscou pour contourner les sanctions occidentales nuira aux relations \u00e9conomiques de la Chine avec l\u2019Europe, son premier partenaire commercial.          \u00ab\u00a0Nous ne faisons rien pour d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment contourner les sanctions impos\u00e9es \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 aujourd\u2019hui le responsable des affaires europ\u00e9ennes aupr\u00e8s de la diplomatie chinoise, Wang Lutong.          P\u00e9kin s\u2019oppose aux sanctions contre la Russie et les juge contreproductives pour r\u00e9soudre la situation en Ukraine. Les entreprises chinoises font cependant preuve de prudence dans leurs \u00e9changes avec la Russie, de peur d\u2019\u00eatre frapp\u00e9es par ricochet par ces sanctions.          \u00ab\u00a0La Chine n\u2019est pas partie prenante \u00e0 la crise ukrainienne (\u2026) Par cons\u00e9quent, nos \u00e9changes commerciaux avec Moscou ne devraient pas \u00eatre vis\u00e9s\u00a0\u00bb par des sanctions, a estim\u00e9 M.\u00a0Wang, interrog\u00e9 par la presse au lendemain d\u2019un sommet Chine-Union europ\u00e9enne.          Alors que le pouvoir communiste d\u00e9fend son amiti\u00e9 \u00ab\u00a0solide comme un roc\u00a0\u00bb avec Moscou, l\u2019Union europ\u00e9enne veut dissuader la Chine de soutenir activement la Russie dans sa guerre contre l\u2019Ukraine en augmentant ses achats d\u2019hydrocarbures ou par une aide financi\u00e8re.          P\u00e9kin a par ailleurs appel\u00e9 \u00e0 ne pas \u00ab\u00a0surestimer\u00a0\u00bb son r\u00f4le aupr\u00e8s de Moscou pour mettre fin aux hostilit\u00e9s en Ukraine. \u00ab\u00a0Dire aux Russes \u201cvous devez arr\u00eater cette guerre et les Russes arr\u00eateront\u201d\u00a0: \u00e7a ne marche pas comme \u00e7a\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 M.\u00a0Wang, arguant que l\u2019invasion de l\u2019Ukraine est une \u00ab\u00a0d\u00e9cision ind\u00e9pendante prise par la Russie\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"P\u00e9kin assure ne pas contourner les sanctions occidentales envers Moscou","dateModified":"2022-04-02T06:46:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#331072","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T04:45:09+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a dit sa \u00ab\u00a0reconnaissance\u00a0\u00bb \u00e0 Roberta Metsola, la pr\u00e9sidente maltaise du Parlement europ\u00e9en, d\u2019\u00eatre venue \u00ab\u00a0h\u00e9ro\u00efquement\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0personnellement\u00a0\u00bb \u00e0 Kiev, en l\u2019accueillant dans la capitale ukrainienne o\u00f9 il est retranch\u00e9 depuis la fin f\u00e9vrier.          Mme Metsola, \u00e9lue pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en le 18\u00a0janvier, est le premier dirigeant d\u2019une institution europ\u00e9enne \u00e0 se rendre dans la capitale ukrainienne depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe le 24\u00a0f\u00e9vrier.          \u00ab\u00a0Je veux vous remercier personnellement Roberta, vous et votre \u00e9quipe, dans un moment aussi important pour notre pays (\u2026) aujourd\u2019hui quand les Ukrainiens croient en les actes et les mesures concr\u00e8tes, de faire preuve d\u2019h\u00e9ro\u00efsme \u2013 car c\u2019est aujourd\u2019hui de l\u2019h\u00e9ro\u00efsme de venir en Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky, toujours en T-shirt kaki en accueillant la d\u00e9l\u00e9gation europ\u00e9enne.          Il a remerci\u00e9 Mme Metsola pour le soutien du Parlement europ\u00e9en \u00e0 l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Nous appr\u00e9cions \u00e9norm\u00e9ment toutes ces d\u00e9marches. Et comme nous voyons tout d\u00e9sormais par le prisme ami\/pas ami, (\u2026) que la zone grise n\u2019existe plus pour nous dans la diplomatie (\u2026) nous sommes heureux que vous soyez du c\u00f4t\u00e9 de la lumi\u00e8re et du bien concernant l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Vous \u00eates venue et c\u2019est un signe tr\u00e8s important. Nous vous en sommes reconnaissants et nous ne l\u2019oublierons pas\u00a0\u00bb, a encore dit le pr\u00e9sident ukrainien.          Avant Mme Metsola, seuls les trois premiers ministres polonais, tch\u00e8que et slov\u00e8ne s\u2019\u00e9taient rendus \u00e0 Kiev, le 15\u00a0mars, afin de manifester leur solidarit\u00e9 avec l\u2019Ukraine.              La pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en Roberta Metsola, et le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky, \u00e0 Liev, le 1er avril 2022. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/ccf18aa_adde44eb384640099ac36469ac4e999a-adde44eb384640099ac36469ac4e999a-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La pr\u00e9sidente du Parlement europ\u00e9en rend visite en personne \u00e0 Zelensky","dateModified":"2022-04-02T04:54:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#331083","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T04:40:43+00:00","articleBody":"     Les derniers soldats des forces de Moscou ont quitt\u00e9 l\u2019installation nucl\u00e9aire ukrainienne qu\u2019ils occupaient depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Des experts de l\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique vont se rendre sur place.                    Lire aussi :  Pour l\u2019AIEA, le retrait des troupes russes de Tchernobyl est \u00ab\u00a0un pas dans la bonne direction\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nLe retrait des troupes russes de Tchernobyl est \u00ab\u00a0un pas dans la bonne direction\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-02T04:40:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#331081","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T04:36:57+00:00","articleBody":"     Une colonne de bus transportant des personnes d\u00e9plac\u00e9es, dont des habitants de la ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol, est arriv\u00e9e vendredi soir \u00e0 Zaporijia, ville contr\u00f4l\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e de Kiev, a constat\u00e9 l\u2019Agence France-Presse (AFP). Les bus transportaient des habitants de Marioupol qui avaient r\u00e9ussi \u00e0 rejoindre la ville de Berdiansk, occup\u00e9e par les forces russes, o\u00f9 elles avaient \u00e9t\u00e9 prises en charge par le convoi.          En arrivant dans la banlieue de Zaporijia, certains \u00e9vacu\u00e9s pleuraient de soulagement d\u2019\u00eatre de retour en territoire ukrainien. Plusieurs personnes \u00e9vacu\u00e9es de Marioupol ont d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP qu\u2019elles avaient d\u00fb marcher 15\u00a0kilom\u00e8tres ou plus pour quitter la ville, avant de trouver des v\u00e9hicules priv\u00e9s pour poursuivre leur voyage.          Leur voyage s\u2019est termin\u00e9 par un trajet en bus de douze\u00a0heures qui a serpent\u00e9 \u00e0 travers une s\u00e9rie de points de contr\u00f4le avant d\u2019arriver \u00e0 Zaporijia, un voyage qui n\u2019aurait pris que trois heures avant la guerre.          \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions en train de pleurer lorsque nous avons atteint cette zone. Nous avons pleur\u00e9 lorsque nous avons vu des soldats au poste de contr\u00f4le avec des \u00e9cussons ukrainiens sur leurs bras\u00a0\u00bb, a confi\u00e9 Olena, sa petite fille dans les bras. \u00ab\u00a0Ma maison a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite. Je l\u2019ai vu sur des photos. Notre ville n\u2019existe plus.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0J\u2019en pleure, je viens juste de voir ma petite-fille\u00a0\u00bb, a dit Olga, une Ukrainienne qui attendait au centre organis\u00e9 \u00e0 Zaporijia pour les familles de d\u00e9plac\u00e9s. \u00ab\u00a0La famille de sa m\u00e8re est toujours \u00e0 Marioupol et nous ne savons pas s\u2019ils sont en vie\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas de mots pour dire combien je suis heureuse de la voir en s\u00e9curit\u00e9.\u00a0\u00bb          Volodymyr Zelensky a confirm\u00e9 dans la nuit ces \u00e9vacuations.          \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui [vendredi], les couloirs humanitaires ont fonctionn\u00e9 dans trois r\u00e9gions\u00a0: Donetsk, Louhansk et Zaporijia. Nous avons r\u00e9ussi \u00e0 sauver 6\u00a0266\u00a0personnes, dont 3\u00a0071 de Marioupol\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien.          \u00ab\u00a01\u00a0431\u00a0personnes ont voyag\u00e9 de Berdiansk et Melitopol par leurs propres moyens vers Zaporijia. 771 d\u2019entre elles venaient de Marioupol\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a042\u00a0bus de la ville de Berdiansk avec des habitants de Marioupol et douze de Melitopol avec des r\u00e9sidents locaux\u00a0\u00bb \u00e9taient en route en soir\u00e9e vers Zaporijia, pour un total de \u00ab\u00a0plus de 2\u00a0500\u00a0personnes\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, soulignant que d\u2019autres \u00e9vacuations \u00e9taient \u00ab\u00a0attendues et planifi\u00e9es\u00a0\u00bb dans la journ\u00e9e d\u2019aujourd\u2019hui (samedi).          Le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR), qui devait prendre part \u00e0 l\u2019\u00e9vacuation, avait annonc\u00e9 hier (vendredi) que son \u00e9quipe envoy\u00e9e \u00e0 Marioupol avait d\u00fb rebrousser chemin, l\u2019\u00e9vacuation pr\u00e9vue de milliers de civils de cette ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e par les forces russes \u00e9tant \u00ab\u00a0impossible\u00a0\u00bb ce jour. Il a annonc\u00e9 une nouvelle tentative pour aujourd\u2019hui (samedi).              . FELIPE DANA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/3fd83a7_28491a228859432c99116366ec85cb20-28491a228859432c99116366ec85cb20-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arriv\u00e9e de civils \u00e9vacu\u00e9s de Marioupol \u00e0 Zaporijia","dateModified":"2022-04-02T06:57:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#331070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T04:29:51+00:00","articleBody":"     L\u2019image que vous voyez en ce moment en t\u00eate de ce direct montre une fillette \u00e9vacu\u00e9e qui attend les membres de sa famille \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du bus, \u00e0 leur arriv\u00e9e \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, le 1er\u00a0avril.              Cette fillette \u00e9vacu\u00e9e attend sa famille \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur du bus, \u00e0 leur arriv\u00e9e \u00e0 Zaporijia, en Ukraine, le 1er\u00a0avril. FELIPE DANA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/feefe3f_08693ca344714650918575f92c1c9ef1-08693ca344714650918575f92c1c9ef1-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: le n\u00e9gociateur ukrainien d\u00e9clare possible une rencontre entre Zelensky ...","dateModified":"2022-04-02T06:58:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html#331077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/02/guerre-en-ukraine-en-direct-le-negociateur-ukrainien-declare-possible-une-rencontre-entre-zelensky-et-poutine-l-ukraine-revendique-la-liberation-de-toute-la-region-de-kiev_6120237_3210.html","datePublished":"2022-04-02T04:26:03+00:00","articleBody":"     Bienvenue sur ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.          Vous pouvez retrouver le live d\u2019hier ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1440/0/8640/4320/1342/671/60/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-04-02T04:26:03+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/5c09c69_7d8c8833901f448181e38e72ac61ad76-4f1689838cf241f5a79aea9f7b53c518-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/04/03/19-14">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤ Au moins vingt cadavres d’hommes en vêtements civils gisaient samedi dans cette ville proche de Kiev, que les soldats ukrainiens ont repris à l’armée russe.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-14"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : à Boutcha, des corps gisant dans une rue découverts après la libération de la ville      Au moins vingt cadavres d’hommes en vêtements civils gisaient samedi dans cette ville proche de Kiev, que les soldats ukrainiens ont repris à l’armée russe.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 18h34, mis à jour à 11h18    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Une vingtaine de corps ont été découverts dans cette rue de Boutcha (Ukraine), le 2 avril 2022.  STRINGER / REUTERS                 Des scènes macabres dans une ville dévastée par les combats. Les corps d’au moins vingt hommes portant des vêtements civils gisaient, samedi 2 avril, dans une rue de Boutcha, au nord-ouest de Kiev, que les soldats ukrainiens viennent de reprendre aux forces russes, a constaté sur place un journaliste de l’Agence France-Presse.            L’un des hommes avait les mains liées et les corps étaient éparpillés sur plusieurs centaines de mètres. On ne pouvait dans l’immédiat déterminer la cause de leur mort, mais une personne présentait une large blessure à la tête.                             Notre live sur le conflit en Ukraine :  De violents combats attendus dans le sud et l’est du pays

<article-nb="2022/04/03/19-15">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤ Son capitaine russe a eu beau condamner la guerre en Ukraine, le « Shtandart » a eu du mal à trouver un port pour l’accueillir. Ce bateau associatif, qui vient d’être interdit de rassemblements de grands voiliers cet été, voit sa survie économique menacée.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-15"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          M le mag        Europe             Un trois-mâts russe pris dans une houle géopolitique      Son capitaine russe a eu beau condamner la guerre en Ukraine, le « Shtandart » a eu du mal à trouver un port pour l’accueillir. Ce bateau associatif, qui vient d’être interdit de rassemblements de grands voiliers cet été, voit sa survie économique menacée.          Par Frédéric Zabalza(La Rochelle, correspondant)         Publié hier à 18h00, mis à jour hier à 18h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le « Shtandart », réplique d’un navire de guerre du XVIIIe siècle, avait un équipage composé notamment d’Ukrainiens. Ils sont rentrés au pays pour se battre (ici, le bateau en merEgée,

<article-nb="2022/04/03/19-16">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤ L’Américain né en Espagne Michael Lopez-Alegria, ancien commandant de la  Station spatiale internationale (ISS), 63 ans, va mener pour la société Axiom la première mission habitée entièrement privée vers l’avant-poste spatial, qui doit décoller mercredi 6 avril.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-16"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Sciences       Espace             « Les stations spatiales privées seront encore plus internationales que l’ISS  »      L’Américain né en Espagne Michael Lopez-Alegria, ancien commandant de la  Station spatiale internationale (ISS), 63 ans, va mener pour la société Axiom la première mission habitée entièrement privée vers l’avant-poste spatial, qui doit décoller mercredi 6 avril.          Propos recueillis par Olivier Dessibourg         Publié hier à 18h00    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              L’astronaute Michael Lopez-Alegria, le 15 février 2022.  CHRIS GUNN/AXIOM SPACE               Le 6 avril, depuis le Kennedy Space Center (Floride), devrait s’envoler Ax-1, une mission entièrement privée de dix jours à destination de la Station spatiale internationale (ISS), la première du genre. A bord du vaisseau affrété par SpaceX, trois passagers : l’entrepreneur américain Larry Connor (pilote), l’entrepreneur canadien Mark Pathy et le philanthrope israélien Eytan Stibbe (spécialistes de mission), ainsi que le commandant Michael Lopez-Alegria. Cet Américain d’origine espagnole de 63 ans, quatre séjours dans l’espace à son actif, est l’un des astronautes parmi les plus chevronnés de la NASA, ayant commandé l’ISS en 2006. Il a toutefois quitté l’Agence spatiale américaine en 2012 pour promouvoir les vols spatiaux habités commerciaux, présidant alors la Commercial Spaceflight Federation. En 2016, il rejoint la société Axiom Space, qui organise des vols habités privés, pour un prix du billet estimé par le New York Times à 55 millions de dollars (environ 49,4 millions d’euros). Axiom Space, qui, pour des raisons commerciales, garde le secret sur la façon dont SpaceX, la NASA et les Etats qui financent l’ISS sont rémunérés, ambitionne de construire sa propre station spatiale.          Vous avez déclaré vouloir « placer très haut la barre pour les missions d’astronautes privés ». Qu’entendez-vous par là ?          Je souhaite que le genre de mission que poursuit Axiom se distancie de ce que la presse appelle le « tourisme spatial ». Nous imitons vraiment une mission d’astronautes professionnels, et avons effectué un entraînement acharné. La seule différence est le niveau d’information concernant l’ISS et le fait que les passagers participent à titre privé, et non gouvernemental. Comme lors des missions de la NASA ou de l’Agence spatiale européenne, la plupart de notre temps sera consacré à des expériences scientifiques et à des engagements envers le public. C’est là une première, mais nous voulons que cela devienne un standard, car cela va rendre ces missions pseudo-professionnelles d’autant plus respectables et acceptables par la communauté, très rigoureuse, des vols habités.          En quoi votre entraînement a-t-il été particulier ?          Mes trois collègues n’ont pas eu à se familiariser en détail avec les systèmes de contrôle de l’ISS, ses circuits électriques, ses logiciels, ni avec la mécanique des toilettes : ce n’est pas leur travail de faire fonctionner l’avant-poste spatial. Ils ont toutefois atteint un niveau d’entraînement qui leur permet d’être en sécurité à bord, de s’occuper d’eux-mêmes, de réagir en cas d’urgence. L’entraînement s’est concentré sur les 25 expériences embarquées qu’ils ont préparées avec leurs institutions partenaires, académiques et privées. Larry Connor va étudier la santé cardiaque en microgravité et l’impact de l’environnement spatial sur les cellules sénescentes [qui ont cessé de se diviser, et sont liées aux maladies dues à la vieillesse]. Mark Pathy va évaluer des technologies d’holoportation [qui utilisent la communication en réalité mixte à l’aide d’hologrammes 3D] et étudier le syndrome neuro-oculaire associé aux vols spatiaux [dont souffrent nombre d’astronautes séjournant longtemps dans l’espace]. Eytan Stibbe, lui, va mener des expériences en optique, biologie, sciences agricoles notamment, et interagir avec les jeunes en Israël.        Il vous reste 63.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/04/02/les-stations-spatiales-privees-seront-encore-plus-internationales-que-l-iss_6120309_1650684.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les stations spatiales priv\u00e9es seront encore plus internationales que l\u2019ISS \u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-02T18:00:11+02:00","datePublished":"2022-04-02T18:00:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Espace"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Espace","Sciences"],"description":"L\u2019Am\u00e9ricain n\u00e9 en Espagne Michael Lopez-Alegria, ancien commandant de la  Station spatiale internationale (ISS), 63\u00a0ans, va mener pour la soci\u00e9t\u00e9 Axiom la premi\u00e8re mission habit\u00e9e enti\u00e8rement priv\u00e9e vers l\u2019avant-poste spatial, qui doit d\u00e9coller mercredi 6 avril.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Dessibourg"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/501/0/2500/1250/1342/671/60/0/df4caa4_1648802228970-axiomspace-michaellopezalegri-a-cgunn.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Espace","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/espace/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-17">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤ En visite à Malte samedi, le pontife argentin a déclaré que l’hypothèse de son déplacement à Kiev est « sur la table ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-17"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Pape             Le pape François condamne « l’agressivité puérile et destructrice » de Vladimir Poutine, sans le nommer      En visite à Malte samedi, le pontife argentin a déclaré que l’hypothèse de son déplacement à Kiev est « sur la table ».          Par Cécile Chambraud(La Valette (Malte), envoyée spéciale)         Publié hier à 16h54, mis à jour à 05h09    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le pape François lors de sa visite à Malte, le 2 avril 2022.  ANDREW MEDICHINI / AP               En route pour Rome, vers l’an 60, l’apôtre Paul avait fait naufrage près de la côte maltaise et avait été recueilli par les autochtones, qui l’avaient bien accueilli et qu’il n’avait pas manqué d’évangéliser. Samedi 2 avril, le pape François, successeur de Pierre, est arrivé à Malte pour une visite de deux jours dans un archipel où la pratique catholique, bien qu’encore très répandue, est comme ailleurs en Europe en recul, un mouvement accentué par la pandémie de Covid-19. La foule qui se massait le long du trajet, à partir de l’aéroport, puis devant le palais présidentiel, témoignait cependant que l’empreinte catholique demeure très forte.          L’annonce de l’Evangile, placée par le pontife argentin au cœur de la nouvelle Constitution du Vatican, promulguée le 19 mars, devait initialement être l’un des thèmes majeurs de ce voyage méditerranéen. La guerre en Ukraine lui a un peu volé la vedette. Le chef de l’Eglise catholique a consacré au conflit près de la moitié du long discours qu’il a prononcé à son arrivée, comme à chaque déplacement à l’étranger, devant les responsables politiques du pays, samedi matin.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le pape François promulgue sa réforme de la curie romaine                 Depuis l’invasion de l’Ukraine, le 24 février, François a multiplié les objurgations à faire cesser « cette cruauté sauvage », « cette violente agression contre l’Ukraine », « cette guerre répugnante ». Mais il s’était, jusqu’à présent, refusé à incriminer nommément la Russie ou Vladimir Poutine, conformément, fait-on valoir à Rome, à la tradition diplomatique du Saint-Siège, soucieux de ne pas être enrôlé par les parties en conflit et de maintenir une capacité de parler avec tous. « Le pape n’est ni un journaliste ni un politique. Il est le pape et il agit en pape », a tweeté l’un de ses proches, Antonio Spadaro, directeur de la revue jésuite La Civilta Cattolica.           « La nuit de la guerre s’est abattue sur l’humanité », a constaté le pape          Samedi, en évoquant « les ténèbres de la guerre » et « l’Ukraine martyrisée », François n’a pas dérogé à cette ligne de conduite. Mais il a cerné de manière transparente le profil du fauteur de guerre qu’il a dépeint (au pluriel dans la version française fournie par le Vatican, mais au singulier en italien et dans la traduction anglaise) comme « quelque puissant, tristement enfermé dans ses prétentions anachroniques d’intérêts nationalistes » qui fomente « les invasions d’autres pays, les violents combats urbains et les menaces atomiques ». La silhouette du président russe se dessine. « La nuit de la guerre s’est abattue sur l’humanité », a-t-il constaté. Interrogé le matin même dans l’avion sur l’invitation que lui a transmise le maire de Kiev, Vitali Klitschko, et qu’a appuyée le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, à se rendre dans la capitale assiégée, il a répondu que l’hypothèse était « sur la table ».        Il vous reste 57.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/02/le-pape-francois-condamne-l-agressivite-puerile-et-destructrice-de-vladimir-poutine-sans-le-nommer_6120304_3210.html"},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois condamne \u00ab\u00a0l\u2019agressivit\u00e9 pu\u00e9rile et destructrice\u00a0\u00bb de Vladimir Poutine, sans le nommer","dateCreated":"2022-04-02T16:54:18+02:00","datePublished":"2022-04-02T16:54:18+02:00","dateModified":"2022-04-03T05:09:00+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pape"],"keywords":["\"Projet Daphne\"","Guerre en Ukraine","Malte","Pape","Vatican","Europe","International"],"description":"En visite \u00e0 Malte samedi, le pontife argentin a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019hypoth\u00e8se de son d\u00e9placement \u00e0 Kiev est \u00ab\u00a0sur la table\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Chambraud","description":"La Valette (Malte), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/84/0/4224/2112/1342/671/60/0/e23d7af_cbbe906adb194944a4d0315694414667-cbbe906adb194944a4d0315694414667-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pape","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pape/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-18">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤ La capitale polonaise a vu sa population augmenter de 17 % en quelques semaines. Elle accueille dans le plus grand calme 300 000 réfugiés ukrainiens depuis le début de la guerre.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-18"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : la métamorphose tranquille de Varsovie      La capitale polonaise a vu sa population augmenter de 17 % en quelques semaines. Elle accueille dans le plus grand calme 300 000 réfugiés ukrainiens depuis le début de la guerre.          Par Jakub Iwaniuk(Varsovie, correspondance)         Publié hier à 14h00, mis à jour à 16h08    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Cinq semaines après le début de l’offensive russe en Ukraine et l’arrivée de plus de deux millions de réfugiés en Pologne, l’atmosphère à Varsovie est à l’image de celle de la gare de l’Est, premier point d’arrivée des exilés dans la ville : le chaos des premiers jours du conflit a laissé place à un calme relatif. Le va-et-vient des passants a repris presque comme si de rien n’était, loin des scènes d’effroi qui rythmaient nuit et jour le lieu, au début du mois de mars. Deux à trois trains arrivent pourtant encore chaque jour de Kiev, débarquant chacun plusieurs dizaines de passagers.                        Des réfugiés ukrainiens à la gare centrale de Varsovie, le 12 mars 2022.  ADAM STEPIEN/AGENCJA WYBORCZA / REUTERS               Dans le hall de la gare, entre autres messages de bienvenue, une carte de Pologne informe en ukrainien : « Les petites villes ont de meilleures possibilités de logement, des coûts de la vie plus bas, et de meilleures chances de trouver du travail. Les grandes villes sont bondées. Ne craignez pas de vous diriger vers les petites villes : elles sont calmes, ont de bonnes infrastructures et sont bien adaptées. » Un message préventif. Car, dans l’immédiat et pour les situations d’urgence, la capacité d’accueil de la capitale est loin d’être saturée.          Si elle reste avant tout une ville de transit, Varsovie a accueilli depuis le début du conflit près de 300 000 réfugiés, soit une augmentation de 17 % de sa population. Avant la guerre, la langue ukrainienne était déjà extrêmement courante dans les rues. Les représentants de la communauté ukrainienne estimaient que la diaspora pouvait constituer jusqu’à 10 % de la population de la ville. Les jeunes Ukrainiens, déçus par la stagnation de leur pays après la révolution de 2014 et la guerre du Donbass, étaient venus en nombre combler la pénurie de main-d’œuvre d’une Pologne en période de forte croissance et de prospérité économique.          Logements chez l’habitant          Depuis, les 300 000 Ukrainiens supplémentaires venus trouver refuge à Varsovie après le déclenchement de la guerre ont littéralement été absorbés par l’agglomération. Pas un campement sauvage, personnes sans domicile : la diaspora a pris ses responsabilités, et l’élan de générosité de la population a permis de mettre en place un système d’accueil chez l’habitant et de logements gratuits. Résultat, les hébergements d’urgence gérés par les autorités, mairie et région, ne sont remplis qu’à moitié de leurs capacités.                        Des bénévoles de Varsovie aident des réfugiés ukrainiens à la gare centrale de Varsovie, le 23 mars 2022.  CZAREK SOKOLOWSKI / AP               « Nous avons une base de données de cinq mille logements que la population a mis à disposition des réfugiés, indique la porte-parole de la mairie, Monika Beuth-Lutyk. Seulement trois cents d’entre eux sont occupés, car cette procédure de relogement n’est pas simple. Nous devons d’abord vérifier les lieux, pour ne pas envoyer les personnes n’importe où. Nous devons ensuite nous assurer qu’elles sont autosuffisantes, car elles sortent alors des centres où elles sont prises en charge gratuitement. »        Il vous reste 61.07% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/02/la-metamorphose-tranquille-de-varsovie_6120290_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: la m\u00e9tamorphose tranquille de Varsovie","dateCreated":"2022-04-02T14:00:21+02:00","datePublished":"2022-04-02T14:00:21+02:00","dateModified":"2022-04-03T16:08:36+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["\u00c9conomie","Cities","Guerre en Ukraine","Pologne","Ukraine","Europe","International"],"description":"La capitale polonaise a vu sa population augmenter de 17\u00a0% en quelques semaines. Elle accueille dans le plus grand calme 300\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens depuis le d\u00e9but de la guerre.","author":[{"@type":"Person","name":"Jakub Iwaniuk","description":"Varsovie, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/468/0/5616/2808/1342/671/60/0/b680098_9271446-205772.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-19">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤ Le comédien a débuté son récital consacré à Barbara, au Théâtre des Champs-Elysées à Paris, vendredi 1er avril, après avoir publié un communiqué pour dire son soutien aux « victimes ukrainiennes ».
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-19"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Culture       Vladimir Poutine             Guerre en Ukraine : Gérard Depardieu révise sa position sur Poutine, suscitant la colère du Kremlin      Le comédien a débuté son récital consacré à Barbara, au Théâtre des Champs-Elysées à Paris, vendredi 1er avril, après avoir publié un communiqué pour dire son soutien aux « victimes ukrainiennes ».          Par Sylvie Kerviel         Publié hier à 11h01, mis à jour à 11h18    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Gérard Depardieu au Festival du film d’El Gouna, en Egypte, le 24 octobre 2020.  AMMAR ABD RABBO/AFP               Consciente que l’amitié affichée de Gérard Depardieu avec Vladimir Poutine pouvait compromettre le spectacle Depardieu chante Barbara, prévu trois soirs de suite, du vendredi 1er au dimanche 3 avril, la direction du Théâtre des Champs-Elysées, à Paris, avait demandé à l’acteur de prendre position clairement contre la guerre. Début mars, le théâtre d’Antibes (Alpes-Maritimes) avait annulé ses deux soirées de récital, arguant de la difficulté « de jouer un spectacle aussi beau et sensible dans les circonstances guerrières actuelles ».          Longtemps resté muet sur la question, alors qu’il assurait la promotion des films dans lesquels il joue actuellement, le proche du chef du Kremlin a finalement rompu le silence en contactant l’AFP au téléphone, une semaine après le début des hostilités. Il a appelé à « arrêter les armes et à négocier ». Dans le communiqué publié jeudi 31 mars au soir, la veille du début du récital, le comédien, qui dispose d’un passeport russe depuis 2013, poursuit : « Le peuple russe n’est pas responsable des folles dérives inacceptables de leurs dirigeants comme Vladimir Poutine. » Il s’engage à reverser « la totalité des recettes des trois concerts aux victimes ukrainiennes de cette tragique guerre fratricide » (les places sont vendues entre 5 et 110 euros).          Avant l’ouverture des portes du théâtre, vendredi soir, le public, qui patiente dans le froid glacial, salue le geste du comédien. « Qu’on arrête de l’emmerder, maintenant. Nous, on vient voir l’artiste, le reste, c’est son problème », balaie d’une phrase un vieil homme en pelisse qui ne souhaite pas donner son nom. En haut des escaliers, une jeune femme brandit une pancarte dans l’espoir de racheter une place, le spectacle étant complet pour les trois soirs. Roumaine, elle dit que les amitiés de Depardieu avec des dictateurs ne la « dérangent pas », et estime que le communiqué « montre bien qu’il a compris quelque chose. Il est intelligent ». « J’espère que le public ne va pas siffler », glisse une femme à l’homme qui l’accompagne, lorsque les portes s’ouvrent et que le public rejoint la salle.          Résonance particulière          Nul sifflets, mais des applaudissements nourris accueillent l’artiste de 73 ans, souffle court et pas lent. Ils ponctuent le spectacle où Depardieu interprète des chansons de celle qui fut son amie, accompagné au piano par son fidèle musicien, Gérard Daguerre. La guerre en Ukraine ne sera évoquée que furtivement, Gérard Depardieu modifiant un couplet de Göttingen pour évoquer la souffrance des enfants de la ville martyre de Marioupol, initiative saluée par des vivats d’une partie du public. Quelques chansons parlant des tragédies humaines, comme Soleil noir ou Perlimpinpin, prennent une résonance particulière – « Car un enfant qui pleure qu’il soit de n’importe où est un enfant qui pleure/Car un enfant qui meurt au bout de vos fusils est un enfant qui meurt/Que c’est abominable d’avoir à choisir entre deux innocences ».        Il vous reste 27.01% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/04/02/guerre-en-ukraine-gerard-depardieu-revise-sa-position-sur-poutine-suscitant-la-colere-du-kremlin_6120272_3246.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: G\u00e9rard Depardieu r\u00e9vise sa position sur Poutine, suscitant la col\u00e8re du Kremlin","dateCreated":"2022-04-02T11:01:24+02:00","datePublished":"2022-04-02T11:01:24+02:00","dateModified":"2022-04-03T11:18:48+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Vladimir Poutine"],"keywords":["Russie","Vladimir Poutine","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Sc\u00e8nes","Culture","Cin\u00e9ma"],"description":"Le com\u00e9dien a d\u00e9but\u00e9 son r\u00e9cital consacr\u00e9 \u00e0 Barbara, au Th\u00e9\u00e2tre des Champs-Elys\u00e9es \u00e0 Paris, vendredi 1er\u00a0avril, apr\u00e8s avoir publi\u00e9 un communiqu\u00e9 pour dire son soutien aux \u00ab\u00a0victimes ukrainiennes\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Sylvie Kerviel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/663/0/4569/2284/1342/671/60/0/cb87b85_161390598-000-8tt4rx.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vladimir Poutine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vladimir-poutine/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-20">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤ New Delhi n’a pas condamné l’invasion en Ukraine et achète du pétrole à prix réduit. Alors que plusieurs responsables américains et européens se sont succédé dans la capitale indienne, seul le ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, a été reçu par le premier ministre indien.
<filname="PROF-0,2-3214,1-0,0-20"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Inde             L’Inde refuse de céder aux pressions occidentales et négocie avec Moscou      New Delhi n’a pas condamné l’invasion en Ukraine et achète du pétrole à prix réduit. Alors que plusieurs responsables américains et européens se sont succédé dans la capitale indienne, seul le ministre des affaires étrangères russe, Sergueï Lavrov, a été reçu par le premier ministre indien.          Par Sophie Landrin(New Delhi, correspondante)         Publié hier à 10h59    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Photo publiée sur le compte Twitter du ministre indien des affaires étrangères, Subrahmanyam Jaishankar, lors de sa rencontre avec Sergueï Lavrov, son homologue russe, à New Delhi, en Inde, le 1er avril 2022.  AP               La pression exercée par les Etats-Unis et les Européens pour que le premier ministre indien, Narendra Modi, amende sa position vis-à-vis de la Russie, dont il se refuse à condamner l’invasion en Ukraine, n’a que peu d’effets sur la position de New Delhi : les Indiens ignorent les menaces de sanctions brandies par les Occidentaux et poursuivent des négociations commerciales avec les Russes.          Le ministre des affaires étrangères de la Russie, Sergueï Lavrov, vient de passer deux jours dans la capitale indienne, le 31 mars et le 1er avril. Il y a été reçu non seulement par son homologue indien, Subrahmanyam Jaishankar, mais aussi par Narendra Modi lui-même, qui lui a consacré quarante minutes. Le geste est significatif : le premier ministre indien n’a pas l’intention de se laisser dicter sa conduite par les Occidentaux.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre bouscule les équations de sécurité dans l’Indo-Pacifique                 La Russie est son principal fournisseur d’armes et son ami historique ; l’Inde a besoin de ces armements pour contrer la menace chinoise et pakistanaise. La veille, M. Modi avait ignoré la visite de la ministre britannique des affaires étrangères, Liz Truss, comme celle, les jours précédents des représentants du Japon, de l’Autriche, de la Grèce et du Mexique. Il n’avait pas non plus accordé audience au ministre des affaires étrangères chinois, Wang Yi.          Porteur d’un « message personnel » de Poutine          Sergueï Lavrov, qui effectuait sa première visite officielle à l’étranger depuis le début de la guerre, après un arrêt en Chine, a salué « l’approche équilibrée » de son partenaire indien. « Nous apprécions que l’Inde appréhende cette situation en tenant compte de l’ensemble des faits et pas seulement de manière unilatérale », a-t-il déclaré. Plus tôt dans la journée, il s’était dit porteur d’un « message personnel » de Vladimir Poutine au premier ministre indien.          Une nouvelle fois, Narendra Modi s’est contenté d’appeler à un « arrêt rapide de la violence ». Selon le communiqué officiel, le premier ministre a fait part de la volonté de l’Inde de « contribuer de quelque manière que ce soit aux efforts de paix ». New Delhi s’est régulièrement abstenu de voter à l’ONU les résolutions condamnant la Russie, invitant les parties au dialogue, comme s’il n’y avait pas d’agresseur, pas d’attaque préméditée et non provoquée.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : dialogue de sourds entre la Chine et l’Union européenne                 Sergueï Lavrov n’a pas caché les buts de sa visite : les deux pays cherchent à « contourner les obstacles », c’est-à-dire les sanctions financières occidentales. Ils veulent mettre en place un mécanisme de paiement en monnaies nationales, rouble et roupie, non libellé en dollars, pour permettre à l’Inde l’achat de gros volumes de pétrole russe à prix réduit. « Nous sommes prêts à fournir tout ce que l’Inde veut acheter à la Russie », a assuré M. Lavrov, notamment dans le secteur de la défense.        Il vous reste 51.37% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/02/l-inde-refuse-de-ceder-aux-pressions-occidentales-et-negocie-avec-moscou_6120269_3210.html"},"headline":"L\u2019Inde refuse de c\u00e9der aux pressions occidentales et n\u00e9gocie avec Moscou","dateCreated":"2022-04-02T10:59:40+02:00","datePublished":"2022-04-02T10:59:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Inde"],"keywords":["Europe","Russie","International","Asie-Pacifique","Inde"],"description":"New Delhi n\u2019a pas condamn\u00e9 l\u2019invasion en Ukraine et ach\u00e8te du p\u00e9trole \u00e0 prix r\u00e9duit. Alors que plusieurs responsables am\u00e9ricains et europ\u00e9ens se sont succ\u00e9d\u00e9 dans la capitale indienne, seul le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res russe, Sergue\u00ef Lavrov, a \u00e9t\u00e9 re\u00e7u par le premier ministre indien.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"New Delhi, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/145/0/2970/1485/1342/671/60/0/5d39ca9_1648886381561-207601.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inde/"}}
       


       
