<FILE-date="2022/04/03/19">

<article-nb="2022/04/03/19-1">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ L’essayiste Jan Krauze , ancien correspondant du « Monde », fustige, dans une tribune, le choix des Occidentaux de limiter leur aide à l’Ukraine à des armes défensives et s’interroge sur leur attitude vis-à-vis du dirigeant russe.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Jordi Savall, musicien pour l’Europe », sur Arte : leçon de choses en compagnie du gambiste le plus célèbre du XXe siècle                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Tribune        Jan Krauze  essayiste        L’essayiste Jan Krauze , ancien correspondant du « Monde », fustige, dans une tribune, le choix des Occidentaux de limiter leur aide à l’Ukraine à des armes défensives et s’interroge sur leur attitude vis-à-vis du dirigeant russe.   Publié aujourd’hui à 17h00, mis à jour à 17h02    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. L’invasion de l’Ukraine a créé un immense choc dans l’opinion, a ouvert les yeux de ceux qui refusaient depuis des décennies de voir l’évidence et a conduit les gouvernements occidentaux à réagir avec une certaine vigueur : sanctions économiques très sérieuses (mais pas aussi massives qu’annoncées) et, surtout, livraisons d’armes « défensives » en quantités importantes.          Sur tous ces points, il y a à peu près consensus, avec des nuances et un empressement plus ou moins grand à livrer effectivement ces armes – même ceux qui, tels les Allemands, s’y étaient si longtemps refusés, se sont décidés à livrer à l’Ukraine 2 700 missiles antiaériens. Ce n’est pas rien, surtout si on les compare aux 5 000 casques que Berlin a longtemps estimés parfaitement suffisants pour assurer la défense de l’Ukraine…                           Lire aussi la chronique :  Article réservé à nos abonnés  Jean Pisani-Ferry : « Il faut resserrer le nœud coulant des sanctions sur la Russie »                 Les attitudes diffèrent un peu, avec des Américains en pointe, des Français très discrets, et des Israéliens qui refusent catégoriquement toute contribution. Mais ces livraisons sont vitales pour permettre aux Ukrainiens de se défendre et de durer face à l’écrasante supériorité numérique russe.          Exaspération          Un autre point semble également faire consensus, et celui-ci est plus étrange : des armes, oui, mais défensives, seulement défensives. Le récent sommet de l’OTAN (outre qu’il n’a accouché que d’une souris, avec quelques sanctions supplémentaires) n’a rien changé à cette posture, réaffirmée avec force par M. Macron : défensif, oui, offensif, surtout pas, ce serait trop dangereux.          Cette distinction n’est-elle pas bien étrange ? D’abord, parce qu’offensives ou défensives, les armes tuent et constituent donc de fait un engagement dans la guerre. Mais, surtout, parce qu’elle semble procéder d’une très curieuse logique : les Ukrainiens ont le droit de se défendre. Les Russes ont, eux, tous les droits, et ne courent aucun risque – puisque l’OTAN, Etats-Unis en tête, a affirmé haut et fort, alors même que l’invasion apparaissait imminente, qu’en aucun cas ils n’interviendraient. Il est donc urgent d’attendre ; un recours à l’arme chimique, en particulier, serait suivi d’une « réaction » non précisée, prudence oblige.                           Lire aussi la tribune :  Article réservé à nos abonnés  « Zelensky, même dans son nouveau rôle de chef de guerre, se pose en président-citoyen »                 Le président Zelensky, de plus en plus ulcéré par cette attitude, et qui, en dépit de son courage et de son sang-froid ainsi que de son habileté à parler à chacun un langage qu’il peut comprendre, ne parvient plus à dissimuler son exaspération – et se demande à haute voix si c’est Moscou qui est aux commandes à l’OTAN.          Sans plus aucun espoir d’obtenir une zone d’exclusion aérienne, il réclame des avions et des chars. La réponse est « niet ». L’initiative, peut-être maladroite, de la Pologne, qui aurait consisté à remettre à l’OTAN ses propres MiG-29 pour être ensuite transférés à l’Ukraine, s’est heurtée à une fin de non-recevoir. Pas question non plus, M. Macron l’a répété, de livrer des chars.        Il vous reste 51.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/03/guerre-en-ukraine-pourquoi-a-t-on-si-peur-de-poutine-au-lieu-de-faire-peur-a-cet-homme-qui-ne-respecte-rien-d-autre-que-les-rapports-de-force_6120388_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur \u00e0 cet homme qui ne respecte rien d\u2019autre que les rapports de force\u00a0?\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-03T17:00:08+02:00","datePublished":"2022-04-03T17:00:08+02:00","dateModified":"2022-04-03T17:02:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"L\u2019essayiste Jan Krauze , ancien correspondant du \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, fustige, dans une tribune, le choix des Occidentaux de limiter leur aide \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e0 des armes d\u00e9fensives et s\u2019interroge sur leur attitude vis-\u00e0-vis du dirigeant russe.","author":[{"@type":"Person","name":"Jan Krauze","description":"essayiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/26/328/0/5877/2938/1342/671/60/0/cbd6653_5842988-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-2">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Pour échapper à une motion de censure, le premier ministre pakistanais, qui a perdu sa majorité, a fait dissoudre l’Assemblée nationale.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Jordi Savall, musicien pour l’Europe », sur Arte : leçon de choses en compagnie du gambiste le plus célèbre du XXe siècle                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Pakistan             Au Pakistan, Imran Khan provoque des élections anticipées      Pour échapper à une motion de censure, le premier ministre pakistanais, qui a perdu sa majorité, a fait dissoudre l’Assemblée nationale.          Par Sophie Landrin(New Delhi, correspondante)         Publié aujourd’hui à 14h56    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                C’est un coup de théâtre mais il n’est pas certain que la manœuvre sauve le premier ministre pakistanais. Alors que les députés devaient, dimanche 3 avril, examiner une motion de censure déposée par l’opposition, destinée à le faire tomber, le vice-président de l’Assemblée nationale, Qasim Suri, un de ses fidèles, a refusé de l’inscrire au vote, déclarant la motion contraire à la Constitution, car soutenue par une « puissance étrangère ».          Imran Khan sait qu’il a perdu sa majorité, une partie de ses alliés et des députés de sa propre formation ayant rejoint l’opposition. Il soutient qu’il est victime d’une conspiration internationale, menée par les Américains, qui souhaitent son départ.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Pakistan, le premier ministre Imran Khan se rapproche de la sortie                 Quelques minutes plus tard, dans une adresse à la nation, Imran Khan a annoncé qu’il demandait au président de la République de dissoudre l’Assemblée nationale et d’organiser des élections générales anticipées. « Aucune force corrompue ne décidera de l’avenir du pays. Le peuple décide de qui il veut au pouvoir », a-t-il affirmé.          Se relégitimer dans les urnes          Dans la foulée, le président de la République, Arif Alvi, a dissous la chambre basse du Parlement. Le premier ministre devrait expédier les affaires courantes jusqu’à la tenue du scrutin d’ici à quatre-vingt-dix jours, un an avant l’échéance normale. Les élections générales étaient prévues pour le printemps 2023. L’opposition va saisir la Cour suprême.  « On se souviendra de cette date comme celle d’un jour noir dans l’histoire constitutionnelle du Pakistan », a déploré Shahbaz Sharif,  chef de la Ligue musulmane du Pakistan (PML-N) et favori pour remplacer Imran Khan en cas de succès de la motion de censure.          Imran Khan, 69 ans, élu en 2018, espère se relégitimer dans les urnes. L’opération est hasardeuse. Elu avec le soutien des militaires sur la promesse de redynamiser l’économie en faveur des pauvres, créer des emplois pour les jeunes, mettre fin à la corruption endémique, ne pas recourir aux emprunts extérieurs et améliorer l’image extérieure du pays, Imran Khan est en échec. Le pays est fragilisé par une grave crise économique, marqué par un chômage et une inflation record (plus de 12 % cette année), notamment sur les denrées alimentaires et l’énergie, un affaiblissement de la roupie et une dette écrasante. Ils lui reprochent aussi de vendre la souveraineté du pays au FMI.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Pakistan, l’inflation galopante fragilise le premier ministre Imran Khan                 Les pauvres et la classe moyenne souffrent comme jamais. Plusieurs de ses ministres sont impliqués dans des affaires de corruption et le cycle de l’endettement n’a pas été stoppé. Le gouvernement de M. Khan a conclu un accord avec le FMI, en mai 2019, sur un programme d’aide de 6 milliards de dollars (5,38 milliards d’euros).        Il vous reste 40.76% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/03/au-pakistan-imran-khan-provoque-des-elections-anticipees_6120383_3210.html"},"headline":"Au Pakistan, Imran Khan provoque des \u00e9lections anticip\u00e9es","dateCreated":"2022-04-03T14:56:56+02:00","datePublished":"2022-04-03T14:56:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pakistan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Pakistan"],"description":"Pour \u00e9chapper \u00e0 une motion de censure, le premier ministre pakistanais, qui a perdu sa majorit\u00e9, a fait dissoudre l\u2019Assembl\u00e9e nationale.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"New Delhi, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/292/0/3503/1751/1342/671/60/0/ccf19a1_69d1f58e146349bfa9b3a02f7fb70b4e-69d1f58e146349bfa9b3a02f7fb70b4e-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pakistan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pakistan/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-3">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Le 24 février, les Ukrainiens se réveillent en état de guerre et de sidération. Ceux qui le peuvent s’exilent, emportant le strict nécessaire. Ils sont aujourd’hui quelque 30 000 réfugiés en France. Ces portraits d’hommes, de femmes et d’enfants témoignent des circonstances de leur fuite et d’un objet qu’ils ont choisi d’emporter dans le chaos du départ.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Jordi Savall, musicien pour l’Europe », sur Arte : leçon de choses en compagnie du gambiste le plus célèbre du XXe siècle                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                         Guerre en Ukraine, en images : une peluche, un maillot de basket, une boîte de peinture ou un sac en toile… Réfugiés en France, des Ukrainiens racontent un objet qu’ils ont emporter dans leur fuite   Par Clemence Losfeld  Publié aujourd’hui à 14h19, mis à jour à 16h50        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageLe 24 février, les Ukrainiens se réveillent en état de guerre et de sidération. Ceux qui le peuvent s’exilent, emportant le strict nécessaire. Ils sont aujourd’hui quelque 30 000 réfugiés en France. Ces portraits d’hommes, de femmes et d’enfants témoignent des circonstances de leur fuite et d’un objet qu’ils ont choisi d’emporter dans le chaos du départ.         Maroussia et Olessia, Meudon                             Les sœurs Maroussia, 14 ans, (à gauche) et Olessia, 12 ans, (à droite), originaires de Brovary, vivent dans une famille d’accueil. Meudon, le 17 mars 2022.  CLÉMENCE LOSFELD POUR « LE MONDE »               Hadrien, un jeune français d’origine ukrainienne, désireux de se rendre utile, est venu chercher les deux sœurs à la frontière polonaise le 12 mars. Désormais à l’abri à Meudon, elles chantonnent à voix basse le refrain d’une comptine de leur pays : « Non, il n’y a pas de Russes, ici il n’y a pas de Russes… » Depuis leur arrivée, Maroussia et Olessia avouent culpabiliser d’avoir laissé leurs proches en plein cauchemar. « Mais de savoir nos parents rassurés sur notre sort nous apaise relativement », reconnaît l’aînée, qui enchaîne fièrement en français la conjugaison de l’auxiliaire « être » apprise ces derniers jours. Olessia explique qu’il est très important pour leurs parents qu’elles continuent d’aller à l’école. Leur scolarisation est prévue dès que possible. Les sœurs n’ont emporté que deux peluches fétiches, réminiscence de leur foyer et de leur douce enfance disparue en quelques jours.          Iryna, Fontenay-Sous-Bois                             Iryna, 40 ans, apprentie metteuse en scène originaire de Kharkiv, mère d’une fille de 14 ans, chez une connaissance à Fontenay-Sous-Bois, le 26 mars 2022.  CLÉMENCE LOSFELD POUR « LE MONDE »               Iryna a tout perdu. Son immeuble n’est plus que ruines. Après avoir passé plusieurs jours cachée dans le métro à Kharkiv, elle décide de marcher sur les rails jusqu’à la gare la plus proche afin de récupérer sa fille, restée chez son père. « Il n’y avait pas de place dans les trains, je n’ai rien pris avec moi, juste ce sac en toile pour son côté pratique. Les objets, ça se remplace, mais une vie, non. » philosophe la jeune femme. Sur le sac est imprimé en cyrillique « La Culture du son », du nom d’un bar underground de Kharkiv. « Au final, ce sac m’a permis de faire des rencontres, de créer des liens tout le long de mon voyage jusqu’en France et encore aujourd’hui. Ma fille et moi avons eu beaucoup de chance, bénéficiant de la solidarité́ de tous, des histoires incroyables ! » Iryna est heureuse d’avoir fui le cauchemar ukrainien, mais elle ne peut s’empêcher de craindre le pire : que l’Europe ne bascule à son tour dans ce qu’elle croyait encore impensable il y a à peine un mois.          Volodymyr, Senlis                             Volodymyr, 65 ans, retraité, originaire de Boutcha, père de Kathia (ci-dessous). Senlis, le 19 mars 2022.  CLÉMENCE LOSFELD               Bien qu’il soit d’origine russe, le cœur de Volodymyr appartient à l’Ukraine. Il aurait voulu partir au front mais sa fille unique, Kathya, s’est battue pour qu’il ne la laisse pas s’enfuir seule avec sa mère et sa fille. Volodymyr a coupé les ponts avec son frère, qui habite en Russie. Ce dernier reste persuadé que l’Ukraine s’autodétruit volontairement afin que la Russie vienne la sauver du nazisme. « C’est un génocide ! Ils tuent femmes et enfants sans discernement ! », s’écrie Volodymyr avant de poursuivre : « Notre pays est devenu une seule personne, chacun de nous représente l’Ukraine ». Le père de famille confesse être un grand mélomane et posséder une importante collection de disques. Il ne pouvait décemment pas partir sans son ordinateur et le peu de musique qu’il a sauvegardée. Avant la guerre, il écoutait plutôt des choses légères. Depuis peu sa playlist a viré au metal. Changement d’ambiance, ironise-t-il.          Elena, Rita et Lioubov, Senlis                             Elena 38 ans, coach en pole dance, Rita sa nièce, 27 ans, professeur d'anglais et Lioubov sa mère, 68 ans, retraitée, originaires de Kiev, ont été accueillies par un militaire à la retraite. Senlis, le 28 mars 2022.                                                                             Les chats : Manny, Macha, Micha, Marssi et Louna.  CLÉMENCE LOSFELD POUR « LE MONDE »               La guerre a éclaté. Les magasins sont fermés et trouver de la nourriture pour chat devient difficile. « Les êtres humains peuvent gérer la sensation de faim, tandis que les animaux ne le conceptualisent pas », explique Elena. Fatiguées de se cacher dans le sous-sol de leur immeuble à Kiev, les trois femmes ont pris la plus dure décision de leur vie : quitter le pays avec leurs six chats. Elles sont conscientes que tout le monde ne comprend pas forcément leur démarche. « Si nous n’avions pas pu les emmener, nous serions restées là-bas », lâche la jeune femme, par ailleurs bénévole d’une association pour les animaux errants de sa ville. Les larmes aux yeux, Elena regarde une vidéo prise de son balcon il y a encore quelques jours : on y voit un magnifique coucher de soleil avec, à l’horizon, les villes d’Irpine, Hostomel et Vorzel plongées dans la fumée des bombes. Un de leurs chats a fugué en arrivant à Senlis, mais le destin des membres de leur famille restés au pays ainsi que celui de tous leurs compatriotes les désolent cependant davantage que le triste sort de leur animal disparu.          Oliouna, Paris                             Oliouna, 34 ans, vendeuse à la gare de Kiev, mère de 5 enfants, à la structure d’accueil coordonnée par France terre d’asile. Paris, porte de Versailles, le 23 mars 2022.  CLÉMENCE LOSFELD               Partie de Vassilkiv le 14 mars, Oliouna est en transit à Paris, neuf jours après, dans l’attente d’être relogée avec sa famille quelque part en France. Un car les attend déjà, destination le petit village de Plélauff en Bretagne. Autant dire, l’inconnu. Elle sort une photo d’une pochette et la serre contre son cœur. « C’est un portrait de ma mère et de ma fille aînée que j’avais chez moi dans ma cuisine. C’est le seul souvenir que j’ai emporté. Inna, ma mère, est restée en Ukraine pour soutenir mes deux frères partis au front », confie-t-elle avant de continuer : « Toute ma vie est restée là-bas. Aujourd’hui, ici, je n’ai plus de travail. Plus d’argent. Plus rien. » Son mari, d’origine malienne, parti avec elle et leurs enfants, parle français. Elle espère donc qu’il trouvera vite un emploi. « Après quatorze ans passés dans ce qu’il considère comme son pays d’adoption, il veut cependant retourner en Ukraine et combattre. » Oliouna fond en larmes, se saisit de la photo de sa mère et l’embrasse. « Quelle sera l’issue de tout ceci ? »          Artour, Louveciennes                             Artour, 14 ans, originaire de Kossiv, chez des amis ukrainiens, à Louveciennes, le 23 mars 2022.  CLÉMENCE LOSFELD               « Le plus dur, c’est de vivre ici sans mon père, dont je suis très proche. Partir sans lui, ç’a été l’horreur ! Maintenant je suis responsable de ma mère et de ma petite sœur », confesse Artur. Chaque matin, l’adolescent vérifie, par l’intermédiaire d’un groupe de discussion de l’application Telegram, le nombre d’alertes qui ont retenti dans sa ville pendant la nuit. « Ça me permet de savoir si les rondes de mon père et de ses camarades n’ont pas été trop mouvementées. » Bien que la ville de Kossiv ne soit pas encore bombardée, la tension est palpable. Le 4 mars, Artour a dû partir à la hâte mais il a pensé à emporter avec lui le maillot de son équipe préférée, les Nets de Brooklyn, qu’il portait achaque fois qu’il disputait une partie de basket avec son père. Artour évoque l’histoire très médiatisée de la petite Tania morte de soif sous les ruines de sa maison, à Marioupol, au début de mars. « J’aimerais que Poutine meure de la même mort lente et douloureuse », s’indigne froidement l’adolescent.          Oleksandra, Béziers                             Oleksandra, 33 ans, artiste peintre originaire de Kiev, mère d’une petite fille, en transit à la gare de Lyon entre Maubeuge et Béziers. Paris, le 23 mars 2022.  CLÉMENCE LOSFELD POUR « LE MONDE »               La voix de l’agent SNCF résonne sur le quai. Inquiète que sa famille, déjà installée dans le train pour Béziers, ne parte sans elle, Oleksandra se livre fiévreusement : « Lorsque j’ai dû faire les valises, le 24 février au matin, j’ai été traversée par un sentiment étrange : ce ne pouvait pas être réel. Je n’arrivais pas à me concentrer et je m’interrompais pour effectuer des tâches du quotidien, comme si tout était normal. J’ai, par exemple, refait le lit en sachant bien que nous ne dormirions pas là le soir même. » Elle et sa famille ont quitté l’Ukraine à bord d’une toute petite voiture citadine. Oleksandra n’a donc quasiment rien emporté. « Mais qu’est-ce qui prend de la valeur quand on est dans la confusion la plus totale et qu’on ignore si l’on reverra un jour son chez-soi ? », interroge la jeune artiste. Elle sort alors fébrilement de sa valise une boîte de peinture et le dernier portrait qu’elle a fait de sa fille Vira. Souvenirs de moments heureux en attendant l’esquisse d’une nouvelle vie.          Vladislav, Paris                             Vladislav, 44 ans, chauffeur de bus à Kharkiv, père de deux enfants. Dans la structure d’accueil coordonnée par France terre d'asile. Paris, porte de Versailles, le 24 mars 2022.  CLÉMENCE LOSFELD POUR « LE MONDE »               Vladislav a pu s’exiler, car son statut de père d’un enfant handicapé lui a permis d’éviter d’être mobilisé. Vadym, son fils de 8 ans souffre de multiples handicaps. Vladislav avoue qu’il aurait bien défendu son pays « mais je ne pouvais pas laisser ma femme et ma fille s’occuper seules de Vadym », explique-t-il. Sa mère, malade, n’a pas pu les suivre. Très inquiet, il l’appelle tous les jours. Sa belle-mère, souffrante à son tour, a dû faire halte en Allemagne au cours du voyage. Vladislav explique avoir plié bagage en deux heures à peine et privilégié les affaires des enfants. Ce qu’il possède aujourd’hui de plus cher se tient autour de son cou au bout de deux cordelettes usées : l’effigie de la vierge Marie tenant Jésus dans ses bras. Il raconte : « En 2012, j’ai subi une grave opération du pancréas. J’ai survécu. Je me suis rendu à l’église pour remercier les cieux et c’est là que j’ai acheté ce collier que je ne quitte plus depuis. » Interrompu dans ses souvenirs, Vladislav, apprend que sa famille et lui vont être logés temporairement à Paris chez un bénévole. Il s’éloigne en dissimulant, pudique, sa croix sous son polo.          Kathia, Senlis                             Kathia, 38 ans, marketing manageuse, originaire de Kyiv, a fui avec son père, Volodymyr (ci-dessus), sa fille de 10 ans ainsi que sa mère. Senlis, le 19 mars 2022.  CLÉMENCE LOSFELD POUR « LE MONDE »               La jeune femme pose délicatement l’alliance de son mari ainsi que la sienne sur la table d’un café de Senlis. Les yeux brillants, elle explique que son mari, resté en Ukraine, avait peur qu’on le rackette. « Au moins, avec cet anneau, j’ai une part de lui avec moi », confesse Kathia tout en essayant de contenir son émotion. Sans transition, elle se souvient qu’à la veille de la guerre elle avait fait une soupe, aujourd’hui toujours dans son frigo. Passant des larmes au rire, elle poursuit : « Moscou accuse les Américains d’avoir contribué à la conception d’armes biologiques dans des laboratoires ukrainiens. A l’heure qu’il est, ma soupe doit être l’arme la plus dangereuse de tout notre arsenal ! » Kathia range les alliances dans son sac et en ressort la peluche de sa fille, qu’elle colle contre son visage : « Ça sent la maison. »          Anna, Paris                             Anna, 42 ans, conseillère en export à Kiev et mère de trois filles, vit actuellement près du parc André-Citroën chez une collègue de travail. Paris, le 18 mars 2022.  CLÉMENCE LOSFELD POUR « LE MONDE »               « Si notre karma à mon mari et à moi avait été de mourir sous les bombes, on aurait dit OK. Mais hors de question que ce soit le destin de nos enfants. Nous avons donc décidé que je devais partir avec les filles. Parce que mon mari avait plus de chances de survivre seul et parce qu’il ne voulait pas abandonner d’autres membres de sa famille, il est celui qui est resté », témoigne Anna. Elle se souvient qu’en Ukraine, sous les bombes, la peur venait de l’extérieur : « On était heureux de se réveiller vivants chaque matin. » Aujourd’hui l’angoisse est intérieure. Anna vit en mode automatique pour ses enfants, ses émotions en mode « off ». Le télétravail lui permet aussi de ne pas sombrer. D’ailleurs Anna a symboliquement gardé les clés de son bureau dont le porte-clés, un trèfle à quatre feuilles irlandais, offert par sa fille aînée, symbolise pour elle l’espoir de pouvoir retourner dès que possible à sa vie d’avant.                 Clemence Losfeld                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-images-une-peluche-un-maillot-de-basket-une-boite-de-peinture-ou-un-sac-en-toile-des-ukrainiens-refugies-en-france-racontent-un-objet-qu-ils-ont-choisi-d-emporter-dans-leur-fuite_6120381_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine, en images\u00a0: une peluche, un maillot de basket, une bo\u00eete de peinture ou un sac en toile\u2026 R\u00e9fugi\u00e9s en France, des Ukrainiens racontent un objet qu\u2019ils ont emporter dans leur fuite","dateCreated":"2022-04-03T14:19:19+02:00","datePublished":"2022-04-03T14:19:19+02:00","dateModified":"2022-04-03T16:50:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Actu","En images","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le 24\u00a0f\u00e9vrier, les Ukrainiens se r\u00e9veillent en \u00e9tat de guerre et de sid\u00e9ration. Ceux qui le peuvent s\u2019exilent, emportant le strict n\u00e9cessaire. Ils sont aujourd\u2019hui quelque 30\u00a0000 r\u00e9fugi\u00e9s en France. Ces portraits d\u2019hommes, de femmes et d\u2019enfants t\u00e9moignent des circonstances de leur fuite et d\u2019un objet qu\u2019ils ont choisi d\u2019emporter dans le chaos du d\u00e9part.","author":[{"@type":"Person","name":"Clemence Losfeld"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/595/0/5000/2500/1342/671/60/0/765104f_1648904898594-lemonde-ukrainiens-objet-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/03/19-4">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ « Allez-vous encore essayer de vous détourner ? D’organiser un autre sommet pour vous inquiéter et secouer la tête ? » a lancé un responsable ukrainien à destination des Occidentaux.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Jordi Savall, musicien pour l’Europe », sur Arte : leçon de choses en compagnie du gambiste le plus célèbre du XXe siècle                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Exactions à Boutcha : de nombreux pays dénoncent les « atrocités commises par l’armée russe » et réclame plus de sanctions      « Allez-vous encore essayer de vous détourner ? D’organiser un autre sommet pour vous inquiéter et secouer la tête ? » a lancé un responsable ukrainien à destination des Occidentaux.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h07, mis à jour à 18h57    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Des corps gisent dans une rue de Boutcha, au nord-ouest de Kiev, le 2 avril.  RONALDO SCHEMIDT / AFP                 Une vingtaine de corps de civils exécutés dans une même rue, près de trois cents cadavres retrouvés dans la ville… C’est la découverte macabre qu’ont faite les forces ukrainiennes à Boutcha, ville au nord-ouest de Kiev, tout juste reprise à l’armée russe samedi 2 avril.            Ce massacre « était délibéré, a dénoncé le ministre ukrainien des affaires étrangères Dmytro Kuleba dimanche sur Twitter. Les Russes veulent éliminer autant d’Ukrainiens qu’ils le peuvent. Nous devons les arrêter et les mettre dehors. J’exige de nouvelles sanctions dévastatrices du G7 MAINTENANT », citant un « embargo sur le pétrole, le gaz et le charbon », la fermeture de tous « les ports aux navires et aux marchandises russes » et la « déconnexion de toutes les banques russes de Swift ».                             Suivre notre direct du jour :  Massacre de Boutcha : la communauté internationale dénonce les « atrocités commises par l’armée russe » et réclame des sanctions                   Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accusé la Russie de « génocide ». « Oui, c’est un génocide. L’élimination de toute la nation et des gens. Nous sommes citoyens d’Ukraine. Nous avons plus de 100 nationalités. Il s’agit de la destruction et de l’extermination de toutes ces nationalités », a-t-il déclaré dans un entretien avec la chaîne américaine CBS.            Menaces de nouvelles sanctions            Ces derniers ont répondu à cet appel en dénonçant les exactions russes et en réclamant de nouvelles sanctions.              Le président du Conseil européen, Charles Michel, s’est également dit « choqué par les images obsédantes des atrocités commises par l’armée russe dans la région libérée de Kiev », sur Twitter. « L’UE aide l’Ukraine et des ONG à rassembler les preuves nécessaires pour des poursuites devant les cours internationales », a-t-il dit, en ajoutant : « Plus de sanctions et d’aide de l’UE sont en chemin. » L’UE a déjà adopté plusieurs trains de sanctions contre Moscou depuis l’offensive en Ukraine, ciblant massivement des entreprises, des banques, des hauts responsables, des oligarques, et interdisant l’exportation de biens vers la Russie.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’Europe adopte un quatrième train de sanctions contre la Russie                   « Les images qui nous parviennent de Boutcha, ville libérée près de Kiev, sont insoutenables. Dans les rues, des centaines de civils lâchement assassinés », a tweeté pour sa part Emmanuel Macron. Le chef de l’Etat a exprimé sa « compassion pour les victimes » et sa « solidarité avec les Ukrainiens », avant de conclure que « les autorités russes devront répondre de ces crimes ».            Le chancelier allemand Olaf Scholz a quant à lui exigé que « toute la lumière » soit faite sur « ces crimes commis par l’armée russe ».  « Les auteurs de ces crimes et leurs commanditaires doivent rendre des comptes », a-t-il souligné, réclamant notamment que des organisations internationales aient accès à la région pour « documenter ces atrocités ».              Un peu plus tôt dans la journée, le ministre des affaires étrangères, Jean-Yves Le Drian, avait précisé que Paris allait travailler avec l’Ukraine et la Cour pénale internationale pour que ces actes « ne restent pas impunis et que leurs responsables soient jugés et condamnés ».            Son homologue britannique, Liz Truss, a pour sa part dénoncé les « actes révoltants » commis par l’armée russe contre des civils en Ukraine, notamment à Boutcha, dans la région de Kiev. « Leurs attaques indiscriminées contre des civils innocents durant l’invasion illégale et injustifiée de l’Ukraine par la Russie doivent faire l’objet d’une enquête pour crimes de guerre », a-t-elle déclaré dans un communiqué. « Nous ne permettrons pas à la Russie de dissimuler son implication dans ces atrocités au moyen d’une désinformation cynique », a poursuivi la cheffe de la diplomatie. Elle a assuré que le Royaume-Uni soutiendrait « pleinement toute enquête par la Cour pénale internationale » et appelé une nouvelle fois à « accroître les sanctions » contre la Russie.            Les Etats-Unis ont également réagi : « Cela doit s’arrêter. (…) Nous ne pouvons pas normaliser cela. C’est la réalité de ce qui se passe chaque jour, tant que la brutalité de la Russie contre l’Ukraine se poursuit », a déclaré dimanche le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, sur la chaîne CNN. Il a réaffirmé que les Etats-Unis contribuaient à « documenter » d’éventuels « crimes de guerre » pour que leurs responsables « rendent des comptes ».              Le secrétaire général de l’OTAN, Jens Stoltenberg, a pour sa part dénoncé des actes « horribles » et « absolument inacceptables » contre les civils.            La Russie nie            Pour l’heure, la Russie conteste frontalement ces accusation. Le ministère russe de la défense a assuré, dimanche, que ses forces n’avaient pas tué de civils à Boutcha. « Pendant la période au cours de laquelle cette localité était sous le contrôle des forces armées russes, pas un seul résident local n’a souffert d’actions violentes », a assuré le ministère dans un communiqué.            « Où sont passées ces images pendant quatre jours ? Le fait qu’elles étaient absentes ne fait que confirmer qu’il s’agit d’un faux », affirme également le ministère sur sa chaîne Telegram, ajoutant que les soldats russes ont quitté la ville le 30 mars.              Boutcha et la ville voisine d’Irpine, rendues méconnaissables par les bombardements, ont été le théâtre de certains des combats les plus féroces depuis que la Russie a attaqué l’Ukraine le 24 février, quand les soldats russes tentaient alors d’encercler Kiev.                                   En images :  autour de Kiev, scènes de désolation après le retrait des forces russes                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Syndiquez-vous, qu’ils disaient  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/03/massacre-de-boutcha-la-communaute-internationale-denonce-les-atrocites-commises-par-l-armee-russe-et-reclame-des-sanctions_6120378_3210.html"},"headline":"Exactions \u00e0 Boutcha\u00a0: de nombreux pays d\u00e9noncent les \u00ab\u00a0atrocit\u00e9s commises par l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb et r\u00e9clame plus de sanctions","dateCreated":"2022-04-03T14:07:04+02:00","datePublished":"2022-04-03T14:07:04+02:00","dateModified":"2022-04-03T18:57:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"\u00ab\u00a0Allez-vous encore essayer de vous d\u00e9tourner\u00a0? D\u2019organiser un autre sommet pour vous inqui\u00e9ter et secouer la t\u00eate\u00a0?\u00a0\u00bb a lanc\u00e9 un responsable ukrainien \u00e0 destination des Occidentaux.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/1118/0/7067/3533/1342/671/60/0/a66e8cc_1648979756165-371013.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/03/19-5">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Plusieurs candidats surfent sur la perspective d’un « déclin » de la puissance française. Mais où en est le pouvoir d’influence de la France en 2022 ?
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Jordi Savall, musicien pour l’Europe », sur Arte : leçon de choses en compagnie du gambiste le plus célèbre du XXe siècle                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                  International       Les explications             Election présidentielle 2022 : la France est-elle encore une grande puissance ?      vidéo   Plusieurs candidats surfent sur la perspective d’un « déclin » de la puissance française. Mais où en est le pouvoir d’influence de la France en 2022 ?          Par Marc Bettinelli et Marceau Bretonnier(Motion Design)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h30    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              Retrait brutal des militaires au Mali, rupture du « contrat du siècle » par l’Australie, absence de vaccin français face au Covid... Les échecs français sur la scène internationale s’accumulent jusqu’à s’inviter dans la campagne présidentielle. Mais qu’en est-il vraiment de l’état de la puissance française ? Que reste-t-il de la « grandeur » de la France défendue par le Général de Gaulle, alors incarnée par l’arme nucléaire et son siège permanent au Conseil de sécurité de l’ONU ? Pour le savoir, il faut remonter le temps et revenir à un événement qui a tout changé.            Dans ce septième épisode de la série « Mappemonde », l’équipe vidéo du « Monde » s’interroge et questionne l’ancien président de la République, François Hollande : que veut dire « être une grande puissance » ? La France en est-elle une ?            Les autres épisodes de la série « Mappemonde » :            Episode 1 - Nouvelle-Calédonie : la dernière colonie françaisEpisode 2 - Pourquoi la Chine investit l’AfriqueEpisode 3 - Que veut la Russie de Poutine ?Episode 4 - Pourquoi la Turquie s’en prend aux Kurdes ?Episode 5 - Les Etats-Unis sont-ils toujours le gendarme du monde ?Episode 6 - Afrique du sud : La malediction de l’Apartheid            Sources :            La France dans le monde, sous la direction de Frederic Charillon, CNRS Editions, 2021La France dans le bouleversement du monde, Michel Duclos, Editions de l’Observatoire, 2021La France, une puissance contrariée, sous la direction de Bertrand Badie et Dominique Vidal, La Découverte, 2022Le temps des guépards, Michel Goya, Tallandier, 2022Rapport de l’IRSEM consacré aux OPEX, CRP Marie-Capucine Vauzanges, 2021PIB de la France en 1939, Angus MaddisonLes bases américaines en France en 1966Ambassades et consulats français à l’étrangerEspaces maritimes françaisÉtude EY sur l’attractivité économique de la France« Le jour où Obama a laissé tomber Hollande », Le Monde                 Marc Bettinelli et  Marceau Bretonnier(Motion Design)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Syndiquez-vous, qu’ils disaient  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/04/03/presidentielle-2022-la-france-est-elle-encore-une-grande-puissance_6120376_3210.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: la France est-elle encore une grande puissance\u00a0?","dateCreated":"2022-04-03T14:00:05+02:00","datePublished":"2022-04-03T14:00:05+02:00","dateModified":"2022-04-03T14:30:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Les explications"],"keywords":["Vid\u00e9os","Les explications","Fran\u00e7ois Hollande","Parti socialiste","Politique","International"],"description":"Plusieurs candidats surfent sur la perspective d\u2019un \u00ab\u00a0d\u00e9clin\u00a0\u00bb de la puissance fran\u00e7aise. Mais o\u00f9 en est le pouvoir d\u2019influence de la France en 2022\u00a0?","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Bettinelli"}
,{"@type":"Person","name":"Marceau Bretonnier","description":"Motion Design"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/0/0/1920/960/1342/671/60/0/98a54b7_1648982951100-appel-mappemonde.png","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: la France est-elle encore une grande puissance\u00a0?","uploadDate":"2022-04-03T14:00:05+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x89lgbj?pubtool=oembed","duration":"15:11"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/0/0/1920/960/1342/671/60/0/98a54b7_1648982951100-appel-mappemonde.png"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les explications","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eclairages/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/03/19-6">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Soixante et un avocats, parmi lesquels Frédéric Berna et Marie Dosé, expliquent, dans une tribune au « Monde », pourquoi il est légitime de dénoncer les récentes procédures d’extradition visant une dizaine d’Italiens insérés en France depuis des décennies.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Jordi Savall, musicien pour l’Europe », sur Arte : leçon de choses en compagnie du gambiste le plus célèbre du XXe siècle                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Justice         Justice : « La protection qui fut accordée à des Italiens dans les années 1980 se transforme, quatre décennies plus tard, en piège »   Tribune        Collectif        Soixante et un avocats, parmi lesquels Frédéric Berna et Marie Dosé, expliquent, dans une tribune au « Monde », pourquoi il est légitime de dénoncer les récentes procédures d’extradition visant une dizaine d’Italiens insérés en France depuis des décennies.   Publié aujourd’hui à 13h59, mis à jour à 18h04    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. En avril 2021, dix anciens activistes italiens âgés de 63 à 78 ans ont été interpellés par la sous-direction antiterroriste (SDAT). Les faits qui leur sont reprochés datent de plus de quarante ans, et leurs condamnations d’une trentaine d’années. Ces hommes et ces femmes se sont réfugiés en France il y a des décennies de cela, et notre pays s’était alors engagé, par la voix de son président de la République, François Mitterrand, à ne jamais les extrader.          Cette « doctrine Mitterrand », décidée en plein accord avec l’Italie « pour apaiser les esprits entre les deux pays », comme le précisait l’ancien conseiller diplomatique Jean Musitelli, a été définie lors d’une rencontre avec le président du conseil italien de l’époque, Bettino Craxi, dont François Mitterrand était très proche.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les militants d’extrême gauche italiens exilés en France font l’objet d’une persécution qui relève plus de la vengeance que de la justice »                 Officialisée en février et avril 1985, cette « politique » prescrivait de ne pas extrader les condamnés qui avaient « rompu avec la machine infernale dans laquelle ils s’étaient engagés ». Car, pour François Mitterrand, « ce qui importe avec le terrorisme n’est pas tant de savoir comment on y entre, mais plutôt de savoir comment on en sort ». Aucun de ces « asilés », après quarante années passées sur le territoire français, n’a eu affaire à la justice : ils ont travaillé, sont aujourd’hui retraités, parents, grands-parents.          La France complice de l’incarcération de vieillards          En cas d’extradition vers l’Italie, ils seront immédiatement incarcérés dans des prisons de haute sécurité et placés sous le régime carcéral réservé, notamment, aux individus condamnés pour terrorisme. Ils termineront leur vie entre ces murs et laisseront derrière eux des familles entières, pur produit de cet asile, amputées de leurs aïeux.          La France, qui se dit fière de participer à une telle opération, à ce prétendu « absolu besoin de justice », pour reprendre les termes du président de la République, choisit la pire des options en revenant sur une « parole donnée ». La protection qui fut accordée à des centaines d’Italiens dans les années 1980 se transforme donc, quatre décennies plus tard et pour dix d’entre eux, en piège. Quant à l’accord passé entre MM. Macron et Draghi, il rend la France complice de l’incarcération de vieillards jusqu’à la fin de leurs jours.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « L’éventuelle extradition de ces vieux réfugiés italiens en France n’a rien à voir avec le mot justice »                 Tout cela au nom des victimes ? Oui, assume notre garde des sceaux, qui pourtant proclamait fièrement, il y a quelques années encore, que « pour les victimes le lieu du deuil n’est pas le tribunal mais le cimetière ». Mais que dire alors des victimes de ces dizaines de « repentis » qui ont vu leur peine fortement réduite ou « oubliée » en échange d’informations livrées aux services de renseignement et à la justice italienne ?        Il vous reste 64.73% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/03/justice-la-protection-qui-fut-accordee-a-des-italiens-dans-les-annees-1980-se-transforme-quatre-decennies-plus-tard-en-piege_6120375_3232.html"},"headline":"Justice\u00a0: \u00ab\u00a0La protection qui fut accord\u00e9e \u00e0 des Italiens dans les ann\u00e9es 1980 se transforme, quatre d\u00e9cennies plus tard, en pi\u00e8ge\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-03T13:59:26+02:00","datePublished":"2022-04-03T13:59:26+02:00","dateModified":"2022-04-03T18:04:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Justice"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice","Antiterrorisme","Justice","International","Europe","Italie","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Soixante et un avocats, parmi lesquels Fr\u00e9d\u00e9ric Berna et Marie Dos\u00e9, expliquent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, pourquoi il est l\u00e9gitime de d\u00e9noncer les r\u00e9centes proc\u00e9dures d\u2019extradition visant une dizaine d\u2019Italiens ins\u00e9r\u00e9s en France depuis des d\u00e9cennies.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/352/0/4256/2128/1342/671/60/0/58d7ba8_1648803402874-000-dv1144275.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-7">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Sa société de reconnaissance vocale avec sous-titrage instantané Ava a explosé pendant la pandémie de Covid-19 et vient de lever 10 millions de dollars dans la Silicon Valley.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Jordi Savall, musicien pour l’Europe », sur Arte : leçon de choses en compagnie du gambiste le plus célèbre du XXe siècle                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Entreprises             Né de parents sourds, Thibault Duchemin, le start-upeur qui rêve d’un monde « 100 % accessible »      Sa société de reconnaissance vocale avec sous-titrage instantané Ava a explosé pendant la pandémie de Covid-19 et vient de lever 10 millions de dollars dans la Silicon Valley.          Par Corine Lesnes(San Francisco, correspondante)         Publié aujourd’hui à 13h05, mis à jour à 16h14    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Diplômé des Ponts et Chaussées, Thibault Duchemin a lancé Ava en 2017 avec un étudiant du master en intelligence artificielle de Berkeley, Skinner Cheng, lui-même sourd de naissance.  AVA               Le palmarès des Oscars l’a fait bondir de joie. « C’est la première fois en trente-cinq ans qu’une personne sourde est récompensée », applaudit Thibault Duchemin, en évoquant la distinction de meilleur acteur pour un second rôle obtenue par Troy Kotsur, mercredi 27 mars, à Los Angeles. L’académie hollywoodienne a aussi décerné l’Oscar du meilleur film à CODA, qui raconte l’histoire d’une famille de pêcheurs sourds de Nouvelle-Angleterre, ballottée au milieu d’un conflit social, dans l’indifférence générale.          « CODA, c’est assez peu connu en France, mais c’est le terme utilisé aux Etats-Unis : “Child of Deaf Adult”, ou enfant qui vient d’une famille sourde », explique Thibault, 30 ans, installé depuis 2012 à San Francisco et lui-même « né CODA », à Paris. « Mes parents et ma sœur sont sourds. Dans la famille, j’étais la seule personne entendante. » En grandissant, le jeune homme a développé une conscience aiguë du « manque d’accessibilité » dont souffrent quotidiennement les malentendants. « Quand on est CODA, on reste sourd parce qu’on a grandi dans cette famille sourde, mais finalement notre tête, nos sens, ils sont entendants. Alors, on agit souvent comme intermédiaires. »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les malentendus du cinéma                 Dans le film de Sian Heder (un remake de La Famille Bélier), Ruby, la benjamine de la famille, joue le rôle de traductrice en langue des signes. C’est elle qui accompagne les parents chez le médecin, qui négocie le prix du poisson. Finalement, elle trouve sa vocation : chanter. « Je chante très mal, sourit Thibault. Ce que j’ai essayé de faire, c’est créer de la technologie. »          Diplômé des Ponts et Chaussées et de Berkeley, spécialiste en intelligence artificielle, le jeune ingénieur a lancé Ava en 2017 avec un étudiant en informatique de l’Université de San Francisco, Skinner Cheng, lui-même sourd de naissance. Ava (ou Audio Visual Application) : une application de reconnaissance vocale avec sous-titrage instantané, qui permet aux personnes malentendantes de suivre ce qui se dit dans leur vie quotidienne : repas de famille, réunions de travail…          « On a été un dispositif essentiel »          Les fondateurs ne sont pas peu fiers. L’application a été utilisée sur le tournage de CODA, pour faciliter les échanges entre l’équipe technique, la réalisatrice et les acteurs sourds, Troy Kotsur et Marlee Matlin. « Comprendre les conversations de groupe, c’est un besoin absolument essentiel », souligne Thibault. Ses algorithmes vocaux sont capables de transcrire les phrases prononcées par les différents interlocuteurs en moins d’une seconde. Les participants suivent le sous-titrage sur leur smartphone, y compris les échanges du tac au tac grâce à un visuel adapté : chacun est identifié par une couleur.        Il vous reste 64.03% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/03/ne-de-parents-sourds-thibault-duchemin-le-start-upeur-qui-reve-d-un-monde-100-accessible_6120371_3234.html"},"headline":"N\u00e9 de parents sourds, Thibault Duchemin, le start-upeur qui r\u00eave d\u2019un monde \u00ab\u00a0100\u00a0% accessible\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-03T13:05:30+02:00","datePublished":"2022-04-03T13:05:30+02:00","dateModified":"2022-04-03T16:14:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Entreprises"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Entreprises","\u00c9conomie"],"description":"Sa soci\u00e9t\u00e9 de reconnaissance vocale avec sous-titrage instantan\u00e9 Ava a explos\u00e9 pendant la pand\u00e9mie de Covid-19 et vient de lever 10\u00a0millions de dollars dans la Silicon Valley.","author":[{"@type":"Person","name":"Corine Lesnes","description":"San Francisco, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/549/0/1308/654/1342/671/60/0/eba1c3e_1648870346841-thibault-duchemin.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Entreprises","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/entreprises/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-8">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ La région de Kiev, défigurée par les bombardements, a été le théâtre de certains des combats les plus féroces depuis que la Russie a attaqué l’Ukraine. A Boutcha notamment, les corps d’une vingtaine d’hommes ont été découverts gisant dans une rue, éparpillés sur plusieurs centaines de mètres.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Jordi Savall, musicien pour l’Europe », sur Arte : leçon de choses en compagnie du gambiste le plus célèbre du XXe siècle                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          Vadim Ghirda / AP          Guerre en Ukraine : autour de Kiev, scènes de désolation après le retrait des forces russes  Publié aujourd’hui à 12h35, mis à jour à 14h13        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      En imagesLa région de Kiev, défigurée par les bombardements, a été le théâtre de certains des combats les plus féroces depuis que la Russie a attaqué l’Ukraine. A Boutcha notamment, les corps d’une vingtaine d’hommes ont été découverts gisant dans une rue, éparpillés sur plusieurs centaines de mètres.         Les Ukrainiens ont repris le contrôle de la totalité de la région de Kiev après le retrait des forces russes, a annoncé, samedi 2 avril, la vice-ministre ukrainienne de la défense. Les forces russes se redéploient vers l’est et le sud dans le but de « garder le contrôle » des territoires qu’elles y occupent déjà, a confirmé l’Ukraine. Plus d’un mois après le lancement de l’invasion russe, les localités d’« Irpine, Boutcha, Hostomel et toute la région de Kiev ont été libérées de l’envahisseur », a affirmé samedi Hanna Maliar sur Telegram.          La région de Kiev, rendue méconnaissable par les bombardements, a été le théâtre de certains des combats les plus féroces depuis que la Russie a attaqué l’Ukraine, le 24 février. A Boutcha notamment, les corps d’une vingtaine d’hommes ont été découverts gisant dans une rue, éparpillés sur plusieurs centaines de mètres.          « Toutes ces personnes ont été abattues, tuées d’une balle à l’arrière de la tête », a assuré Anatolii Fedoruk, le maire de cette ville, où près de 300 personnes ont été enterrées « dans des fosses communes ». Plusieurs personnes retrouvées mortes ont les mains attachées par une bande de tissu blanche, utilisée pour montrer qu’elles n’avaient pas d’armes, a encore raconté M. Fedoruk.            « Le massacre de Boutcha était délibéré », a dénoncé dimanche le ministre ukrainien des affaires étrangères, Dmytro Kuleba. « Les Russes veulent éliminer autant d’Ukrainiens qu’ils le peuvent. Nous devons les arrêter et les mettre dehors. J’exige de nouvelles sanctions dévastatrices du G7 MAINTENANT », a-t-il écrit sur Twitter.                             Des bâtiments détruits le long de l'autoroute E40 allant de Kiev à Jytomyr, non loin d'une position de l'armée russe. La région a dorénavant été libérée par l'armée ukrainienne. Ukraine, le 2 avril.  CHLOE SHARROCK/AGENCE MYOP POUR «LE MONDE»                                  Des voitures calcinées, cibles d’attaque par l’armée russe sur l’autoroute E40 liant Kiev à Jytomyr. Ukraine, le 2 avril.  CHLOE SHARROCK/AGENCE MYOP POUR «LE MONDE»                                  Des documents appartenants à l’armée russe retrouvés dans une station service le long de l’autoroute E40 allant de Kiev à Jytomyr. Ukraine, 2 avril.  CHLOE SHARROCK/AGENCE MYOP POUR                                  Un civil tué gît le long d'une route menant à Irpine, à l'ouest de Kiev tout juste libérée par les forces ukrainiennes. Ukraine, 2 avril.  CHLOE SHARROCK/AGENCE MYOP POUR                                  Un soldat ukrainien regarde un pont endommagé à Boutcha, dans la banlieue de Kiev, samedi 2 avril.  RODRIGO ABD / AP                                  Des mines antichars sont étalées sur un pont à Boutcha, dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, samedi 2 avril 2022.  RODRIGO ABD / AP                                  Des soldats ukrainiens inspectent des tanks de l'armée russe détruit sur une route menant à Irpine par les forces ukrainiennes lors de la libération de la zone ouest de Kiev. Ukraine, 2 avril 2022.  CHLOE SHARROCK/AGENCE MYOP POUR «LE MONDE»                                  Un char détruit de l'armée russe, sur une route menant à Irpine, dans l'ouest de Kiev tout juste libéré de l'armée russe par les forces ukrainiennes. Ukraine, le 2 avril 2022.  CHLOE SHARROCK/AGENCE MYOP POUR «LE MONDE»                                  Des croix en l’honneur des civils tués lors des combats entre les forces russes et ukrainiennes marquent une fosse commune dans la forêt d’Irpine, dans la banlieue de Kiev, samedi 2 avril.  RODRIGO ABD / AP                                  Un militaire ukrainien marche près d’un avion Antonov An-225 Mriya détruit lors des combats entre les forces russes et ukrainiennes à l’aérodrome Antonov d’Hostomel, samedi 2 avril.  VADIM GHIRDA / AP                                  Un soldat ukrainien patrouille dans un véhicule blindé dans une rue de Boutcha, au nord-ouest de Kiev, le 2 avril.  RONALDO SCHEMIDT / AFP                                  Une voiture écrasée avec le corps d’un civil tué à l'intérieur, dans une rue vide de la ville de Boutcha, dans la région de Kiev, en Ukraine, le 1er avril 2022.  STRINGER / REUTERS                                  Une station-service détruite le long d'une route menant à Irpine, dans l’ouest de Kiev tout juste libérée par les forces ukrainiennes. Ukraine, 2 avril 2022.  CHLOE SHARROCK/AGENCE MYOP POUR «LE MONDE»                                  Des militaires ukrainiens se tiennent à côté du corps d’un homme habillé en civil, à Boutcha, une banlieue de Kiev occupée par les Russes, avant d’être libérée, en Ukraine, samedi 2 avril 2022.  VADIM GHIRDA / AP                                  Des corps gisent dans une rue de Boutcha, au nord-ouest de Kiev, le 2 avril, alors que l’Ukraine déclare que les forces russes effectuent une « retraite rapide » des zones du nord autour de Kiev et de la ville de Tchernihiv.  RONALDO SCHEMIDT / AFP                                  Une femme embrasse un militaire ukrainien après l’arrivée d’un convoi de véhicules militaires et humanitaires à Boutcha, dans la banlieue de Kiev anciennement occupée par les Russes, en Ukraine, samedi 2 avril.  VADIM GHIRDA / AP                                  Des personnes attendent des médicaments après l’arrivée d’un convoi de véhicules militaires et humanitaires à Boutcha, dans la banlieue de Kiev anciennement occupée par les Russes, en Ukraine, samedi 2 avril.  VADIM GHIRDA / AP                                  Un homme marche avec des sacs de nourriture donnés pour l’armée ukrainienne à Boutcha, au nord-ouest de Kiev, le 2 avril.  RONALDO SCHEMIDT / AFP                                  Décombres du village de Bychiv, au sud de Makariv dans l’oblast de Kiev, bombardé par l'armée russe à la fin du mois de mars, tuant deux civils et rasant le centre culturel du village. Bychiv, Ukraine, le 1er avril 2022.  CHLOE SHARROCK/AGENCE MYOP POUR «LE MONDE»                                     Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/03/guerre-en-ukraine-autour-de-kiev-scenes-de-desolation-apres-le-retrait-des-forces-russes_6120369_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: autour de Kiev, sc\u00e8nes de d\u00e9solation apr\u00e8s le retrait des forces russes","dateCreated":"2022-04-03T12:35:07+02:00","datePublished":"2022-04-03T12:35:07+02:00","dateModified":"2022-04-03T14:13:03+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"La r\u00e9gion de Kiev, d\u00e9figur\u00e9e par les bombardements, a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de certains des combats les plus f\u00e9roces depuis que la Russie a attaqu\u00e9 l\u2019Ukraine. A Boutcha notamment, les corps d\u2019une vingtaine d\u2019hommes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts gisant dans une rue, \u00e9parpill\u00e9s sur plusieurs centaines de m\u00e8tres.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/291/0/3500/1750/1342/671/60/0/22bde9f_1648912222727-548822.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/03/19-9">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ La situation est insurrectionnelle sur l’île, traversée par une crise économique inédite. La population, qui vit depuis des mois au rythme des pénuries de biens essentiels et des coupures de courant, réclame le départ du président.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Jordi Savall, musicien pour l’Europe », sur Arte : leçon de choses en compagnie du gambiste le plus célèbre du XXe siècle                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Sri Lanka             Le Sri Lanka placé en état d’urgence      La situation est insurrectionnelle sur l’île, traversée par une crise économique inédite. La population, qui vit depuis des mois au rythme des pénuries de biens essentiels et des coupures de courant, réclame le départ du président.          Par Sophie Landrin(New Delhi, correspondante)         Publié aujourd’hui à 11h35    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Manifestation des opposants au pouvoir sri-lankais, dimanche 3 avril, à Colombo.  ERANGA JAYAWARDENA / AP               Le Sri Lanka s’enfonce dans la crise. Après de violentes manifestations dans tout le pays pour réclamer le départ du président Gotabaya Rajapaska et de son frère Mahinda, qui occupe le poste de premier ministre, le gouvernement a décrété l’état d’urgence vendredi 1er avril.          L’armée dispose désormais de pouvoirs étendus pour assurer l’ordre public et peut arrêter et détenir des personnes sans mandat. Un couvre-feu de trente-six heures a également été imposé jusqu’à lundi, pour tenter de prévenir de nouvelles manifestations. La population a interdiction de sortir, de se trouver sur une voie publique, dans un parc, dans un train ou sur le bord de mer, à moins d’avoir une autorisation écrite des autorités. Dimanche, le ministère de la défense a ordonné la suspension de tous les réseaux sociaux, Facebook, Twitter, WhastApp, Viber, YouTube.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le Sri Lanka au bord du gouffre sanitaire et démocratique                 Ces mesures autoritaires ont été prises après que des centaines de personnes ont tenté de s’introduire dans le domicile du président à Colombo, la capitale, dans la nuit de jeudi à vendredi aux cris de « Va-t’en, Gota ». et que d’autres bloquaient la circulation dans plusieurs villes, mettant le feu à des bus militaires et des véhicules de police. Le président a tenté de réduire ces protestations à « des forces extrémistes appelant à un printemps arabe ».          Grave crise économique          La colère des Sri-Lankais est bien plus profonde, nourrie par la crise économique très grave que traverse le pays depuis deux ans. La baisse de la fréquentation touristique due à l’épidémie Covid-19, à la diminution des transferts de revenus de la diaspora durant la crise sanitaire et aux décisions prises complètement à contre-temps par le gouvernement comme la baisse de la TVA et la suppression de plusieurs taxes ont asséché les caisses d’un Etat qui croule sous une dette de 51 milliards de dollars.          Le Sri Lanka ne dispose plus de réserves de change et de dollars pour importer les biens nécessaires au fonctionnement de l’île. Le pays manque de tout et vit au rythme des pénuries et des coupures d’électricité depuis le mois de février. Il n’y a plus d’essence, plus de gaz, plus de médicaments, les étagères des magasins alimentaires sont vides et l’inflation bat chaque mois des records (18,7 % en mars). Il ne reste quasiment plus une goutte de carburant dans les stations-service et le transport des biens et des personnes à travers le pays est gravement perturbé.          La gestion de Gotayaba Rajapaska, élu en novembre 2019, sept mois après les attentats de Pâques commis contre des églises et des hôtels par l’organisation Etat islamique et qui avaient fait 258 morts, est sévèrement mise en cause. Il a installé un véritable clan familial à la tête du pays. Son frère Mahinda, qui fut président de 2005 à 2015, est premier ministre, le portefeuille-clé des finances est détenu par un autre frère, Basil. En tout cinq Rajapaska figurent dans l’exécutif.        Il vous reste 37.96% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/03/le-sri-lanka-place-en-etat-d-urgence_6120365_3210.html"},"headline":"Le Sri Lanka plac\u00e9 en \u00e9tat d\u2019urgence","dateCreated":"2022-04-03T11:35:07+02:00","datePublished":"2022-04-03T11:35:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Sri Lanka"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Sri Lanka"],"description":"La situation est insurrectionnelle sur l\u2019\u00eele, travers\u00e9e par une crise \u00e9conomique in\u00e9dite. La population, qui vit depuis des mois au rythme des p\u00e9nuries de biens essentiels et des coupures de courant, r\u00e9clame le d\u00e9part du pr\u00e9sident.","author":[{"@type":"Person","name":"Sophie Landrin","description":"New Delhi, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/667/0/8331/4165/1342/671/60/0/d2d2fbb_27e106f8a85245a5a7bf09ebb69c99db-27e106f8a85245a5a7bf09ebb69c99db-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Sri Lanka","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sri-lanka/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-10">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ Alors que la communauté internationale condamne unanimement les exactions commises à Boutcha, la Russie nie. « Les autorités russes devront répondre de ces crimes », a déclaré Emmanuel Macron. Près de 300 personnes ont été enterrés dans la ville située au nord-ouest de Kiev. Dans le sud-est du pays, pillonée sans cesse, Marioupol est dévastée. Les pourparlers doivent reprendre lundi.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                    Le point à 17 heures                     Le contexte       Live  animé par Laura Motet, Florian Lefèvre et Adrien Sénécat         A Boutcha, le « massacre était délibéré », a dénoncé le ministre ukrainien des affaires étrangères Dmytro Kuleba au lendemain de la découverte des corps de civils jonchant les rues de la ville située au nord-ouest de Kiev. « Toutes ces personnes ont été abattues, tuées d’une balle à l’arrière de la tête », affirme Anatolii Fedoruk, son maire. Londres réclame une « enquête pour crimes de guerre », Berlin et le président du Conseil européen Charles Michel réclament plus de sanctions contre la Russie.Une série d’explosions ont été entendues dimanche matin à Odessa, ville côtière de la mer Noire, dans le sud-ouest de l’Ukraine, a constaté un journaliste de l’AFP. Les explosions, survenues vers 6 heures, ont provoqué au moins trois colonnes de fumée noire et des flammes visibles, apparemment dans une zone industrielle, mais n’ont pas fait de victimes, selon l’armée ukrainienne.Les négociateurs russes et ukrainiens n’ont pas encore rédigé de projet d’accord de paix qui permette d’envisager des réunions au sommet, notamment entre Vladimir Poutine et Volodymyr Zelensky, a déclaré dimanche le principal négociateur russe. Vladimir Medinski a précisé sur l’application Telegram que les négociations avec Kiev reprendraient lundi.L’Ukraine a annoncé, samedi, que toute la région de Kiev était désormais « libérée », les forces russes opérant un « retrait rapide » du nord du pays, alors que des témoignages font état de meurtres de civils dans certaines de ces zones.Marioupol, dans le sud-est du pays, reste assiégée et pilonnée sans relâche. Au moins 5 000 personnes ont péri et 160 000 civils seraient toujours bloqués, selon des sources ukrainiennes. La Croix-Rouge et Moscou se renvoient la faute dans les difficultés à évacuer ces habitants.La BBC a rapporté, samedi soir, vidéo à l’appui, qu’un hélicoptère d’attaque russe a été abattu dans la région de Louhansk, dans l’est de l’Ukraine. La radio-télévision britannique a noté le lien possible entre l’arme ayant détruit l’appareil et la possibilité évoquée par Londres en mars de fournir des missiles à grande vitesse portatifs à l’Ukraine.Le négociateur en chef ukrainien dans les pourparlers de paix a affirmé, samedi, que la Russie avait accepté « oralement » les principales propositions de son pays, à l’exception de celle qui concerne la Crimée, ajoutant que Kiev attendait désormais une confirmation écrite. Moscou n’a pas réagi.Les Etats baltes ont cessé d’importer du gaz naturel russe qui « n’est plus acheminé vers la Lettonie, l’Estonie et la Lituanie depuis le 1er avril », a fait savoir samedi le dirigeant de l’entreprise de stockage lettone Conexus Baltic Grid. Les pays baltes sont désormais desservis par des réserves de gaz stockées sous terre en Lettonie.Plus de 170 personnes ont été arrêtées, samedi, en Russie pour des actions de protestation contre l’offensive russe en Ukraine, a estimé l’ONG OVD-Info, spécialisée dans le suivi des arrestations dans le pays.Le conflit a déjà contraint plus de 4,1 millions d’Ukrainiens à fuir leur pays, selon l’ONU. Au total, plus de dix millions de personnes, soit plus d’un quart de la population, ont dû quitter leur foyer soit en traversant la frontière pour se réfugier dans les pays limitrophes, soit en trouvant refuge ailleurs en Ukraine.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Décryptages. Présidentielle 2022 : comment Marine Le Pen s’est fait oublier sur la guerre en Ukraine         Factuel. Gérard Depardieu révise sa position sur Poutine, suscitant la colère du Kremlin         Chronique. Le drone turc qui galvanise la résistance ukrainienne         Reportage. En Norvège, Kirkenes fait le deuil de la Russie         Reportage. La métamorphose tranquille de Varsovie         Factuel. Le pape François condamne « l’agressivité puérile et destructrice » de Vladimir Poutine, sans le nommer         Récit. Un trois-mâts russe pris dans une houle géopolitique         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point à 17 heures                                                                                    Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-03T16:56:25+00:00","coverageEndTime":"2022-04-04T04:56:25+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les corps d\u00e9couverts \u00e0 Boutcha \u00ab\u00a0soul\u00e8vent de s\u00e9rieuses questions q...","description":"Le retrait des soldats russes de la r\u00e9gion de Kiev r\u00e9v\u00e8le une Ukraine d\u00e9vast\u00e9e et les nombreuses exactions commises. Moscou est accus\u00e9e de \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb. Les corps sans vie de 410\u00a0civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans ces territoires r\u00e9cemment repris aux troupes de Vladimir Poutine, a annonc\u00e9 dimanche la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Laura Motet, Florian Lefèvre et Adrien Sénécat"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : les corps découverts à Boutcha « soulèvent de sérieuses questions quant à d’éventuels crimes de guerre », selon l’ONU, la Russie conteste toute responsabilité","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le retrait des soldats russes de la r\u00e9gion de Kiev r\u00e9v\u00e8le une Ukraine d\u00e9vast\u00e9e et les nombreuses exactions commises. Moscou est accus\u00e9e de \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb. Les corps sans vie de 410\u00a0civils ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans ces territoires r\u00e9cemment repris aux troupes de Vladimir Poutine, a annonc\u00e9 dimanche la procureure g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Ukraine.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Laura Motet, Florian Lefèvre et Adrien Sénécat"
,"startDate":"2022-04-03T16:56:25+00:00"
,"endDate":"2022-04-04T04:56:25+00:00"
  Pourquoi la ville de Boutcha est vis\u00e9 et non une autre ??    Anakin          Bonsoir Anakin,          Situ\u00e9e dans l\u2019oblast de Kiev, la ville de Boutcha a \u00e9t\u00e9 reprise en fin de semaine par les forces ukrainiennes.          Ces derniers jours, les forces russes se sont retir\u00e9es de plusieurs localit\u00e9s proches de la capitale apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec de leur tentative d\u2019encerclement. L\u2019Ukraine a annonc\u00e9 que Boutcha avait \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, mais cette ville a \u00e9t\u00e9 d\u00e9vast\u00e9e par les combats\u00a0: on peut y avoir des trous b\u00e9ants provoqu\u00e9s par des obus dans des immeubles d\u2019habitation et de nombreuses carcasses de voitures.          Des cadavres y ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts samedi gisants dans la rue, laissant supposer \u00e0 des exactions commises par l\u2019arm\u00e9e russe avant de quitter les lieux. \u00ab\u00a0Nous avons d\u00e9j\u00e0 enterr\u00e9 280 personnes dans des fosses communes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le maire de la ville Anatoly Fedorouk.          \u00ab\u00a0La ville a eu le malheur de se situer \u00e0 une quinzaine de kilom\u00e8tres au\u00a0nord-est de Kiev,\u00a0\u00e0 mi-chemin entre\u00a0deux cibles prioritaires de l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0: Hostomel, dont elle a tent\u00e9 de prendre l\u2019a\u00e9roport d\u00e8s le premier jour de l\u2019invasion, et Irpin, porte d\u2019entr\u00e9e de la capitale\u00a0o\u00f9 a eu lieu d\u2019intenses combats\u00a0\u00bb, analysent nos confr\u00e8res de France TV Info.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Boutcha, des corps gisant dans une rue d\u00e9couverts apr\u00e8s la lib\u00e9ration de la ville         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les corps d\u00e9couverts \u00e0 Boutcha \u00ab\u00a0soul\u00e8vent de s\u00e9rieuses questions q...","dateModified":"2022-04-03T16:48:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#335749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T16:32:30+00:00","articleBody":"     Des centaines de personnes fuyaient dimanche la ville de Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine (\u00e0 environ 100\u00a0kilom\u00e8tres au nord de Donetsk), par peur d\u2019une offensive russe sur cette partie du pays.          Ils \u00e9taient des centaines, femmes, enfants et personnes \u00e2g\u00e9es, \u00e0 prendre le train depuis la gare de cette ville sous contr\u00f4le du gouvernement de Kiev. Le d\u00e9part se faisait dans l\u2019ordre, avec l\u2019aide de volontaires sur place, mais dans un climat de tristesse, de r\u00e9signation et, pour beaucoup, d\u2019angoisse.          \u00ab\u00a0J\u2019envoie mes enfants \u00e0 l\u2019ouest [du pays] dans un endroit plus s\u00fbr, comme tout le monde\u00a0\u00bb, a confi\u00e9 \u00e0 l\u2019Agence France-Presse Andre\u00ef, dont l\u2019\u00e9pouse et les deux filles devaient embarquer dans un train en direction de Lviv, \u00e0 l\u2019autre bout du pays. \u00ab\u00a0Beaucoup de gens sont d\u00e9j\u00e0 partis. Depuis deux, trois jours, nos familles s\u2019en vont, nous, les hommes, nous restons (\u2026), la situation est mauvaise\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.          La Russie a annonc\u00e9 en fin de semaine vouloir \u00ab\u00a0concentrer ses efforts sur la lib\u00e9ration du Donbass\u00a0\u00bb, bassin minier de l\u2019est de l\u2019Ukraine, o\u00f9 Kiev dit depuis craindre une aggravation de la situation. Les forces russes tentent en effet de prendre en tenaille l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, d\u00e9ploy\u00e9e depuis 2014 le long d\u2019une ligne de front passant \u00e0 proximit\u00e9 de Donetsk au sud et Louhansk \u00e0 l\u2019est (capitales des deux \u00ab\u00a0r\u00e9publiques\u00a0\u00bb s\u00e9paratistes prorusses du m\u00eame nom), et qui s\u2019\u00e9tend depuis peu jusqu\u2019\u00e0 Izioum, au nord-ouest.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kramatorsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, la population fuit par peur d\u2019une offensive russe","dateModified":"2022-04-03T16:44:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#335710","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T16:15:50+00:00","articleBody":"    Bonjour, Et mille merci pour votre pr\u00e9sence 7 jours\/7. ! \r\nJe renouvelle ma question, sait-on jamais\u2026 On ne voit jamais de photos  des manifestations Parisiennes. Que faut-il en penser ?    FlocondeneigeLeretour         Bonjour,          Un rassemblement en soutien \u00e0 l\u2019Ukraine \u00e9tait organis\u00e9 place de la R\u00e9publique \u00e0 Paris ce samedi apr\u00e8s-midi. Plusieurs centaines de personnes se sont rassembl\u00e9es avec des drapeaux jaune et bleu.          Les manifestants demandaient notamment des nouvelles sanctions \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie, en citant un \u00ab\u00a0embargo sur le p\u00e9trole, le gaz et le charbon\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019instar des revendications du ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba.          Une minute de silence a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e en hommage aux victimes de la guerre, en pr\u00e9sence notamment des d\u00e9put\u00e9es ukrainiennes Lesia Vasylenko et Alona Shkrum.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les corps d\u00e9couverts \u00e0 Boutcha \u00ab\u00a0soul\u00e8vent de s\u00e9rieuses questions q...","dateModified":"2022-04-03T16:15:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#335651","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T16:00:57+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense a assur\u00e9 dimanche que ses forces n\u2019avaient pas tu\u00e9 de civils \u00e0 Boutcha, une ville proche de Kiev r\u00e9cemment reprise par les forces ukrainiennes o\u00f9 pr\u00e8s de 300 personnes ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9es. \u00ab\u00a0Pendant la p\u00e9riode au cours de laquelle cette localit\u00e9 \u00e9tait sous le contr\u00f4le des forces arm\u00e9es russes, pas un seul r\u00e9sident local n\u2019a souffert d\u2019actions violentes\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le minist\u00e8re dans un communiqu\u00e9 alors que des journalistes pr\u00e9sents sur place avaient fait \u00e9tat samedi de cadavres align\u00e9s en pleine rue.          Il a affirm\u00e9 que l\u2019arm\u00e9e russe avait distribu\u00e9 452 tonnes d\u2019aide humanitaire aux civils dans ce secteur. Le minist\u00e8re a ajout\u00e9 que tous les habitants \u00ab\u00a0avaient eu la possibilit\u00e9 de quitter librement\u00a0\u00bb la localit\u00e9 \u00ab\u00a0vers le nord\u00a0\u00bb, alors que les banlieues sud de la ville \u00ab\u00a0\u00e9taient la cible de tirs des troupes ukrainiennes vingt-quatre heures sur vingt-quatre\u00a0\u00bb.          Le communiqu\u00e9 a en outre affirm\u00e9 que les images de cadavres dans les rues de la ville \u00e9taient \u00ab\u00a0une nouvelle production du r\u00e9gime de Kiev pour les m\u00e9dias occidentaux\u00a0\u00bb. Le minist\u00e8re russe a assur\u00e9 que toutes les unit\u00e9s militaires russes s\u2019\u00e9taient retir\u00e9es de Boutcha le 30\u00a0mars, au lendemain de l\u2019annonce par la Russie qu\u2019elle allait r\u00e9duire de fa\u00e7on significative son activit\u00e9 dans le nord de l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie d\u00e9ment avoir tu\u00e9 des civils \u00e0 Boutcha","dateModified":"2022-04-03T16:25:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#335364","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T15:39:22+00:00","articleBody":"         Une femme marche au milieu de chars russes d\u00e9truits \u00e0 Boutcha, dans la banlieue de Kiev, en Ukraine, dimanche 3 avril 2022. RODRIGO ABD \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/5f378dd_966778775-212593.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\nL\u2019image que vous voyez en ce moment en t\u00eate de ce direct","dateModified":"2022-04-03T15:43:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#335573","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T15:37:32+00:00","articleBody":"     Samedi, le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) a annonc\u00e9 que son op\u00e9ration visant \u00e0 \u00e9vacuer les civils de Marioupol, la ville portuaire du sud de l\u2019Ukraine assi\u00e9g\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, \u00e9tait encore en cours. Nous n\u2019avons pas de nouvelles informations depuis.          Alors que l\u2019organisation humanitaire et Moscou se renvoient la faute sur la difficult\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser l\u2019\u00e9vacuation des civils, une \u00e9quipe de France T\u00e9l\u00e9visions a pu acc\u00e9der au centre de la ville et tourner des vid\u00e9os sous l\u2019encadrement des forces \u00ab\u00a0s\u00e9paratistes prorusses qui contr\u00f4lent les quartiers concern\u00e9s\u00a0\u00bb.                    \u00ab\u00a0Les habitants encore sur place sont d\u00e9sesp\u00e9r\u00e9s. Ils enterrent leurs proches ou leurs voisins au pied de leur immeuble. Les enfants disent qu\u2019ils ont pris l\u2019habitude des tirs incessants\u00a0\u00bb, \u00e9crit Alexandra Dalsbaek sur Twitter.          \u00ab\u00a0Pas un seul immeuble ne semble avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9\u00a0\u00bb, poursuit la journaliste, vid\u00e9o \u00e0 l\u2019appui montrant des paysages de ruines et des rues jonch\u00e9es de d\u00e9bris \u2013 les stigmates des bombardements russes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol, \u00ab\u00a0pas un seul immeuble ne semble avoir \u00e9t\u00e9 \u00e9pargn\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-03T16:12:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#335523","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T15:20:50+00:00","articleBody":"         Des jeunes gens allument des bougies lors d'une action contre la guerre \u00e0 la m\u00e9moire des victimes des combats en Ukraine, devant l'ambassade d'Ukraine \u00e0 Tbilissi, en G\u00e9orgie, le dimanche 3 avril 2022 . VASILY KRESTYANINOV \/ AP               Des manifestants tiennent des drapeaux de la Lettonie et de l'Ukraine alors qu'ils manifestent en soutien \u00e0 l'Ukraine le 3 avril 2022 \u00e0 Daugavpils, une ville du sud-est de la Lettonie, dont la   population est majoritairement russophone, situ\u00e9e pr\u00e8s des fronti\u00e8res avec la Bi\u00e9lorussie et la Lituanie. GINTS IVUSKANS \/ AFP               Des personnes tiennent des pancartes alors qu'elles participent \u00e0 une manifestation contre la guerre en Ukraine, \u00e0 Podgorica, capitale du Mont\u00e9n\u00e9gro, le 3 avril 2022. SAVO PRELEVIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/a215ca0_1648998017617-212569.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rassemblement de soutien \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-03T15:37:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#335363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T15:15:20+00:00","articleBody":"     Zelensky accuse la Russie de commettre un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb. Dans une interview \u00e0 la cha\u00eene am\u00e9ricaine CBS, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 dimanche la Russie de commettre un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb en Ukraine pour \u00e9liminer \u00ab\u00a0toute la nation\u00a0\u00bb, au lendemain de la d\u00e9couverte de nombreux corps dans les rues de Boutcha, une ville de la banlieue de Kiev.          Pr\u00e8s de 300 personnes enterr\u00e9es \u00e0 Boutcha. \u00ab\u00a0Nous avons d\u00e9j\u00e0 enterr\u00e9 280 personnes\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le maire de la ville, Anatolii Fedoruk, samedi. Boutcha avait \u00e9t\u00e9 reprise ces derni\u00e8res heures par les forces ukrainiennes apr\u00e8s pr\u00e8s d\u2019un mois d\u2019occupation russe. Le bilan est en cours.          L\u2019Ukraine exige plus de sanctions contre la Russie. \u00ab\u00a0Les Russes veulent \u00e9liminer autant d\u2019Ukrainiens qu\u2019ils le peuvent. Nous devons les arr\u00eater et les mettre dehors. J\u2019exige de nouvelles sanctions d\u00e9vastatrices du G7 MAINTENANT\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, sur Twitter, en citant un \u00ab\u00a0embargo sur le p\u00e9trole, le gaz et le charbon\u00a0\u00bb, la fermeture de tous \u00ab\u00a0les ports aux navires et aux marchandises russes\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0d\u00e9connexion de toutes les banques russes de Swift\u00a0\u00bb.          La Russie nie toute exaction. \u00ab\u00a0O\u00f9 sont pass\u00e9es ces images pendant quatre jours\u00a0? Le fait qu\u2019elles \u00e9taient absentes ne fait que confirmer qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un faux\u00a0\u00bb, affirme le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe sur sa cha\u00eene Telegram, ajoutant que les militaires russes ont quitt\u00e9 Boutcha le 30\u00a0mars.          \u00ab\u00a0Les autorit\u00e9s russes devront r\u00e9pondre de ces crimes\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Macron. \u00ab\u00a0Les images qui nous parviennent de Boutcha, ville lib\u00e9r\u00e9e pr\u00e8s de Kiev, sont insoutenables. Dans les rues, des centaines de civils l\u00e2chement assassin\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 le pr\u00e9sident fran\u00e7ais sur Twitter.          Les voix de la communaut\u00e9 internationale s\u2019\u00e9l\u00e8vent. Outre le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, le chancelier allemand, Olaf Scholz, a exig\u00e9 que la lumi\u00e8re soit faite sur les \u00ab\u00a0crimes commis par l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Cela doit s\u2019arr\u00eater\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a pour sa part d\u00e9nonc\u00e9 des actes \u00ab\u00a0horribles\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0absolument inacceptables\u00a0\u00bb contre les civils.          La maire de Motyjyn a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e en captivit\u00e9\u00a0\u00bb par les troupes russes. C\u2019est ce qu\u2019a annonc\u00e9 dimanche la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. L\u2019enl\u00e8vement dans ce village de l\u2019ouest de Kiev d\u2019Olha Soukhenko et de son mari, \u00e9galement retrouv\u00e9 mort samedi, avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 le 26\u00a0mars par le parquet ukrainien. Enlev\u00e9s les 19 et 25\u00a0mars derniers, les maires de Berislav et Snivske \u2013 respectivement dans la r\u00e9gion de Kherson (Sud) et Tchernihiv (Nord) \u2013 ont, eux, \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s, a fait savoir le maire de Kiev, Vitali Klitschko, sur son fil Telegram.          Une s\u00e9rie d\u2019explosions \u00e0 Odessa. Plusieurs \u00e9normes colonnes de fum\u00e9e noire et des flammes s\u2019\u00e9levaient ce matin au-dessus d\u2019une zone industrielle du principal port de l\u2019Ukraine, sur la mer Noire, dans le sud-ouest du pays. Les explosions n\u2019ont pas fait de victime, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. Apr\u00e8s les frappes a\u00e9riennes des forces russes sur la ville portuaire d\u2019Odessa, les autorit\u00e9s locales ont annonc\u00e9 que plusieurs attaques \u00e0 la roquette avaient touch\u00e9 Mykola\u00efv.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point \u00e0 17\u00a0heures ","dateModified":"2022-04-03T15:35:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#335438","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T14:50:26+00:00","articleBody":"     Si les r\u00e9actions se focalisent ce dimanche sur l\u2019horreur constat\u00e9e apr\u00e8s le retrait des forces russes de la r\u00e9gion de Kiev, la guerre est par ailleurs loin d\u2019\u00eatre termin\u00e9e. \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas un vrai retrait, c\u2019est davantage une adaptation de leur strat\u00e9gie\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, sur la cha\u00eene CNN, qui a ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne devons pas \u00eatre trop optimistes.\u00a0\u00bb          L\u2019arm\u00e9e russe a \u00ab\u00a0encore la capacit\u00e9 de semer la mort et la destruction de mani\u00e8re massive, y compris dans des endroits comme Kiev, avec des frappes a\u00e9riennes et des missiles\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 dans un autre entretien sur la cha\u00eene NBC, estimant \u00e9galement que les forces russes \u00e9taient probablement en train d\u2019adapter leur strat\u00e9gie. \u00ab\u00a0Nous regardons ce qu\u2019ils font, pas ce qu\u2019ils disent\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Etats-Unis craignent d\u2019autres attaques","dateModified":"2022-04-03T14:53:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#335401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T14:45:45+00:00","articleBody":"    A propos de Boutcha \"Dans les rues, des centaines de civils l\u00e2chement assassin\u00e9s \u00bb  tweete Emmanuel Macron...\r\nVraiment? On avait parl\u00e9 d'une vingtaine de personnes (ce qui est toujours trop). Qu'en-est-il vraiment?    Paul         Bonjour,          Voici ce que l\u2019on sait du massacre de Boutcha\u00a0:          \u2013 Samedi 2\u00a0avril, dans l\u2019apr\u00e8s-midi, les journalistes qui ont pu se rendre sur place ont constat\u00e9 la pr\u00e9sence d\u2019une vingtaine de corps inertes dans une seule longue grande rue de la ville. La plupart gisaient sur le trottoir, quelques-uns sur la chauss\u00e9e.          \u2013 Mais ce n\u2019est pas tout\u00a0: le maire de la ville, Anatolii Fedoruk, a pr\u00e9venu d\u00e8s samedi que le bilan humain \u00e9tait en r\u00e9alit\u00e9 bien sup\u00e9rieur, \u00e9voquant la pr\u00e9sence de nombreux autres corps, notamment \u00ab\u00a0dans des cours, derri\u00e8re les palissades\u00a0\u00bb. Sans parler des fosses communes dans lesquelles gisent de nombreux cadavres suppl\u00e9mentaires\u00a0: \u00ab\u00a0nous [y] avons d\u00e9j\u00e0 enterr\u00e9 280 personnes\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Fedoruk. L\u2019une de ces fosses communes, situ\u00e9e pr\u00e8s d\u2019une \u00e9glise du centre de la ville, contenait 57 corps, selon le chef des secours locaux, Serhii Kaplytchnyi.          Plusieurs gouvernements qui ont condamn\u00e9 les crimes commis \u00e0 Boutcha ont insist\u00e9 sur la n\u00e9cessit\u00e9, d\u00e9sormais, de documenter la situation pour \u00e9tayer les accusations de crimes de guerre \u00e0 l\u2019encontre de la Russie.              Des travailleurs communaux portent le corps d'un civil tu\u00e9 par le bombardement des troupes russes dans la ville de Boutcha, non loin de la capitale ukrainienne, le 3 avril 2022. SERGEI SUPINSKY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/dd5f147_1648997201124-376884.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Un bilan humain encore en cours","dateModified":"2022-04-03T14:52:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#335179","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T14:30:43+00:00","articleBody":"     La France ne court aucun risque jusqu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 de p\u00e9nurie sur les produits de consommation courante li\u00e9e \u00e0 la guerre entre l\u2019Ukraine et la Russie, a assur\u00e9 dimanche Michel-Edouard Leclerc, le patron du distributeur du m\u00eame nom.          \u00ab\u00a0En France, aujourd\u2019hui, il n\u2019y a pas de p\u00e9nurie pour la consommation courante et il n\u2019y en aura pas jusqu\u2019\u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 sur la cha\u00eene BFM-TV le pr\u00e9sident du comit\u00e9 strat\u00e9gique E.Leclerc. Des p\u00e2tes, il y en a. Pour l\u2019huile de tournesol, nos stocks vont jusqu\u2019\u00e0 juin.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Des consommateurs commencent \u00e0 surstocker, ce sont eux qui provoquent le non-r\u00e9assortiment des rayons. La France est quasiment autosuffisante, sauf pour l\u2019alimentation animale\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine produit beaucoup d\u2019engrais, elle fournit 30 \u00e0 40\u00a0% du march\u00e9 europ\u00e9en de certains ma\u00efs. \u00c7a, \u00e7a va manquer. L\u2019alimentation pour le b\u00e9tail va augmenter. Cela va induire un co\u00fbt de production pour la viande. En plus, il y a l\u2019\u00e9pid\u00e9mie de grippe aviaire. Des hausses vont s\u2019additionner. L\u2019alimentation va peser beaucoup sur l\u2019inflation. Je pense qu\u2019elle atteindra 6\u00a0% \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de l\u2019\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, poursuit M.\u00a0Leclerc.          \u00ab\u00a0L\u2019inflation que vont vivre les Fran\u00e7ais dans les deux mois qui viennent est la cause d\u2019\u00e9v\u00e9nements pass\u00e9s. La crise ukrainienne ajoutera une couche cet \u00e9t\u00e9 si elle perdure et si le bl\u00e9 n\u2019a toujours pas \u00e9t\u00e9 sem\u00e9. L\u00e0, on aura une crise mondiale et surtout autour de la M\u00e9diterran\u00e9e, au Maghreb et en Egypte\u00a0\u00bb, pr\u00e9sage le patron des centres Leclerc.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Selon Leclerc, il n\u2019y a aucun risque de p\u00e9nurie alimentaire en France avant l\u2019\u00e9t\u00e9","dateModified":"2022-04-03T14:46:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#335253","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T14:16:02+00:00","articleBody":"     Les voix de la communaut\u00e9 internationale s\u2019\u00e9l\u00e8vent apr\u00e8s la d\u00e9couverte samedi de nombreux cadavres \u00e0 Boutcha, dans la banlieue de Kiev.          Apr\u00e8s le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, et le pr\u00e9sident fran\u00e7ais, Emmanuel Macron, le chancelier allemand, Olaf Scholz, a exig\u00e9 dimanche que la lumi\u00e8re soit faite sur les \u00ab\u00a0crimes commis par l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb dans la ville reprise ces derni\u00e8res heures par les forces ukrainiennes apr\u00e8s pr\u00e8s d\u2019un mois d\u2019occupation russe.          \u00ab\u00a0Nous devons faire toute la lumi\u00e8re sur ces crimes commis par l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef du gouvernement dans une courte d\u00e9claration transmise par son service de presse. \u00ab\u00a0Les auteurs de ces crimes et leurs commanditaires doivent rendre des comptes\u00a0\u00bb, a-t-il soulign\u00e9, r\u00e9clamant notamment que des organisations internationales aient acc\u00e8s \u00e0 la r\u00e9gion pour \u00ab\u00a0documenter ces atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb.                    Lire aussi :  Exactions \u00e0 Boutcha\u00a0: de nombreux pays d\u00e9noncent les \u00ab\u00a0atrocit\u00e9s commises par l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb et r\u00e9clame plus de sanctions         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olaf Scholz veut que la lumi\u00e8re soit faite sur les \u00ab\u00a0crimes commis par l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb contre des...","dateModified":"2022-04-03T14:27:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#335218","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T14:04:47+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a accus\u00e9 dimanche la Russie de commettre un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb en Ukraine pour \u00e9liminer \u00ab\u00a0toute la nation\u00a0\u00bb, au lendemain de la d\u00e9couverte de nombreux corps dans les rues de Boutcha, une ville de la banlieue de Kiev reprise ces derni\u00e8res heures par les forces ukrainiennes apr\u00e8s l\u2019occupation russe.          \u00ab\u00a0Oui, c\u2019est un g\u00e9nocide. L\u2019\u00e9limination de toute la nation et des gens, nous sommes citoyens d\u2019Ukraine. Nous avons plus de 100 nationalit\u00e9s. Il s\u2019agit de la destruction et de l\u2019extermination de toutes ces nationalit\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 dans un entretien avec la cha\u00eene am\u00e9ricaine CBS.          Pour rappel, le g\u00e9nocide est d\u00e9fini dans l\u2019article\u00a06 du statut de Rome adopt\u00e9 par les Nations unies en\u00a01998. Il s\u2019agit d\u2019un acte \u00ab\u00a0commis dans l\u2019intention de d\u00e9truire, en tout ou en partie, un groupe national, ethnique, racial ou religieux\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Zelensky accuse la Russie de commettre un \u00ab\u00a0g\u00e9nocide\u00a0\u00bb en Ukraine","dateModified":"2022-04-03T14:26:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#335080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T13:50:25+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les images qui nous parviennent de Boutcha, ville lib\u00e9r\u00e9e pr\u00e8s de Kiev, sont insoutenables. Dans les rues, des centaines de civils l\u00e2chement assassin\u00e9s\u00a0\u00bb, a tweet\u00e9 Emmanuel Macron.          Le chef de l\u2019Etat a exprim\u00e9 sa \u00ab\u00a0compassion pour les victimes\u00a0\u00bb et sa \u00ab\u00a0solidarit\u00e9 avec les Ukrainiens\u00a0\u00bb, avant de conclure que \u00ab\u00a0les autorit\u00e9s russes devront r\u00e9pondre de ces crimes\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0 Les autorit\u00e9s russes devront r\u00e9pondre de ces crimes\u00a0\u00bb d\u00e9clare Emmanuel Macron","dateModified":"2022-04-03T14:23:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334828","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T13:46:18+00:00","articleBody":"    Bonjour quelles sanctions supplementaires possibles envers la Russie de la part de l'UE?    Herv\u00e9          Bonjour,          Vous \u00eates nombreux \u00e0 nous demander quelles pourraient \u00eatre les nouvelles sanctions des pays occidentaux \u00e0 l\u2019\u00e9gard de la Russie suite \u00e0 la d\u00e9couverte samedi de cadavres \u00e0 Boutcha, une ville de l\u2019Oblast de Kiev reprise ces derni\u00e8res heures par les forces ukrainiennes apr\u00e8s pr\u00e8s d\u2019un mois d\u2019occupation russe.          Le \u00ab\u00a0massacre \u00e9tait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Dmytro Kuleba, ce dimanche. \u00ab\u00a0Les Russes veulent \u00e9liminer autant d\u2019Ukrainiens qu\u2019ils le peuvent. Nous devons les arr\u00eater et les mettre dehors. J\u2019exige de nouvelles sanctions d\u00e9vastatrices du G7 MAINTENANT\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter, appuyant son propos d\u2019une photo de plusieurs cadavres. M.\u00a0Kuleba a cit\u00e9 un \u00ab\u00a0embargo sur le p\u00e9trole, le gaz et le charbon\u00a0\u00bb, la fermeture de tous \u00ab\u00a0les ports aux navires et aux marchandises russes\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0d\u00e9connexion de toutes les banques russes de Swift\u00a0\u00bb. De Londres \u00e0 Berlin, la communaut\u00e9 internationale r\u00e9clame plus de sanctions.          Combien co\u00fbterait par exemple un embargo sur le gaz russe\u00a0? Dans leur tribune publi\u00e9e par Le Monde, deux \u00e9conomistes, Fran\u00e7ois Langot et Fabien Tripier, ont calcul\u00e9 la perte de pouvoir d\u2019achat que repr\u00e9senterait pour chaque citoyen europ\u00e9en un embargo total sur les importations de gaz, de p\u00e9trole et de charbon russe. D\u2019apr\u00e8s leurs r\u00e9sultats, un embargo sur le gaz russe co\u00fbterait 54\u00a0euros par an \u00e0 chaque Fran\u00e7ais.          \u00ab\u00a0Ces montants peuvent para\u00eetre modestes au regard des d\u00e9bats et des r\u00e9sistances \u00e0 la mise en place de cet embargo. Il faut d\u2019abord garder \u00e0 l\u2019esprit que ces \u00e9valuations portent sur l\u2019ensemble de l\u2019\u00e9conomie d\u2019un pays, o\u00f9 de grandes disparit\u00e9s internes peuvent naturellement exister\u00a0: en France, par exemple, ce sont les secteurs des transports et de l\u2019alimentation qui conna\u00eetraient les plus forts d\u00e9clins d\u2019activit\u00e9 (\u2013\u00a06\u00a0% et \u2013 4\u00a0% respectivement)\u00a0\u00bb, pr\u00e9cisent les deux \u00e9conomistes.          A la mi-mars, les Etats membres de l\u2019Union europ\u00e9enne avaient adopt\u00e9 une quatri\u00e8me salve de sanctions contre des entreprises et des oligarques russes, qui pr\u00e9voyait notamment\u00a0:         d\u2019interdire toutes les transactions avec certaines entreprises publiques\u00a0;          d\u2019interdire la fourniture de services de notation de cr\u00e9dit, ainsi que l\u2019acc\u00e8s aux services de souscription en rapport avec des activit\u00e9s de notation de cr\u00e9dit, \u00e0 toute personne ou entit\u00e9 russe\u00a0;          d\u2019\u00e9tendre la liste des personnes li\u00e9es \u00e0 la base industrielle et de d\u00e9fense de la Russie, auxquelles des restrictions \u00e0 l\u2019exportation plus strictes sont impos\u00e9es en ce qui concerne les biens \u00e0 double usage et les biens et technologies susceptibles de contribuer au renforcement technologique du secteur de la d\u00e9fense et de la s\u00e9curit\u00e9 de la Russie\u00a0;          d\u2019interdire les nouveaux investissements dans le secteur de l\u2019\u00e9nergie russe, et d\u2019instaurer une restriction globale \u00e0 l\u2019exportation des \u00e9quipements, technologies et services destin\u00e9s au secteur de l\u2019\u00e9nergie\u00a0;          d\u2019instaurer de nouvelles restrictions commerciales concernant le fer et l\u2019acier, ainsi que les produits de luxe.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les corps d\u00e9couverts \u00e0 Boutcha \u00ab\u00a0soul\u00e8vent de s\u00e9rieuses questions q...","dateModified":"2022-04-03T14:23:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334726","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T13:45:37+00:00","articleBody":"         Des militaires ukrainiens v\u00e9rifient qu'il n'y a pas de pi\u00e8ges dans les rues de la banlieue de Kiev anciennement occup\u00e9e par les Russes, \u00e0 Boutcha, en Ukraine, samedi 2 avril 2022. VADIM GHIRDA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/9bab533_1648990499056-212490.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Boutcha","dateModified":"2022-04-03T13:46:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334956","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T13:32:50+00:00","articleBody":"     A la suite des d\u00e9nonciations de la communaut\u00e9 internationale, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a ni\u00e9 que soldats russes aient commis de telles exactions \u00e0 Boutcha.          \u00ab\u00a0O\u00f9 sont pass\u00e9es ces images pendant quatre jours\u00a0? Le fait qu\u2019elles \u00e9taient absentes ne fait que confirmer qu\u2019il s\u2019agit d\u2019un faux\u00a0\u00bb, affirme-t-il sur sa cha\u00eene Telegram, ajoutant que les militaires russes ont quitt\u00e9 Boutcha le 30\u00a0mars.          Pour le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, une de ces vid\u00e9os tourn\u00e9es \u00e0 Boutcha montre des signes de falsification car, \u00e0 deux moments, les cadavres de la vid\u00e9o bougent.          Nous n\u2019avons, quant \u00e0 nous, constat\u00e9 aucun mouvement de corps sur la vid\u00e9o mise en doute, tout comme nos confr\u00e8res de la BBC qui l\u2019ont \u00e9galement visionn\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie nie toute exaction","dateModified":"2022-04-03T13:43:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T13:21:30+00:00","articleBody":"     Les violences imput\u00e9es aux forces russes \u00e0 Boutcha sont \u00ab\u00a0un coup de poing \u00e0 l\u2019estomac\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken.          \u00ab\u00a0Cela doit s\u2019arr\u00eater. (\u2026) Nous ne pouvons pas normaliser cela. C\u2019est la r\u00e9alit\u00e9 de ce qui se passe chaque jour, tant que la brutalit\u00e9 de la Russie contre l\u2019Ukraine se poursuit\u00a0\u00bb, a-t-il dit sur la cha\u00eene CNN, r\u00e9affirmant que les Etats-Unis contribuaient \u00e0 \u00ab\u00a0documenter\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9ventuels \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb pour que leurs responsables \u00ab\u00a0rendent des comptes\u00a0\u00bb.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019OTAN, Jens Stoltenberg, a pour sa part d\u00e9nonc\u00e9 des actes \u00ab\u00a0horribles\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0absolument inacceptables\u00a0\u00bb contre les civils.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Exactions \u00e0 Boutcha\u00a0: \u00ab\u00a0Cela doit s\u2019arr\u00eater\u00a0\u00bb, exigent les Etats-Unis","dateModified":"2022-04-03T13:34:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334441","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T13:15:42+00:00","articleBody":"     Selon l\u2019agence Reuters, deux explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues dimanche dans la ville russe de Belgorod, proche de la fronti\u00e8re ukrainienne (\u00e0 80\u00a0kilom\u00e8tres au nord de Kharkiv). L\u2019origine des explosions n\u2019est pas encore connue.          Deux jours auparavant, une frappe, imput\u00e9e par Moscou \u00e0 Kiev, avait caus\u00e9 un incendie dans un d\u00e9p\u00f4t de carburant de la ville russe.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelles explosions signal\u00e9es dans la ville russe de Belgorod","dateModified":"2022-04-03T13:21:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T13:10:05+00:00","articleBody":"         Des corps gisent dans une rue de Boutcha, au nord-ouest de Kiev, alors que l'Ukraine d\u00e9clare que les forces russes effectuent une \"retraite rapide\" des zones du nord autour de Kiev et de la ville de Tchernihiv, le 2 avril 2022. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/1786b1c_543659931-371270.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Boutcha","dateModified":"2022-04-03T15:39:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T13:06:37+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les amis\u00a0! Deux grandes nouvelles [\u00e0 vous annoncer]\u00a0: les maires de Snivske et Berislav ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s de leur captivit\u00e9\u00a0!\u00a0\u00bb, a fait savoir le maire de Kiev, Vitali Klitschko, sur son fil Telegram.Oleksandr Shapovalov, le maire de Beryslav, dans la r\u00e9gion de Kherson, avait \u00e9t\u00e9 fait prisonnier par les forces russes le 19\u00a0mars, alors qu\u2019il \u00e9tait en train d\u2019apporter de l\u2019aide humanitaire \u00e0 Novy Kakhovka.          Oleksandr Medvedov, maire de Snivske, dans la r\u00e9gion de Tchernihiv, avait pour sa part \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9 le 25\u00a0mars avec plusieurs autres habitants de sa ville.          Neuf \u00e9lus locaux restent donc encore aux mains des forces russes.          Le Monde avait pu \u00e9changer avec le maire de Melitopol, enlev\u00e9 le 11\u00a0mars et lib\u00e9r\u00e9 depuis en \u00e9change de neuf soldats russes. Il raconte sa captivit\u00e9 et sa lib\u00e9ration ici\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Les Russes ne trouvent personne qui veuille travailler pour eux\u00a0\u00bb\u00a0: le maire de Melitopol, premier \u00e9lu ukrainien kidnapp\u00e9, t\u00e9moigne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Deux maires enlev\u00e9s par les forces russes ont \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9s, annonce le maire de Kiev","dateModified":"2022-04-03T13:29:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334597","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T13:00:09+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s les frappes a\u00e9riennes des forces russes sur la ville portuaire d\u2019Odessa,  les autorit\u00e9s locales ont annonc\u00e9 que plusieurs attaques \u00e0 la roquette avait touch\u00e9 Mykola\u00efv. L\u2019arm\u00e9e russe a cibl\u00e9 les ports du sud de l\u2019Ukraine \u2013 y compris les deux cit\u00e9s plus haut\u00a0\u2013 dans une tentative apparente de bloquer l\u2019Ukraine de ses acc\u00e8s \u00e0 la mer Noire et de cr\u00e9er un corridor terrestre de la Russie vers la p\u00e9ninsule de Crim\u00e9e, dont Moscou a pris le contr\u00f4le en 2014.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De nouvelles frappes sur la ville portuaire de Mykola\u00efv","dateModified":"2022-04-03T13:32:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T12:47:30+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre live !\r\nLe gouvernement fran\u00e7ais a-t-il r\u00e9agi aux massacres de Boutcha ?    Tek         Bonjour Tek,          Oui, le ministre fran\u00e7ais des affaires \u00e9trang\u00e8res vient de r\u00e9agir par le biais d\u2019un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Je condamne avec la plus grande fermet\u00e9 de tels actes constitutifs, s\u2019ils sont confirm\u00e9s, de crimes de guerre\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Jean-Yves Le Drian au sujet des \u00ab\u00a0exactions massives\u00a0\u00bb commises par l\u2019arm\u00e9e russe dans les villes d\u2019Ukraine qu\u2019elle occupait ces derni\u00e8res semaines, en particulier \u00e0 Boutcha, dans la banlieue de Kiev.          Le chef de la diplomatie fran\u00e7aise pr\u00e9cise que Paris va travailler avec l\u2019Ukraine et la Cour p\u00e9nale internationale (CPI) pour que ces actes \u00ab\u00a0ne restent pas impunis et que leurs responsables soient jug\u00e9s et condamn\u00e9s\u00a0\u00bb.          La r\u00e9gion de Kiev, d\u00e9figur\u00e9e par les bombardements, a \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de certains des combats les plus f\u00e9roces depuis que la Russie a attaqu\u00e9 l\u2019Ukraine. A Boutcha, notamment, les corps d\u2019une vingtaine d\u2019hommes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts samedi gisant dans une rue, \u00e9parpill\u00e9s sur plusieurs centaines de m\u00e8tres.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: autour de Kiev, sc\u00e8nes de d\u00e9solation apr\u00e8s le retrait des forces russes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les corps d\u00e9couverts \u00e0 Boutcha \u00ab\u00a0soul\u00e8vent de s\u00e9rieuses questions q...","dateModified":"2022-04-03T13:30:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T12:30:15+00:00","articleBody":"     Selon le dernier bilan des Nations unies, pr\u00e8s de 4,2\u00a0millions d\u2019Ukrainiens ont fui leur pays depuis le d\u00e9but de l\u2019agression des forces russes ordonn\u00e9e par le pr\u00e9sident Vladimir Poutine le 24\u00a0f\u00e9vrier. Le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s recensait exactement 4\u00a0176\u00a0401 r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens samedi en milieu de journ\u00e9e, soit presque 40\u00a0000 de plus que lors du pr\u00e9c\u00e9dent pointage, vendredi. L\u2019Europe n\u2019a pas connu un tel flot de r\u00e9fugi\u00e9s depuis la seconde guerre mondiale.          Quelque 90\u00a0% des r\u00e9fugi\u00e9s qui ont fui l\u2019Ukraine sont des femmes et des enfants, les autorit\u00e9s ukrainiennes n\u2019autorisant pas le d\u00e9part des hommes en \u00e2ge de porter les armes. L\u2019Organisation internationale pour les migrations de l\u2019ONU a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019environ 205\u00a0000 non-Ukrainiens avaient aussi fui le pays et rencontraient parfois des difficult\u00e9s \u00e0 rentrer dans leur pays d\u2019origine.          L\u2019ONU estime \u00e0 presque 6,5\u00a0millions le nombre de d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019Ukraine. Au total, ce sont donc plus de 10\u00a0millions de personnes, soit plus d\u2019un quart de la population, qui ont d\u00fb quitter leur foyer soit en traversant la fronti\u00e8re pour trouver refuge dans les pays limitrophes, soit en trouvant refuge ailleurs en Ukraine.          Voici les derniers d\u00e9comptes \u00e9tablis dans les pays voisins de l\u2019Ukraine\u00a0:         La Pologne accueille \u00e0 elle seule plus de la moiti\u00e9 de tous les r\u00e9fugi\u00e9s partis d\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Pr\u00e8s de six r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sur dix sont entr\u00e9s en Pologne. Depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, 2\u00a0429\u00a0265 d\u2019entre eux sont entr\u00e9s en Pologne, selon le Haut-Commissariat aux r\u00e9fugi\u00e9s (HCR). Et selon l\u2019Unicef, environ la moiti\u00e9 sont des enfants.          En Moldavie, petit pays de 2,6\u00a0millions d\u2019habitants, 392\u00a0933 personnes sont entr\u00e9es en Moldavie, selon le HCR. La plupart ont poursuivi leur route, notamment vers le Roumanie, o\u00f9 l\u2019agence de l\u2019ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s recense 635\u00a0816 personnes, mais, l\u00e0 encore, la majorit\u00e9 d\u2019entre elles sont reparties vers d\u2019autres pays.          La Hongrie a accueilli au 31\u00a0mars 385\u00a0783 Ukrainiens, selon le HCR. En Slovaquie, au 31\u00a0mars, un total de 298\u00a0183 personnes sont arriv\u00e9es d\u2019Ukraine depuis le d\u00e9but de la guerre.          Enfin, le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s en Russie s\u2019\u00e9l\u00e8ve \u00e0 pr\u00e8s de 350\u00a0632 au 29\u00a0mars, dernier chiffre disponible. Le HCR note aussi que, entre le 21 et le 23\u00a0f\u00e9vrier, 113\u00a0000 personnes sont pass\u00e9es des territoires s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et de Louhansk en Russie.               Une r\u00e9fugi\u00e9e marche couverte par une couverture de survie pour se chauffer apr\u00e8s avoir fui la guerre depuis l'Ukraine voisine, au poste fronti\u00e8re de Medyka, dans le sud-est de la Pologne, samedi 2 avril. SERGEI GRITS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/4ea1a20_1648989952377-209933.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens sont d\u00e9sormais pr\u00e8s de 4,2\u00a0millions ","dateModified":"2022-04-03T12:46:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334448","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T11:24:04+00:00","articleBody":"     Le vice-chancelier et ministre allemand de l\u2019\u00e9conomie, Robert Habeck, a d\u00e9nonc\u00e9 dimanche un \u00ab\u00a0terrible crime de guerre\u00a0\u00bb perp\u00e9tr\u00e9 \u00e0 Boutcha, en Ukraine, et a souhait\u00e9 que de nouvelles sanctions \u00e9conomiques soient adopt\u00e9es par les pays de l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) contre la Russie. \u00ab\u00a0Ce terrible crime de guerre ne peut pas rester sans r\u00e9ponse\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 l\u2019\u00e9cologiste au journal allemand Bild, au lendemain de la d\u00e9couverte de nombreux cadavres \u00e0 Boutcha, une ville au nord-ouest de Kiev, reprise aux Russes. \u00ab\u00a0Je pense qu\u2019un renforcement des sanctions est indiqu\u00e9. C\u2019est ce que nous pr\u00e9parons avec nos partenaires de l\u2019UE\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.              Des corps gisent dans une rue de Boutcha, au nord-ouest de Kiev, le 2 avril. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/e7f9600_1648976382099-371013.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Berlin d\u00e9nonce \u00ab\u00a0un terrible crime de guerre\u00a0\u00bb \u00e0 Boutcha, veut plus de sanctions contre la Russie","dateModified":"2022-04-03T15:07:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334432","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T11:02:10+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour votre travail toujours remarquable de pr\u00e9cision. \r\n\r\nPas vraiment une question, mais une demande d'hommage \u00e0 la Lituanie, qui a perdu hier le brillant documentariste Mantas Kvedaravi\u010dius, tu\u00e9 \u00e0 Marioupol. \r\n\r\nApr\u00e8s la Bi\u00e9lorussie en 2020, les lituaniens font maintenant preuve d'une solidarit\u00e9 sans faille pour l'Ukraine et se sont mobilis\u00e9s contre l'invasion russe d\u00e8s les premiers instants du conflit. \r\n\r\nEntre autres, l'adresse de l'ambassade de Russie renomm\u00e9e la rue des h\u00e9ros ukrainiens, le mouvement \"Call Russia\", les photos du conflit expos\u00e9es sur le trajet du train pour Kaliningrad, l'accueil d'orphelins \u00e0 Trakai, partout le drapeau ukrainien flottant aux c\u00f4t\u00e9s des ceux de l'UE et de la Lituanie, l'accueil des \u00e9l\u00e8ves, les collectes de dons et tant d'autres actions sur tout le territoire.\r\n\r\nLes lituaniens m\u00e9ritent un hommage appuy\u00e9 de la part des m\u00e9dias \u00e9trangers, dont j'esp\u00e8re LeMonde. Continuez votre fantastique travail, tr\u00e8s import...    Maxime \u00e0 Vilnius         Bonjour Maxime,          La mort du r\u00e9alisateur lituanien Mantas Kvedaravicius a \u00e9t\u00e9 effectivement confirm\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dimanche. \u00ab\u00a0Les occupants russes ont tu\u00e9 le r\u00e9alisateur lituanien Mantas Kvedaravicius, auteur du documentaire\u00a0Mariupolis, alors qu\u2019il tentait de quitter Marioupol\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Twitter l\u2019agence de presse du minist\u00e8re ukrainien de la d\u00e9fense. N\u00e9 en\u00a01976, Mantas Kvedaravicius s\u2019\u00e9tait fait conna\u00eetre avec Mariupolis, tourn\u00e9 \u00e0 Marioupol et pr\u00e9sent\u00e9 pour la premi\u00e8re fois au Festival international du film de Berlin en\u00a02016.          La mort du documentariste a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9e par le r\u00e9alisateur russe Vitaliy Manski, fondateur du respect\u00e9 festival moscovite Artdocfest auquel Mantas Kvedaravicius avait d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 convi\u00e9. Il \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 Marioupol, cam\u00e9ra \u00e0 la main, dans cette guerre merdique du mal contre le monde entier\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Vitaliy Manski sur Facebook.               Sur Twitter, le minist\u00e8re lituanien des affaires \u00e9trang\u00e8res s\u2019est dit \u00ab\u00a0choqu\u00e9\u00a0\u00bb par l\u2019annonce de sa mort. \u00ab\u00a0Il a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 \u00e0 Marioupol, o\u00f9 il documentait les atrocit\u00e9s de guerre de la Russie. Son pr\u00e9c\u00e9dent film, Mariupolis (2016), racontait l\u2019histoire d\u2019une ville assi\u00e9g\u00e9e avec une forte volont\u00e9 de vivre\u00a0\u00bb, poursuit le message de la diplomatie lituanienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les corps d\u00e9couverts \u00e0 Boutcha \u00ab\u00a0soul\u00e8vent de s\u00e9rieuses questions q...","dateModified":"2022-04-03T11:45:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334428","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T10:49:24+00:00","articleBody":"     Dans un communiqu\u00e9 dimanche, l\u2019organisation de d\u00e9fense des droits humains, Human Rights Watch (HRW), a d\u00e9nonc\u00e9 des exactions contre des civils assimilables \u00e0 des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb de la part de soldats russes dans les r\u00e9gions de Tchernihiv, Kharkiv et Kiev. HRW dit avoir document\u00e9 plusieurs cas de \u00ab\u00a0violations des lois de la guerre\u00a0\u00bb, citant celui d\u2019une femme viol\u00e9e \u00e0 plusieurs reprises et battue par un soldat russe, les ex\u00e9cutions sommaires de sept hommes, \u00ab\u00a0d\u2019autres cas de violence\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0menaces \u00e0 l\u2019encontre de civils\u00a0\u00bb, ainsi que des pillages.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Human Rights Watch d\u00e9nonce des exactions contre des civils assimilables \u00e0 des \u00ab\u00a0crimes de guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-03T11:41:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T10:44:42+00:00","articleBody":"     Plusieurs villes autour de la capitale ukrainienne ont \u00e9t\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de certains des combats les plus f\u00e9roces depuis que la Russie a attaqu\u00e9 l\u2019Ukraine. A Boutcha notamment, les corps d\u2019une vingtaine d\u2019hommes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9couverts gisant dans une rue, \u00e9parpill\u00e9s sur plusieurs centaines de m\u00e8tres.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: autour de Kiev, sc\u00e8nes de d\u00e9solation apr\u00e8s le retrait des forces russes                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La r\u00e9gion de Kiev rendue m\u00e9connaissable par les bombardements","dateModified":"2022-04-03T11:41:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334404","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T10:34:47+00:00","articleBody":"     La ministre britannique des affaires \u00e9trang\u00e8res, Liz Truss, a d\u00e9nonc\u00e9 dimanche les \u00ab\u00a0actes r\u00e9voltants\u00a0\u00bb commis par l\u2019arm\u00e9e russe contre des civils en Ukraine, notamment \u00e0 Irpine et Boutcha dans la r\u00e9gion de Kiev. Ces \u00ab\u00a0attaques indiscrimin\u00e9es contre des civils innocents\u00a0\u00bb doivent faire l\u2019objet d\u2019une \u00ab\u00a0enqu\u00eate pour crimes de guerre\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9 dans un communiqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Londres r\u00e9clame une \u00ab\u00a0enqu\u00eate pour crimes de guerre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-03T10:34:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334354","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T10:30:46+00:00","articleBody":"     Onze maires et dirigeants d\u2019administrations locales \u00ab\u00a0des r\u00e9gions de Kiev, Kherson, Kharkiv, Zaporijia, Mykola\u00efv et Donetsk\u00a0\u00bb sont toujours en captivit\u00e9 apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 enlev\u00e9s par les troupes russes, a annonc\u00e9 dimanche la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk.          \u00ab\u00a0Nous en informons le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge, l\u2019ONU, toutes les organisations possible comme pour les autres civils disparus\u00a0\u00bb, a-t-elle ajout\u00e9 dans un message vid\u00e9o publi\u00e9 sur son compte Telegram, demandant \u00ab\u00a0\u00e0 tous de faire tout ce qui est en leur pouvoir pour leur retour\u00a0\u00bb.Elle a, par ailleurs, annonc\u00e9 que la responsable du village de Motyjyne, \u00e0 l\u2019ouest de Kiev, \u00ab\u00a0a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e en captivit\u00e9\u00a0\u00bb par les troupes russes. L\u2019enl\u00e8vement d\u2019Olha Soukhenko et de son mari, \u00e9galement retrouv\u00e9 mort samedi, avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 le 26\u00a0mars par le parquet ukrainien.Les annonces d\u2019enl\u00e8vements de plusieurs maires de localit\u00e9s ukrainiennes, dans les territoires occup\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe depuis le d\u00e9but de son invasion, le 24\u00a0f\u00e9vrier, ont provoqu\u00e9 les condamnations de l\u2019Union europ\u00e9enne.          L\u2019un d\u2019eux, le maire de Melitopol, enlev\u00e9 le 11\u00a0mars, avait \u00e9t\u00e9 lib\u00e9r\u00e9 en \u00e9change de neuf soldats russes. Il n\u2019a cependant pas pu retrouver son bureau. Depuis son enl\u00e8vement, une femme politique locale, consid\u00e9r\u00e9e comme une marionnette des Russes, a pris sa place \u00e0 la mairie.Retrouvez l\u2019entretien du Monde avec Ivan Fedorov, maire de Melitopol\u00a0:                    Lire aussi :  \u00ab\u00a0Les Russes ne trouvent personne qui veuille travailler pour eux\u00a0\u00bb\u00a0: le maire de Melitopol, premier \u00e9lu ukrainien kidnapp\u00e9, t\u00e9moigne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Onze maires et dirigeants locaux ukrainiens enlev\u00e9s par les forces russes","dateModified":"2022-04-03T10:38:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T10:17:10+00:00","articleBody":"         Des corps gisent dans une rue de Boutcha, au nord-ouest de Kiev, le 2 avril. RONALDO SCHEMIDT \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/ce3d291_1648976382692-371663.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Boutcha","dateModified":"2022-04-03T14:20:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T10:09:28+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le massacre de Boutcha \u00e9tait d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, a d\u00e9nonc\u00e9 dimanche le ministre ukrainien des affaires \u00e9trang\u00e8res Dmytro Kuleba au lendemain de la d\u00e9couverte de nombreux cadavres dans cette ville situ\u00e9e au nord-ouest de Kiev, tout juste reprise \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe.          \u00ab\u00a0Les Russes veulent \u00e9liminer autant d\u2019Ukrainiens qu\u2019ils le peuvent. Nous devons les arr\u00eater et les mettre dehors. J\u2019exige de nouvelles sanctions d\u00e9vastatrices du G7 MAINTENANT\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9crit sur Twitter, citant un \u00ab\u00a0embargo sur le p\u00e9trole, le gaz et le charbon\u00a0\u00bb, la fermeture de tous \u00ab\u00a0les ports aux navires et aux marchandises russes\u00a0\u00bb et la \u00ab\u00a0d\u00e9connexion de toutes les banques russes de Swift\u00a0\u00bb.          Les corps d\u2019une vingtaine d\u2019hommes, dont l\u2019un pr\u00e9sente une large blessure \u00e0 la t\u00eate, ont \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9s dans une rue de Boutcha. \u00ab\u00a0Toutes ces personnes ont \u00e9t\u00e9 abattues, tu\u00e9es d\u2019une balle \u00e0 l\u2019arri\u00e8re de la t\u00eate\u00a0\u00bb, affirme Anatolii Fedoruk, le maire de cette ville que les soldats ukrainiens ont reprise aux Russes, et o\u00f9 pr\u00e8s de 300 personnes ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9es \u00ab\u00a0dans des fosses communes\u00a0\u00bb.              Des militaires ukrainiens se tiennent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du corps d\u2019un homme habill\u00e9 en civil, \u00e0 Boutcha, une banlieue de Kiev anciennement occup\u00e9e par les Russes, en Ukraine, samedi 2 avril. VADIM GHIRDA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/5d6f58f_abd6777b13494073ab5da8744a5359d8-abd6777b13494073ab5da8744a5359d8-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" L\u2019Ukraine d\u00e9nonce un \u00ab\u00a0massacre d\u00e9lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb des civils de Boutcha","dateModified":"2022-04-03T11:27:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T09:43:27+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, a d\u00e9nonc\u00e9, dimanche sur Twitter, les \u00ab\u00a0atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb commises par l\u2019arm\u00e9e russe dans la r\u00e9gion de Kiev et r\u00e9clam\u00e9 plus de sanctions. L\u2019Union europ\u00e9enne aide l\u2019Ukraine et les ONG \u00e0 \u00ab\u00a0rassembler les preuves n\u00e9cessaires aux poursuites devant les tribunaux internationaux\u00a0\u00bb, a-t-il pr\u00e9cis\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Charles Michel d\u00e9nonce les \u00ab\u00a0atrocit\u00e9s\u00a0\u00bb de l\u2019arm\u00e9e russe et r\u00e9clame plus de sanctions","dateModified":"2022-04-03T09:56:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334308","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T09:34:04+00:00","articleBody":"     Outre celle d\u2019Odessa, une autre raffinerie de p\u00e9trole situ\u00e9e \u00e0 Krementchouk, dans le centre du pays, a \u00e9t\u00e9 compl\u00e8tement d\u00e9truite lors d\u2019une attaque russe, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision le chef de l\u2019administration militaire r\u00e9gionale de Poltava, Dmytro Lunin.          Cette raffinerie \u00e9tait la plus grande d\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe poursuit ses attaques contre les raffineries ukrainiennes","dateModified":"2022-04-03T09:44:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T09:20:38+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci pour votre travail.\r\nJ\u2019aurai voulu en savoir un peu plus sur votre fa\u00e7on de proc\u00e9der pour publier des infos que vous \u00eates en mesure de v\u00e9rifier. Comment faites-vous ? Croisez-vous les sources disponibles depuis Paris (en fait un ordinateur), faites-vous jouer le r\u00e9seau des journalistes du Monde ? Ou bien vous appuyez-vous sur la communication officielle ?\r\nD\u2019autre part, est-ce facile de prendre rapidement de la distance par rapport aux horreurs auxquelles on assiste pour valoriser l\u2019information et non l\u2019\u00e9motion ?\r\nEnfin, ayant la possibilit\u00e9 d\u2019acc\u00e9der \u00e0 des infos dans diff\u00e9rentes langues, je suis \u00e9tonn\u00e9 que vous n\u2019ayez pas annonc\u00e9, \u00e0 ma connaissance, la mort du photojournaliste Max Levin dont le corps a \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9 et identifi\u00e9 le 1er avril. Un probl\u00e8me de v\u00e9rification des sources ?\r\nMerci \u00e0 vous et bon courage,    Mir         Bonjour Mir,          Les journalistes qui s\u2019occupent du live ne sont pas des sp\u00e9cialistes de la guerre, de l\u2019Ukraine ou de la Russie, mais des journalistes g\u00e9n\u00e9ralistes, dont le premier domaine de comp\u00e9tence est le traitement de l\u2019actualit\u00e9 en temps r\u00e9el, en utilisant tous les canaux habituels (journalistes du Monde, agences, communiqu\u00e9s de presse, Twitter...). Plus la guerre dure, plus certaines des questions re\u00e7ues sont extr\u00eamement pr\u00e9cises, voire pointues, et nous ne sommes pas toujours en mesure d\u2019y r\u00e9pondre dans l\u2019imm\u00e9diat. Nous transmettons donc r\u00e9guli\u00e8rement les questions les plus fr\u00e9quentes aux services sp\u00e9cialis\u00e9s de la r\u00e9daction pour ensuite composer et mettre \u00e0 jour des articles r\u00e9unissant les r\u00e9ponses \u00e0 vos principales interrogations.          Par ailleurs, nous organisons, aussi souvent que possible, des tchats avec des sp\u00e9cialistes, qu\u2019il s\u2019agisse d\u2019intervenants ext\u00e9rieurs (comme cet \u00e9change avec Michel Goya, historien et ancien militaire) ou de journalistes de notre r\u00e9daction (il y a une dizaine de jours, trois d\u2019entre eux ont r\u00e9pondu \u00e0 vos questions sur les cons\u00e9quences \u00e9conomiques de la guerre).          Chaque journaliste aura sans doute un sentiment diff\u00e9rent et personnel par rapport \u00e0 la crise actuelle mais, non, ce n\u2019est pas facile de prendre rapidement de la distance par rapport aux informations re\u00e7ues sur les diff\u00e9rents canaux.          Concernant la mort de Max Levin, nous l\u2019avons bien annonc\u00e9e samedi \u00e0 13\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les corps d\u00e9couverts \u00e0 Boutcha \u00ab\u00a0soul\u00e8vent de s\u00e9rieuses questions q...","dateModified":"2022-04-03T09:25:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334302","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T09:15:35+00:00","articleBody":"     Le drone Bayraktar a inflig\u00e9 de telles pertes aux envahisseurs russes qu\u2019une chanson en son nom est devenue populaire dans toute l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  Le drone turc qui galvanise la r\u00e9sistance ukrainienne                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0lemonde.fr\u00a0\u00bb\u00a0: un drone turc qui galvanise la r\u00e9sistance ukrainienne","dateModified":"2022-04-03T09:15:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334292","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T09:04:59+00:00","articleBody":"    J\u2019aimerais rebondir sur une question pr\u00e9c\u00e9dente : a-t-on une id\u00e9e de la capacit\u00e9 de production russe pour remplacer le mat\u00e9riel d\u00e9truit ? Dont ils capable d\u2019augmenter les cadences sous le r\u00e9gime de sanctions \u00e9largies et sachant qu\u2019apparemment ils ont peu de stocks de syst\u00e8me tr\u00e8s moderne (missiles a haute pr\u00e9cision par exemple), ceci d\u00e9notant peut \u00eatre un d\u00e9ficit d\u00e9j\u00e0 ancien de moyens de production?    Olivier         Bonjour Olivier,          Malheureusement, nous ne disposons pas de plus d\u2019informations sur les capacit\u00e9s de production russes.          A noter cependant\u00a0: si les stocks de missiles modernes ne sont effectivement pas tr\u00e8s importants,  la Russie dispose d\u2019\u00e9normes stocks d\u2019artillerie lourde, de roquettes, de blind\u00e9s de l\u2019\u00e9poque sovi\u00e9tique, qui \u2013 lorsqu\u2019ils ne font pas d\u00e9faut \u2013 lui donnent une capacit\u00e9 \u00e0 encaisser les pertes mat\u00e9rielles sans commune mesure avec celle des Occidentaux.          Les avanc\u00e9es de l\u2019arm\u00e9e russe pourraient \u00eatre finalement davantage limit\u00e9es par ses moyens humains que par son armement. In\u00e9dit depuis la seconde guerre mondiale, le taux de ses pertes est jug\u00e9 \u00ab\u00a0insoutenable\u00a0\u00bb par tous les analystes, rapporte notre journaliste Nathalie Guibert. La Russie aurait perdu pr\u00e8s de 10 % de sa force de combat totale en moins d\u2019un mois, selon le renseignement am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les corps d\u00e9couverts \u00e0 Boutcha \u00ab\u00a0soul\u00e8vent de s\u00e9rieuses questions q...","dateModified":"2022-04-03T09:08:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334257","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T08:48:17+00:00","articleBody":"    Puisque l'on semble s'orienter vers une guerre d'usure, les capacit\u00e9s de l'industrie d'armement russe \u00e0 remplacer les munitions et les mat\u00e9riels  d\u00e9truits ne deviennent-elles pas une question cruciale ? est-elle autarcique, ou d\u00e9pend-elle d'importations  soumises aux sanctions internationales ?    anh         Bonjour Anh,          Pour r\u00e9pondre \u00e0 votre question, un petit bond dans le pass\u00e9 s\u2019impose.          En r\u00e9ponse \u00e0 l\u2019annexion de la Crim\u00e9e, en\u00a02014, l\u2019Union europ\u00e9enne (UE) et les Etats-Unis ont adopt\u00e9 une salve de sanctions \u00e0 l\u2019\u00e9gard de Moscou. Les actifs d\u00e9tenus par des personnalit\u00e9s russes ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s, des compagnies p\u00e9troli\u00e8res et des banques russes se sont \u00e9galement vu couper l\u2019acc\u00e8s aux financements occidentaux. En outre, les exportations d\u2019armes et de technologie \u00e0 usage militaire vers la Russie sont interdites.          Face \u00e0 ces sanctions, Moscou a op\u00e9r\u00e9 deux transformations\u00a0: la premi\u00e8re, c\u2019est une \u00ab\u00a0russification de son \u00e9conomie\u00a0\u00bb, c\u2019est-\u00e0-dire un recours accru aux ressources domestiques. La seconde, c\u2019est une nouvelle politique \u00e9conomique \u00e9trang\u00e8re, cherchant \u00e0 \u00e9largir les relations avec les nations non occidentales \u2013 dont la Chine.          Cela vaut pour toute son \u00e9conomie, y compris sa production d\u2019armes. Apr\u00e8s les sanctions de 2014, une entreprise chinoise a ainsi remplac\u00e9 la firme allemande MTU pour fournir \u00e0 la marine russe les moteurs diesel qui \u00e9quipent les patrouilleurs de classe Grachonok. La Russie est donc relativement d\u00e9j\u00e0 pr\u00eate \u00e0 assumer le remplacement de ses armes classiques.          Cela dit, le r\u00e9gime de sanctions de l\u2019UE d\u00e9cid\u00e9 en\u00a02014 permettait quelques \u00e9carts, notamment concernant l\u2019exportation vers la Russie de biens \u00e0 double usage, d\u00e9finis par Bercy comme des \u00ab\u00a0biens et les \u00e9quipements \u2013 y compris les technologies, logiciels, le savoir-faire immat\u00e9riel ou intangible \u2013 susceptibles d\u2019avoir une utilisation tant civile que militaire ou pouvant, enti\u00e8rement ou en partie, contribuer au d\u00e9veloppement, \u00e0 la production, au maniement, au fonctionnement, \u00e0 l\u2019entretien, au stockage, \u00e0 la d\u00e9tection, \u00e0 l\u2019identification, \u00e0 la diss\u00e9mination d\u2019armes de destruction massive\u00a0\u00bb.          En\u00a02020, l\u2019Allemagne exportait ainsi 366\u00a0millions d\u2019euros de biens \u00e0 double usage \u00e0 la Russie, son quatri\u00e8me client. En th\u00e9orie, les licences d\u2019exportation \u00e9taient d\u00e9livr\u00e9es parce que les utilisateurs finaux \u00e9taient civils, mais on retrouve ces produits dans des syst\u00e8mes militaires, comme les drones Orlan-10, utilis\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe pour des op\u00e9rations de reconnaissance dans le Donbass, en appui \u00e0 son artillerie.          D\u00e9sormais, les nouvelles sanctions d\u00e9cid\u00e9es par l\u2019UE \u00e9liminent toute distinction entre utilisateurs civils et militaires pour ne plus retenir comme crit\u00e8re que la nature du bien transf\u00e9r\u00e9. La Russie ne pourra donc pas remplacer \u00e0 court terme ces syst\u00e8mes de guidage de drones.                    Lire aussi :  Comment les sanctions de 2014 ont transform\u00e9 l\u2019\u00e9conomie russe                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les corps d\u00e9couverts \u00e0 Boutcha \u00ab\u00a0soul\u00e8vent de s\u00e9rieuses questions q...","dateModified":"2022-04-03T08:56:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334259","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T08:27:42+00:00","articleBody":"         Une femme regarde par-dessus la cl\u00f4ture d'une cour alors que de la fum\u00e9e s'\u00e9l\u00e8ve dans l'air en arri\u00e8re-plan apr\u00e8s un bombardement \u00e0 Odessa, en Ukraine, dimanche 3 avril 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/96b0cef_1648974436138-212218.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Odessa","dateModified":"2022-04-03T08:27:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334216","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T08:02:06+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l\u2019agence de presse Interfax que les missiles maritimes et a\u00e9riens de haute pr\u00e9cision lanc\u00e9s \u00e0 Odessa visaient une raffinerie de p\u00e9trole et trois entrep\u00f4ts de carburant. Ces installations \u00e9taient utilis\u00e9es par l\u2019Ukraine pour approvisionner ses troupes pr\u00e8s de la ville de Mykola\u00efv, toujours selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe.          Une \u00ab\u00a0infrastructure strat\u00e9gique\u00a0\u00bb du port a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e, a confirm\u00e9 pour sa part le porte-parole de l\u2019administration r\u00e9gionale, Sergey Bratchuk, \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision publique ukrainienne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie affirme que l\u2019attaque d\u2019Odessa visait les infrastructures p\u00e9troli\u00e8res","dateModified":"2022-04-03T08:40:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334208","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T07:48:23+00:00","articleBody":"     La s\u00e9rie d\u2019explosions qui ont secou\u00e9 dimanche matin Odessa, principal port de l\u2019Ukraine, sur la mer Noire, dans le sud-ouest du pays, n\u2019a pas fait de victime, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne. A la suite de ces explosions, survenues vers 5\u00a0heures (heure \u00e0 Paris), plusieurs \u00e9normes colonnes de fum\u00e9e noire et des flammes s\u2019\u00e9levaient au-dessus d\u2019une zone industrielle, selon les m\u00eames sources.          Il s\u2019agit d\u2019une attaque de roquettes qui n\u2019a pas fait de victime, a affirm\u00e9 dans un communiqu\u00e9 un officier du commandement r\u00e9gional Sud, Vladislav Nazarov. \u00ab\u00a0La r\u00e9gion d\u2019Odessa fait partie des cibles prioritaires de l\u2019ennemi. L\u2019ennemi poursuit sa pratique sournoise de frapper des infrastructures sensibles\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, r\u00e9it\u00e9rant l\u2019interdiction de toute publication sur la localisation ou les d\u00e9g\u00e2ts des frappes. \u00ab\u00a0Les nazis russes ont effectu\u00e9 une frappe de missiles, dont certains ont \u00e9t\u00e9 abattus par la d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainienne\u00a0\u00bb, avait auparavant d\u00e9clar\u00e9 la ville d\u2019Odessa dans un communiqu\u00e9.          Anton Guerachtchenko, conseiller du ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, a \u00e9crit sur son compte Telegram\u00a0:           Odessa a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e depuis les airs. Des incendies ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s dans certaines zones. Une partie des missiles a \u00e9t\u00e9 abattue par la d\u00e9fense a\u00e9rienne. Il est recommand\u00e9 de fermer les fen\u00eatres               Des pompiers ukrainiens travaillent sur les lieux d\u2019un b\u00e2timent d\u00e9truit apr\u00e8s un bombardement \u00e0 Odesa, en Ukraine, dimanche 3 avril 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/549ac74_8591a8b07410416d90098a78e5929b78-8591a8b07410416d90098a78e5929b78-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les explosions \u00e0 Odessa n\u2019ont pas fait de victime, selon l\u2019arm\u00e9e ukrainienne","dateModified":"2022-04-03T09:59:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334203","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T07:36:48+00:00","articleBody":"     Le ministre grec des affaires \u00e9trang\u00e8res, Nikos Dendias, devrait arriver \u00ab\u00a0tr\u00e8s bient\u00f4t\u00a0\u00bb \u00e0 Odessa, le grand port ukrainien sur la mer Noire bombard\u00e9 dimanche matin par les forces russes, a annonc\u00e9 son minist\u00e8re dimanche. \u00ab\u00a0Le ministre apporte de l\u2019aide humanitaire, qui sera remise aux autorit\u00e9s de la ville\u00a0\u00bb, et compte discuter avec elles de \u00ab\u00a0la cr\u00e9ation d\u2019un m\u00e9canisme permanent de distribution d\u2019aide humanitaire\u00a0\u00bb. Nikos Dendias rencontrera \u00e9galement des membres de la communaut\u00e9 grecque de cette ville du sud-ouest de l\u2019Ukraine et compte y rouvrir le consulat grec.              Des travailleurs d\u00e9chargent des bo\u00eetes d\u2019aide humanitaire \u00e0 l\u2019a\u00e9roport \u00e0 destination d\u2019Odessa, \u00e0 Chisinau, Moldavie, dimanche 3 avril 2022. GEORGE VITSARAS \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/18a7c47_269529205edd40d2bb35ebc2877a7105-269529205edd40d2bb35ebc2877a7105-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le chef de la diplomatie grec devrait arriver \u00ab\u00a0tr\u00e8s bient\u00f4t\u00a0\u00bb \u00e0 Odessa","dateModified":"2022-04-03T15:31:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334200","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T07:28:58+00:00","articleBody":"         Une salve de missiles russes a frapp\u00e9 t\u00f4t dimanche matin le port d\u2019Odessa, provoquant des explosions et projetant des panaches de fum\u00e9e noire dans le ciel, a d\u00e9clar\u00e9 le conseil municipal de la ville du sud-est de l\u2019Ukraine, le 3\u00a0avril\u00a02022. BULENT KILIC \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/d2c2a9b_5900024-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Odessa","dateModified":"2022-04-03T13:10:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334197","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T07:22:20+00:00","articleBody":"    Qu'en est-il de Bucha? Les photos t\u00e9moignent d'un vrai massacre de civils.    LeFiston         Bonjour LeFiston,          A Boutcha, une ville proche de Kiev, les corps d\u2019une vingtaine d\u2019hommes, dont l\u2019un pr\u00e9sente une large blessure \u00e0 la t\u00eate, gisent dans une rue, \u00e9parpill\u00e9s sur plusieurs centaines de m\u00e8tres, a constat\u00e9 un journaliste de l\u2019Agence France-Presse (AFP). \u00ab\u00a0Toutes ces personnes ont \u00e9t\u00e9 abattues, tu\u00e9es d\u2019une balle \u00e0 l\u2019arri\u00e8re de la t\u00eate\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 \u00e0 l\u2019AFP Anatoly Fedorouk, le maire de cette ville que les soldats ukrainiens ont repris aux russes, et o\u00f9 pr\u00e8s de 300\u00a0personnes ont \u00e9t\u00e9 enterr\u00e9es \u00ab\u00a0dans des fosses communes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Dans certaines rues, on voit 15 \u00e0 20\u00a0cadavres sur le sol\u00a0\u00bb mais \u00ab\u00a0je ne peux pas dire combien il y en a encore dans des cours, derri\u00e8re les palissades\u00a0\u00bb, a poursuivi le maire. Plusieurs personnes retrouv\u00e9es mortes ont les mains attach\u00e9es par une bande de tissu blanche, utilis\u00e9e pour montrer qu\u2019elles n\u2019avaient pas d\u2019armes, a encore racont\u00e9 M.\u00a0Fedorouk.              Un soldat ukrainien fait un geste pendant que d\u2019autres soldats v\u00e9rifient que des corps gisant dans la rue ne sont pas pi\u00e9g\u00e9s dans la banlieue de Kiev anciennement occup\u00e9e par les Russes, \u00e0 Boutcha, en Ukraine, samedi 2 avril . VADIM GHIRDA \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/9d2c133_bb0c05e868e9428e8dd40abec246ee47-bb0c05e868e9428e8dd40abec246ee47-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les corps d\u00e9couverts \u00e0 Boutcha \u00ab\u00a0soul\u00e8vent de s\u00e9rieuses questions q...","dateModified":"2022-04-03T15:09:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T06:47:39+00:00","articleBody":"     Les n\u00e9gociateurs russes et ukrainiens n\u2019ont pas encore r\u00e9dig\u00e9 de projet d\u2019accord de paix qui permette d\u2019envisager des r\u00e9unions au sommet, notamment entre Vladimir Poutine et Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 dimanche le principal n\u00e9gociateur russe. Vladimir Medinski a pr\u00e9cis\u00e9 sur l\u2019application Telegram que la position de Moscou sur le statut de la Crim\u00e9e, annex\u00e9e en\u00a02014, et du Donbass, o\u00f9 le Kremlin a reconnu l\u2019ind\u00e9pendance des r\u00e9publiques s\u00e9paratistes de Donetsk et Louhansk, \u00e9tait inchang\u00e9e et que les n\u00e9gociations avec Kiev reprendraient lundi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les conditions ne sont pas encore r\u00e9unies pour un sommet Poutine-Zelensky, estime Moscou","dateModified":"2022-04-03T07:37:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T06:31:59+00:00","articleBody":"     Dans son rapport publi\u00e9 ce matin, le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique annonce que \u00ab\u00a0les forces navales russes maintiennent leur blocus de la c\u00f4te ukrainienne en mer Noire et en mer d\u2019Azov, emp\u00eachant le ravitaillement ukrainien par voie maritime\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les mines signal\u00e9es dans la mer Noire pr\u00e9sentent un risque s\u00e9rieux pour l\u2019activit\u00e9 maritime\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise le minist\u00e8re.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les forces navales russes maintiennent leur blocus de la c\u00f4te ukrainienne\u00a0\u00bb, estiment les Britanni...","dateModified":"2022-04-03T06:38:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334132","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T06:08:18+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral adjoint de l\u2019ONU pour les affaires humanitaires, le Britannique Martin Griffiths, \u00ab\u00a0sera \u00e0 Moscou dimanche et apr\u00e8s il ira \u00e0 Kiev\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 vendredi le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, en rappelant qu\u2019il lui avait donn\u00e9 pour mission de \u00ab\u00a0rechercher un cessez-le-feu humanitaire en Ukraine\u00a0\u00bb. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, la Russie refusait toute visite d\u2019un haut responsable de l\u2019ONU ayant l\u2019Ukraine pour sujet principal.          Parall\u00e8lement, le n\u00e9gociateur en chef ukrainien dans les pourparlers de paix avec la Russie, David Arakhamia, a affirm\u00e9 samedi que Moscou avait accept\u00e9 \u00ab\u00a0oralement\u00a0\u00bb les principales propositions ukrainiennes, \u00e0 l\u2019exception de celles concernant la Crim\u00e9e, ajoutant que Kiev attendait une confirmation \u00e9crite. S\u2019exprimant dans une \u00e9mission t\u00e9l\u00e9vis\u00e9e, il a laiss\u00e9 entendre que les discussions visant \u00e0 mettre fin aux hostilit\u00e9s avaient consid\u00e9rablement avanc\u00e9.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-04-03T06:33:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334105","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T06:01:15+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a d\u00e9clar\u00e9 que les troupes ukrainiennes qui reprenaient les zones autour de Kiev et de Tchernihiv ne permettaient pas aux Russes de battre en retraite sans combat, mais les \u00ab\u00a0bombardaient\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ils d\u00e9truisent tous ceux qu\u2019ils peuvent.\u00a0\u00bb Volodymyr Zelensky, dans son discours vid\u00e9o du samedi soir \u00e0 la nation, a d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019Ukraine savait que la Russie avait les forces n\u00e9cessaires pour exercer encore plus de pression sur l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine.           Quel est le but des troupes russes\u00a0? Ils veulent s\u2019emparer du Donbass et du sud de l\u2019Ukraine.\u00a0Quel est notre objectif\u00a0? Nous d\u00e9fendre, d\u00e9fendre notre libert\u00e9, notre terre et notre peuple.           Il a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019une partie importante des forces russes est immobilis\u00e9e autour de Marioupol, o\u00f9 les d\u00e9fenseurs de la ville continuent de se battre.  \u00ab\u00a0Gr\u00e2ce \u00e0 cette r\u00e9sistance, gr\u00e2ce au courage et \u00e0 la r\u00e9silience de nos autres villes, l\u2019Ukraine a gagn\u00e9 un temps inestimable, un temps qui nous permet de d\u00e9jouer les tactiques de l\u2019ennemi et d\u2019affaiblir ses capacit\u00e9s\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Zelensky. Le pr\u00e9sident ukrainien a de nouveau fait appel \u00e0 l\u2019Occident pour avoir des armes plus modernes, telles que des syst\u00e8mes antimissiles et des avions.              Dans cette image tir\u00e9e d\u2019une vid\u00e9o fournie par le bureau de presse de la pr\u00e9sidence ukrainienne, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelenskyy s\u2019exprime depuis Kiev, en Ukraine, en fin de journ\u00e9e le samedi 2 avril. AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/08a4398_1e6b84fea45d4ba296a5ebea90507320-1e6b84fea45d4ba296a5ebea90507320-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Quel est notre objectif\u00a0? Nous d\u00e9fendre, d\u00e9fendre notre libert\u00e9, notre terre et notre peuple\u00a0\u00bb,...","dateModified":"2022-04-03T10:04:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T05:52:35+00:00","articleBody":"    bonjour .Au sujet des \u00e9vacuations de civils ,j'ai du mal \u00e0 comprendre. Le CICR annonce l'\u00e9chec de sa tentative des 45 bus, environ 2200 personnes. Dans le m^me temps les autorit\u00e9s ukrainiennes  d\u00e9clare l'arriv\u00e9e de plus de 3 000 r\u00e9fugi\u00e9s civils venant de Marouipol ,et autant des viles voisines.  le CICR a 't'il \u00e9chou\u00e9 o\u00f9 d'autre sont r\u00e9ussit?  merci de m'\u00e9clairer si vois avez des \u00e9l\u00e9ments    xxyyzz         Bonjour xxyyzz,          le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge (CICR) a annonc\u00e9 samedi que son op\u00e9ration visant \u00e0 \u00e9vacuer les civils de la ville ukrainienne de Marioupol, assi\u00e9g\u00e9e par l\u2019arm\u00e9e russe, \u00e9tait encore en cours, quelques heures apr\u00e8s que la Russie a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019aucun convoi d\u2019aide humanitaire n\u2019avait pu rallier la ville ukrainienne de Marioupol, accusant l\u2019association humanitaire d\u2019\u00eatre responsable de cet \u00e9chec. Selon le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, les convois n\u2019ont pas r\u00e9ussi \u00e0 atteindre Marioupol, ni vendredi ni samedi, en raison \u00ab\u00a0d\u2019actions destructives\u00a0\u00bb de la part du CICR, a rapport\u00e9 l\u2019agence de presse russe Interfax. Le CICR avait d\u00e9clar\u00e9 vendredi qu\u2019un convoi de bus qu\u2019il avait organis\u00e9 pour \u00e9vacuer des civils de Marioupol avait d\u00fb faire demi-tour sans pouvoir remplir sa mission.          \u00ab\u00a0L\u2019op\u00e9ration humanitaire visant \u00e0 faciliter l\u2019\u00e9vacuation en toute s\u00e9curit\u00e9 des civils de Marioupol est en cours. La situation sur le terrain est instable et les choses peuvent \u00e9voluer rapidement\u00a0\u00bb, a pr\u00e9cis\u00e9 un porte-parole du CICR dans un courriel. \u00ab\u00a0Compte tenu du r\u00f4le du CICR dans cette op\u00e9ration hautement complexe \u2013 qui est celui d\u2019un interm\u00e9diaire neutre \u2013 le CICR ne peut donner plus d\u2019informations \u00e0 l\u2019heure actuelle\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Un officier du minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, Mikha\u00efl Mizintsev, cit\u00e9 par l\u2019agence Interfax, a estim\u00e9 que le CICR a fait preuve d\u2019incomp\u00e9tence pour organiser l\u2019\u00e9vacuation des civils pi\u00e9g\u00e9s par les combats. Les convois sont partis trop tard et n\u2019ont pas pu arriver \u00e0 temps \u00e0 Marioupol, a affirm\u00e9 le colonel Mizintsev, qui a accus\u00e9 les employ\u00e9s du CICR d\u2019avoir marqu\u00e9 des arr\u00eats non programm\u00e9s vendredi, et des v\u00e9hicules d\u2019avoir quitt\u00e9 le convoi avant d\u2019y reprendre place.              Un enfant est aid\u00e9 \u00e0 descendre d'un bus au centre d'enregistrement de Zaporijia, o\u00f9 le Comit\u00e9 international de la Croix-Rouge a d\u00e9clar\u00e9 qu'une \u00e9quipe compos\u00e9e de trois voitures et de neuf employ\u00e9s attendait de se diriger vers la ville assi\u00e9g\u00e9e de Mariupol depuis Zaporijia, \u00e0 plus de 200 kilom\u00e8tres de l\u00e0, le 1er avril 2022. EMRE CAYLAK \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/acbb4a5_1648895535630-369769.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les corps d\u00e9couverts \u00e0 Boutcha \u00ab\u00a0soul\u00e8vent de s\u00e9rieuses questions q...","dateModified":"2022-04-03T10:02:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334080","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T05:40:56+00:00","articleBody":"         A la gare d\u2019Odessa, des passagers embarquent dans un train pour la Pologne, le 2\u00a0avril 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/ddc7ec6_8c466d7d15024854bb5c73538902c574-8c466d7d15024854bb5c73538902c574-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Odessa","dateModified":"2022-04-03T13:11:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334077","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T05:34:04+00:00","articleBody":"    Svp, r\u00f4le de la Transnistrie ? Les 2 parties de la Moldavie sont-elles maintenant compl\u00e8tement oppos\u00e9es l'une \u00e0 l'autre, avec cette guerre ?    Russ         Bonjour Russ,          La r\u00e9gion de Transnistrie, peupl\u00e9e en majorit\u00e9 de russophones, appartient depuis la chute de l\u2019URSS, en\u00a01991, \u00e0 la Moldavie, qui souhaitait se lib\u00e9rer de la tutelle de Moscou et adopte le roumain comme seule langue officielle. La Transnistrie fait s\u00e9cession en\u00a01992 et s\u2019autoproclame pays ind\u00e9pendant. Entre le fleuve Dniestr et la fronti\u00e8re ukrainienne, cette r\u00e9gion de l\u2019Est moldave a un nom (R\u00e9publique transnistrienne de Moldavie, dont l\u2019acronyme local est \u00ab\u00a0PMR\u00a0\u00bb), une capitale (Tiraspol), un pr\u00e9sident, une monnaie (le rouble transnistrien), et un drapeau orn\u00e9 d\u2019une faucille et d\u2019un marteau, vestiges sovi\u00e9tiques. Mais la Transnistrie n\u2019est reconnue par aucun membre de l\u2019ONU. Pas m\u00eame par la Russie, qui soutient pourtant financi\u00e8rement et militairement ce petit territoire prorusse depuis trente ans.          Sur ses 500\u00a0000\u00a0habitants, un tiers sont d\u2019origine roumaine, et deux tiers sont russes et ukrainiens. En\u00a01992, la Russie avait envoy\u00e9 sur place environ 2\u00a0000\u00a0soldats pour maintenir la paix et d\u00e9fendre les int\u00e9r\u00eats des russophones. Malgr\u00e9 les engagements r\u00e9p\u00e9t\u00e9s de Moscou de retirer ses troupes de Transnistrie, il resterait encore plus d\u2019un millier de militaires qui prennent leurs ordres du Kremlin.          Une partie des troupes russes commen\u00e7aient samedi 2\u00a0avril \u00e0 quitter Kiev et le nord de l\u2019Ukraine pour aller se concentrer dans le sud et l\u2019est du pays, notamment dans les r\u00e9gions administratives de Donetsk et de Louhansk, dont un tiers du territoire est contr\u00f4l\u00e9 par des s\u00e9paratistes prorusses depuis 2014. Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, le reste est en train de se d\u00e9ployer en Transnistrie, r\u00e9gion de l\u2019est de la Moldavie qui s\u2019\u00e9tait autoproclam\u00e9e ind\u00e9pendante en\u00a01992. La r\u00e9gion s\u00e9paratiste tenue par des prorusses se trouve \u00e0 moins de 70\u00a0kilom\u00e8tres \u2013 \u00e0 port\u00e9e de missile \u2013 de la ville d\u2019Odessa, sur la mer Noire, si\u00e8ge de la marine ukrainienne. Les autorit\u00e9s de Transnistrie ont d\u00e9menti samedi les affirmations \u00ab\u00a0absolument fausses\u00a0\u00bb de l\u2019Ukraine selon lesquelles les troupes russes bas\u00e9es l\u00e0-bas se masseraient pour mener des \u00ab\u00a0provocations\u00a0\u00bb le long de la fronti\u00e8re ukrainienne, ajoutant que les dirigeants ont \u00e0 plusieurs reprises \u00ab\u00a0d\u00e9clar\u00e9 l\u2019absence de toute menace contre l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les corps d\u00e9couverts \u00e0 Boutcha \u00ab\u00a0soul\u00e8vent de s\u00e9rieuses questions q...","dateModified":"2022-04-03T06:27:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334070","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T05:14:48+00:00","articleBody":"     Richard Gaisford, correspondant britannique d\u2019ITV, a expliqu\u00e9 sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Des terminaux de stockage de carburant d\u2019Odessa sont en feu, apr\u00e8s que plusieurs missiles ont atteint, t\u00f4t ce matin, la zone portuaire de la ville du sud de l\u2019Ukraine. Nous avons compt\u00e9 au moins cinq points d\u2019impact distincts, ayant \u00e9t\u00e9 r\u00e9veill\u00e9s par de grandes explosions qui ont \u00e9t\u00e9 ressenties \u00e0 travers Odessa.\u00a0\u00bb                           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0De grandes explosions qui ont \u00e9t\u00e9 ressenties dans Odessa\u00a0\u00bb, selon un journaliste britannique ","dateModified":"2022-04-03T05:58:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T05:06:46+00:00","articleBody":"     Le n\u00e9gociateur en chef ukrainien dans les pourparlers de paix avec la Russie a affirm\u00e9, hier, que Moscou avait accept\u00e9 \u00ab\u00a0oralement\u00a0\u00bb les principales propositions de son pays. Une rencontre entre les pr\u00e9sidents Zelensky et Poutine en Turquie est m\u00eame \u00e9voqu\u00e9e.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev annonce de vraies avanc\u00e9es dans les n\u00e9gociations avec Moscou                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\n Kiev annonce de vraies avanc\u00e9es dans les n\u00e9gociations avec Moscou","dateModified":"2022-04-03T05:06:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334066","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T04:52:01+00:00","articleBody":"     Richard Gaisford, correspondant britannique d\u2019ITV, constate sur son compte Twitter que de la fum\u00e9e s\u2019\u00e9chappe dans le ciel d\u2019Odessa.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De la fum\u00e9e dans le ciel d\u2019Odessa ","dateModified":"2022-04-03T15:10:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334064","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T04:46:51+00:00","articleBody":"     Une employ\u00e9e d\u2019h\u00f4tel du centre-ville d\u2019Odessa a dit avoir entendu un avion, mais un militaire pr\u00e8s du lieu d\u2019une des frappes a affirm\u00e9 qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019une roquette ou d\u2019un missile.          Anton Guerachtchenko, conseiller du ministre de l\u2019int\u00e9rieur ukrainien, a \u00e9crit sur son compte Telegram\u00a0: \u00ab\u00a0Odessa a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par les airs. Des incendies ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s dans certaines zones. Une partie des missiles ont \u00e9t\u00e9 abattus par la d\u00e9fense a\u00e9rienne. Il est recommand\u00e9 de fermer les fen\u00eatres\u00a0\u00bb.          Cette ville historique pr\u00e9sente un caract\u00e8re strat\u00e9gique\u00a0: dot\u00e9e du plus grand port du pays, elle permet l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la mer Noire au reste de l\u2019Ukraine.          Toute la c\u00f4te orientale, de la presqu\u2019\u00eele de la Crim\u00e9e, annex\u00e9e par Moscou en\u00a02014, jusqu\u2019aux r\u00e9publiques s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk et de Louhansk dans la r\u00e9gion du Donbass, est occup\u00e9e par les forces russes, exception faite d\u2019une partie de la ville de Marioupol, o\u00f9 elles se heurtent \u00e0 la r\u00e9sistance de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Incertitudes sur l\u2019origine des explosions \u00e0 Odessa","dateModified":"2022-04-03T06:00:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T04:36:02+00:00","articleBody":"     Au moins vingt cadavres d\u2019hommes en v\u00eatements civils gisaient samedi dans cette ville proche de Kiev, que les soldats ukrainiens ont reprise \u00e0 l\u2019arm\u00e9e russe.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: \u00e0 Boutcha, des corps gisant dans une rue d\u00e9couverts apr\u00e8s la lib\u00e9ration de la ville         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Boutcha, des corps gisant dans une rue d\u00e9couverts apr\u00e8s la lib\u00e9ration de la ville","dateModified":"2022-04-03T06:01:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334057","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T04:32:17+00:00","articleBody":"      Une s\u00e9rie d\u2019explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues, et de la fum\u00e9e s\u2019est \u00e9lev\u00e9e, ce dimanche matin, \u00e0 Odessa, dans le sud-ouest de l\u2019Ukraine. Selon le conseil municipal, la ville a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par des missiles, et des incendies ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s dans certaines zones.          L\u2019Ukraine a annonc\u00e9, samedi, que toute la r\u00e9gion de Kiev \u00e9tait d\u00e9sormais \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9e\u00a0\u00bb, les forces russes op\u00e9rant un \u00ab\u00a0retrait rapide\u00a0\u00bb du nord du pays, alors que des t\u00e9moignages font \u00e9tat de meurtres de civils dans certaines de ces zones. Pr\u00e8s de trois cents personnes ont d\u00fb \u00eatre enterr\u00e9es \u00ab\u00a0dans des fosses communes\u00a0\u00bb \u00e0 Boutcha, et des cadavres gisaient dans les rues de cette banlieue de la capitale.          La ville de Marioupol, dans le sud-est du pays, reste assi\u00e9g\u00e9e et pilonn\u00e9e sans rel\u00e2che. Au moins 5\u00a0000 personnes ont p\u00e9ri et 160\u00a0000 civils seraient toujours bloqu\u00e9s, selon des sources ukrainiennes. La Croix-Rouge et Moscou se renvoient la faute dans les difficult\u00e9s \u00e0 \u00e9vacuer ces habitants.          La BBC a rapport\u00e9, samedi soir, vid\u00e9o \u00e0 l\u2019appui, qu\u2019un h\u00e9licopt\u00e8re d\u2019attaque russe avait \u00e9t\u00e9 abattu dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine. La radio-t\u00e9l\u00e9vision britannique a not\u00e9 le lien possible entre l\u2019arme ayant d\u00e9truit l\u2019appareil et la possibilit\u00e9 \u00e9voqu\u00e9e par Londres en mars de fournir des missiles \u00e0 grande vitesse portatifs \u00e0 l\u2019Ukraine.          Le n\u00e9gociateur en chef ukrainien dans les pourparlers de paix a affirm\u00e9, samedi, que la Russie avait accept\u00e9 \u00ab\u00a0oralement\u00a0\u00bb les principales propositions de son pays, \u00e0 l\u2019exception de celle qui concerne la Crim\u00e9e, ajoutant que Kiev attendait d\u00e9sormais une confirmation \u00e9crite. Moscou n\u2019a pas r\u00e9agi.          Les Etats baltes ont cess\u00e9 d\u2019importer du gaz naturel russe, qui \u00ab\u00a0n\u2019est plus achemin\u00e9 vers la Lettonie, l\u2019Estonie et la Lituanie depuis le 1er\u00a0avril\u00a0\u00bb, a fait savoir samedi le dirigeant de l\u2019entreprise de stockage lettone Conexus Baltic Grid. Les pays baltes sont d\u00e9sormais desservis par des r\u00e9serves de gaz stock\u00e9es sous terre en Lettonie.          Plus de 170 personnes ont \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9es, samedi, en Russie pour des actions de protestation contre l\u2019offensive russe en Ukraine, a estim\u00e9 l\u2019ONG OVD-Info, sp\u00e9cialis\u00e9e dans le suivi des arrestations dans le pays.          Le conflit a d\u00e9j\u00e0 contraint plus de 4,1\u00a0millions d\u2019Ukrainiens \u00e0 fuir leur pays, selon l\u2019ONU. Au total, plus de dix millions de personnes, soit environ un quart de la population, ont d\u00fb quitter leur foyer soit en traversant la fronti\u00e8re pour se r\u00e9fugier dans les pays limitrophes, soit en trouvant refuge ailleurs en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-04-03T06:13:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334059","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T04:29:46+00:00","articleBody":"     Odessa a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e par des missiles, et des incendies ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s dans certaines zones, affirme le conseil municipal dans un message diffus\u00e9 en ligne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s d\u2019Odessa \u00e9voquent des frappes de missiles","dateModified":"2022-04-03T09:56:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334055","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T04:23:04+00:00","articleBody":"     Dans cet article du 5 mars, Emmanuel Grynszpan explique les craintes, face \u00e0 la guerre, de la population d\u2019Odessa, cette grande ville portuaire strat\u00e9gique du sud-ouest de l\u2019Ukraine.                    Lire aussi :  Grand port ukrainien, Odessa la russophone redoute une \u00ab\u00a0guerre fratricide\u00a0\u00bb                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Odessa la russophone redoute une \u00ab\u00a0guerre fratricide\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-03T06:03:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334053","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T04:12:05+00:00","articleBody":"     sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vous pouvez d\u00e9rouler notre direct d\u2019hier","dateModified":"2022-04-03T04:12:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334048","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T04:07:39+00:00","articleBody":"     Une s\u00e9rie d\u2019explosions ont \u00e9t\u00e9 entendues ce matin \u00e0 Odessa, ville c\u00f4ti\u00e8re de la mer Noire dans le sud-ouest de l\u2019Ukraine, a constat\u00e9 un journaliste de l\u2019Agence France-Presse. Les explosions, survenues vers 6\u00a0heures, ont provoqu\u00e9 au moins trois colonnes de fum\u00e9e noire et des flammes visibles, apparemment dans une zone industrielle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Explosions ce matin \u00e0 Odessa","dateModified":"2022-04-03T06:02:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html#334046","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/03/guerre-en-ukraine-en-direct-la-france-condamne-les-exactions-massives-commises-a-boutcha_6120345_3210.html","datePublished":"2022-04-03T04:06:45+00:00","articleBody":"     Bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/161/0/8640/4320/1342/671/60/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et tous","dateModified":"2022-04-03T04:06:45+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/0/0/8640/5760/1342/894/3/0/1d6e6eb_408810026-212619.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/04/03/19-11">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Un collectif de présidents d’université et de maîtres de conférences s’alarment, dans une tribune au « Monde », sur le sort réservé aux étudiants étrangers présents en Ukraine qui sont en danger, quelle que soit leur nationalité, et plaident pour un accueil large dans l’intérêt de la France.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Jordi Savall, musicien pour l’Europe », sur Arte : leçon de choses en compagnie du gambiste le plus célèbre du XXe siècle                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                        Débats       Guerre en Ukraine         Guerre en Ukraine : « Continuons à former les étudiants que l’Ukraine avait choisi d’accueillir »   Tribune        Collectif        Un collectif de présidents d’université et de maîtres de conférences s’alarment, dans une tribune au « Monde », sur le sort réservé aux étudiants étrangers présents en Ukraine qui sont en danger, quelle que soit leur nationalité, et plaident pour un accueil large dans l’intérêt de la France.   Publié aujourd’hui à 05h30, mis à jour à 17h01    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Le 4 mars, l’Union européenne (UE) a fait preuve d’une belle et inédite unanimité pour accueillir les exilés de la guerre en Ukraine, en activant le mécanisme d’urgence de la protection temporaire. Mais ce consensus fut obtenu au prix du sacrifice de certains étrangers d’Ukraine, dont les étudiants : le groupe de Visegrad, Pologne en tête, ouvre grand les bras aux Ukrainiens mais pas aux résidents initialement venus d’Afrique ou du Moyen-Orient.          Les premières propositions de la Commission européenne et de la France, présidant le Conseil de l’Union européenne, avaient pourtant englobé les Ukrainiens, les résidents permanents, les réfugiés statutaires, mais aussi tous ceux en séjour régulier non permanent en Ukraine et qui ne peuvent rentrer chez eux de manière « sûre et durable ». Ces derniers ont été exclus du dispositif finalement adopté.          Un million de personnes par semaine ont franchi les frontières depuis le 24 février ; à ce jour 10 millions de personnes sont déplacées. Parmi 41 millions d’habitants, l’Ukraine compte 470 000 résidents étrangers, dont (seulement) 61 000 étudiants étrangers. Certains sont en souffrance aux frontières orientales de l’UE ; mais d’autres sont déjà en France.          Qui sont-ils ? Essentiellement des francophones d’Algérie, de République démocratique du Congo (RDC), du Maroc. L’Ukraine en accueillait un nombre somme toute restreint. L’Unesco pour 2020 recense surtout des anglophones (15 000 Indiens, 4 000 Nigérians, 3 000 Egyptiens, 250 Pakistanais), qui ne chercheront pas à venir en France. Mais aussi 5 700 Marocains, 500 Algériens, 500 Tunisiens, 400 Congolais.          Long et incertain          Qu’ils soient Ukrainiens ou non, ils peuvent mourir de la guerre, comme ce jeune étudiant algérien en aéronautique tué à Kharkiv le 26 février. Leur sort est suspendu à celui de leurs universités. A l’Est, certaines ont été bombardées notamment à Kharkiv, qui compte plus de vingt établissements d’enseignement supérieur.          On n’a aucune nouvelle des universités de Marioupol. Pour beaucoup, ce sont des étudiants ingénieurs à Odessa, médecins à Dnipro, en école de commerce à Kharkiv. Peuvent-ils trouver refuge à l’Ouest ? C’est incertain, d’autant que nombre d’enseignants ont pris les armes, sont partis retrouver leurs familles (à l’Est y compris), ou ont fui le pays.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Avec les réfugiés ukrainiens, les Européens retrouvent le sens de l’accueil                 Or, le droit européen encourage aussi l’accueil des étudiants venant d’Ukraine. En France, ils pourront demander l’asile, nous dit-on. Mais la question n’est pas là : ils ne sont pas forcément persécutés dans leur pays d’origine. S’ils y rentrent, ils seront prioritaires pour revenir avec un visa étudiant, nous dit-on. Outre que les promesses n’engagent que ceux qui y croient, c’est aussi long et incertain que l’asile : que de temps perdu pour ces quelques milliers de jeunes au parcours déjà ralenti par la pandémie.        Il vous reste 64.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/03/guerre-russo-ukrainienne-continuons-a-former-les-etudiants-que-l-ukraine-avait-choisi-d-accueillir_6120341_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Continuons \u00e0 former les \u00e9tudiants que l\u2019Ukraine avait choisi d\u2019accueillir\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-03T05:30:10+02:00","datePublished":"2022-04-03T05:30:10+02:00","dateModified":"2022-04-03T17:01:50+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Union europ\u00e9enne","Guerre en Ukraine","Tribunes","Education sup\u00e9rieure","Le Monde Afrique","Ukraine","D\u00e9bats","Europe","International"],"description":"Un collectif de pr\u00e9sidents d\u2019universit\u00e9 et de ma\u00eetres de conf\u00e9rences s\u2019alarment, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, sur le sort r\u00e9serv\u00e9 aux \u00e9tudiants \u00e9trangers pr\u00e9sents en Ukraine qui sont en danger, quelle que soit leur nationalit\u00e9, et plaident pour un accueil large dans l\u2019int\u00e9r\u00eat de la France.","author":[{"@type":"Person","name":"Collectif"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-12">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Le groupe fondé par Jeff Bezos, qui a toujours réussi à éviter les organisations de travailleurs depuis sa création en 1995, a essuyé, vendredi, une défaite politique cuisante.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Jordi Savall, musicien pour l’Europe », sur Arte : leçon de choses en compagnie du gambiste le plus célèbre du XXe siècle                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Amazon             La victoire inattendue d’un mouvement syndical parti de la base chez Amazon à New York      Le groupe fondé par Jeff Bezos, qui a toujours réussi à éviter les organisations de travailleurs depuis sa création en 1995, a essuyé, vendredi, une défaite politique cuisante.          Par Arnaud Leparmentier(New York, correspondant)         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 09h00    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Des membres de l’Amazon Labor Union célèbrent la création du premier syndicat au sein de l’entreprise, à New York, le 1er avril 2022.  ANDREA RENAULT / AFP               C’était au début de la crise du Covid-19, en mars 2020, à l’entrepôt JFK8 d’Amazon, un gigantesque centre de tri situé sur Staten Island et destiné à desservir l’immense métropole new-yorkaise. A l’époque, Big Apple s’était transformée en ville fantôme, épicentre mondial de la pandémie, et Amazon était essentiel à la survie de la cité.          Les salariés vivent alors dans la peur du Covid-19. Apprenant qu’un de ses collègues a été testé positif, Chris Smalls, un Afro-Américain du New Jersey, demande l’arrêt de l’entrepôt pour sa désinfection. La direction refuse et le met en quarantaine payée. Dans la foulée, le 30 mars, Chris Smalls organise une petite manifestation qui lui vaut d’être licencié, sous prétexte qu’il a brisé son confinement. « Agir m’a coûté mon job », déplore-t-il alors.          Amazon, deuxième employeur du pays derrière Walmart          Le jeune homme, âgé à l’époque de 29 ans, a continué d’agir, et pile deux ans plus tard, il a sabré le champagne, vendredi 1er avril, à New York : les salariés de l’entrepôt JFK8 ont voté par une large majorité – soit 2 654 votes pour et 2 131 contre – pour la syndication de leur site, qui emploie plus de 8 300 salariés. « Au premier syndicat de l’histoire américaine chez Amazon », a trinqué M. Smalls, à l’issue du dépouillement. Une première danc ce groupe, deuxième employeur du pays derrière Walmart, avec plus de 1,1 million de salariés.          L’entreprise fondée par Jeff Bezos, qui a toujours réussi à éviter les syndicats depuis sa création en 1995, essuie une défaite politique cuisante. « Nous sommes déçus du résultat de l’élection à Staten Island car nous pensons qu’il est mieux pour nos salariés d’avoir une relation directe avec l’entreprise », a déploré Amazon, dans un communiqué laconique.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Amazon : Jeff Bezos laisse un groupe aussi puissant que critiqué                 Bernie Sanders, le sénateur du Vermont, s’est réjoui sur Twitter : « Je pense que ce sera un coup de fouet pour le mouvement ouvrier de ce pays ». La porte-parole de Joe Biden, Jen Psaki, a rappelé pour sa part que « le président est un partisan de longue date du droit pour les travailleurs de s’organiser pour avoir de meilleurs emplois et une vie meilleure ».          Deux ans après la pandémie de Covid-19, dix-huit mois après l’élection de Joe Biden qui a promis d’être le président le plus « pro syndicats » jamais élu, il existe un fort momentum politique. Ce phénomène intervient dans un contexte de déclin syndical américain : selon le département du travail, le taux de salariés du privé syndiqué est tombé, en 2021, au plus bas historique de 6,1 %. La syndication atteignant 33,9 % dans le secteur public, le taux global aux Etats-Unis est désormais de 10,3 %, deux fois moindre qu’en 1983.        Il vous reste 69.17% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/03/la-victoire-inattendue-d-un-mouvement-syndical-parti-de-la-base-chez-amazon-a-new-york_6120339_3234.html"},"headline":"La victoire inattendue d\u2019un mouvement syndical parti de la base chez Amazon \u00e0 New York","dateCreated":"2022-04-03T05:00:26+02:00","datePublished":"2022-04-03T05:00:26+02:00","dateModified":"2022-04-03T09:00:32+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Amazon"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","\u00c9tats-Unis","Entreprises","High tech","Amazon","\u00c9conomie"],"description":"Le groupe fond\u00e9 par Jeff Bezos, qui a toujours r\u00e9ussi \u00e0 \u00e9viter les organisations de travailleurs depuis sa cr\u00e9ation en 1995, a essuy\u00e9, vendredi, une d\u00e9faite politique cuisante.","author":[{"@type":"Person","name":"Arnaud Leparmentier","description":"New York, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/0f11301_5888575-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Amazon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/amazon/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-13">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ L’Inde, partenaire de l’alliance informelle d’un « dialogue quadrilatéral » aux côtés des Etats-Unis, du Japon et de l’Australie, fait cavalier seul en refusant de condamner l’invasion de l’Ukraine par la Russie. New Delhi met en avant son concept d’« autonomie stratégique »
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    01:54    International A Irpine, l’évacuation des morts rendue difficile par les mines                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Jordi Savall, musicien pour l’Europe », sur Arte : leçon de choses en compagnie du gambiste le plus célèbre du XXe siècle                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Inde             La guerre bouscule les équations de sécurité dans l’Indo-Pacifique      L’Inde, partenaire de l’alliance informelle d’un « dialogue quadrilatéral » aux côtés des Etats-Unis, du Japon et de l’Australie, fait cavalier seul en refusant de condamner l’invasion de l’Ukraine par la Russie. New Delhi met en avant son concept d’« autonomie stratégique »          Par Bruno Philip         Publié aujourd’hui à 05h00, mis à jour à 16h56    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Photo publiée sur le compte Twitter du ministre indien des Affaires étrangères, Subrahmanyam Jaishankar lors de sa rencontre avec Sergei Lavrov, son homologue russe, à New Delhi, en Inde, le 1er avril 2022.  AP               La guerre en Ukraine pourrait affaiblir, ou faire évoluer, la dynamique interne du Quad (Dialogue quadrilatéral pour la sécurité), ce partenariat informel que les Etats-Unis, l’Inde, le Japon et l’Australie ont forgé dans la zone Indo-Pacifique avec le but évident d’unir leurs forces devant l’inexorable montée en puissance de la Chine dans la région.          Cette éventualité n’est pas d’ordre purement spéculatif : la crainte partagée de l’expansion d’un empire du Milieu devenu « empire-monde » a beau être le principal ressort du dialogue des « quadistes », la position de l’Inde sur la Russie fait tache. Elle est le seul membre du quatuor à s’être abstenu, le 2 mars, lors d’un vote « historique » de l’Assemblée générale des Nations Unies condamnant l’agression russe. En choisissant de rester sur la difficile ligne de crête de la neutralité, New Delhi a choisi de ne pas heurter Moscou tout en sachant qu’il lui faut ménager ses liens avec les Etats-Unis, le Japon, l’Australie et les pays occidentaux de la sphère « anti-autocratique ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : dialogue de sourds entre la Chine et l’Union européenne                 Les relations de la République indienne avec la Russie, son premier pourvoyeur en armes, expliquent la posture d’une nation viscéralement attachée au principe d’une diplomatie « non alignée » et qui revendique aujourd’hui avec vigueur son concept d’« autonomie stratégique ». La décision du gouvernement du premier ministre Narendra Modi de ne pas prendre parti dans une crise menaçant les équilibres mondiaux pourrait donc avoir des conséquences sur la cohésion du Quad, dont l’un des acteurs fait cavalier seul sur une question des plus brûlantes.          Le Quad, fruit d’une équation complexe          A certains égards, la position de l’Inde rappelle celle de la Chine, sa grande rivale, en un effet de miroir inversé : Pékin défend Moscou mais sait qu’il lui sera difficile, pour des raisons économiques, de sacrifier sa prospérité à son partenariat stratégique avec la Russie. La Chine est prise en tenaille.          Même sorte de contrainte pour l’Inde : New Delhi ne peut se fâcher avec Moscou car ses relations sont fortes, nécessaires et anciennes. Entre 2010 et 2020, les Indiens ont acheté presque un tiers des exportations russes en armement – tanks, avions, hélicoptères, canons –, faisant de leur pays le principal client étranger d’équipements militaires de la Russie, loin devant la Chine. A qui la Russie fournit 13 % de ses armes à l’export.          Mais le rééquilibrage de la position stratégique de l’Inde en direction de Washington, depuis la fin des années 1990, est désormais l’une des priorités de la diplomatie d’un pays faisant simultanément face à l’hostilité du Pakistan, à l’ouest, et de la Chine, au nord. L’Inde a besoin des Etats-Unis, des Européens, de l’Australie et du Japon dans un contexte de tensions récurrentes avec la Chine sur la frontière sino-indienne.        Il vous reste 55.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/03/la-guerre-bouscule-les-equations-de-securite-dans-l-indo-pacifique_6120338_3210.html"},"headline":"La guerre bouscule les \u00e9quations de s\u00e9curit\u00e9 dans l\u2019Indo-Pacifique","dateCreated":"2022-04-03T05:00:14+02:00","datePublished":"2022-04-03T05:00:14+02:00","dateModified":"2022-04-03T16:56:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Inde"],"keywords":["Diplomatie","Europe","Russie","Chine","International","Asie-Pacifique","Inde"],"description":"L\u2019Inde, partenaire de l\u2019alliance informelle d\u2019un \u00ab\u00a0dialogue quadrilat\u00e9ral\u00a0\u00bb aux c\u00f4t\u00e9s des Etats-Unis, du Japon et de l\u2019Australie, fait cavalier seul en refusant de condamner l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie. New Delhi met en avant son concept d\u2019\u00ab\u00a0autonomie strat\u00e9gique\u00a0\u00bb","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Philip"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/266/0/3000/1500/1342/671/60/0/c7a8461_1648885767822-207384.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inde/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-14">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ Le président de la République n’a pas hésité à se mettre en scène, s’attirant quelques moqueries. Alors que l’invasion de l’Ukraine par la Russie percute la campagne en vue de l’élection présidentielle 2022, le bilan d’Emmanuel Macron en matière de défense est placé sous les projecteurs.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Jordi Savall, musicien pour l’Europe », sur Arte : leçon de choses en compagnie du gambiste le plus célèbre du XXe siècle                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Tableau de bord          Le direct          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Emmanuel Macron             Emmanuel Macron, un candidat en costume de chef des armées      Le président de la République n’a pas hésité à se mettre en scène, s’attirant quelques moqueries. Alors que l’invasion de l’Ukraine par la Russie percute la campagne en vue de l’élection présidentielle 2022, le bilan d’Emmanuel Macron en matière de défense est placé sous les projecteurs.          Par Elise Vincent et Olivier Faye         Publié aujourd’hui à 04h45, mis à jour à 10h06    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le président français Emmanuel Macron et son homologue ukrainien Volodymyr Zelensky, à Kiev, le 8 février 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               Même le très sobre quotidien américain The Wall Street Journal s’est posé la question : « Emmanuel Macron essaye-t-il de s’habiller comme Volodymyr Zelensky ? » Le 14 mars, en pleine offensive russe sur l’Ukraine, la photographe officielle du chef de l’Etat, Soazig de La Moissonnière, diffuse sur les réseaux sociaux une image du président de la République vêtu d’un pull à capuche floqué du logo « CPA 10 », du nom d’un commando parachutiste de l’air. Un artefact de communication destiné à signaler que le locataire de l’Elysée, comme son homologue ukrainien en tenue kaki, est en empathie avec ses troupes.          Face aux railleries de l’opposition, l’entourage présidentiel a précisé que le pull lui avait été offert par les membres dudit commando, dépêchés en Afghanistan à l’été 2021 pour sécuriser le rapatriement des Français installés sur place. En 2017, déjà, des moqueries avaient fusé lorsque Emmanuel Macron s’était présenté sur une base avec un uniforme de l’armée de l’air sur le dos. Plus facile d’enfiler la posture de chef de guerre que l’habit pour un président qui est le premier de la Ve République à ne pas avoir fait son service militaire.          Alors que l’invasion de l’Ukraine par la Russie percute la campagne en vue de l’élection présidentielle des 10 et 24 avril, obligeant les candidats à se (re) positionner sur les questions de défense, elle braque aussi les projecteurs sur le bilan d’Emmanuel Macron en la matière. Le 28 février, quatre jours après le début de la guerre, le chef de l’Etat, tout en gravité assumée, avait d’ailleurs transmis aux armées un message inédit pour les assurer de sa « confiance personnelle ». Rappelant, à tout hasard, qu’il occupe le rôle de chef des armées.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment Marine Le Pen s’est fait oublier sur la guerre en Ukraine                 « Je suis votre chef »          Cette fin de mandat s’avère ainsi à l’exact opposé d’une grande partie du quinquennat, où le domaine de la défense est souvent resté au second plan. D’abord en raison de la prédominance des crises sociale et sanitaire, mais aussi à cause d’un persistant « problème d’acoustique » avec la Grande Muette, de l’aveu d’un proche du président de la République, après l’esclandre initial avec l’ancien chef d’état-major des armées, le général Pierre de Villiers. Peu après l’arrivée de M. Macron à l’Elysée, ce dernier avait exprimé tout haut, lors d’une audition à huis clos à l’Assemblée nationale, son mécontentement à cause d’un projet d’amputation de son budget. Ses propos avaient été rapportés, et le jeune chef de l’Etat, alors âgé de 39 ans, y avait vu un défi à son autorité.        Il vous reste 64.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/03/election-presidentielle-2022-emmanuel-macron-un-candidat-en-costume-de-chef-des-armees_6120336_6059010.html"},"headline":"Emmanuel Macron, un candidat en costume de chef des arm\u00e9es","dateCreated":"2022-04-03T04:45:20+02:00","datePublished":"2022-04-03T04:45:20+02:00","dateModified":"2022-04-03T10:06:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron"],"keywords":["International","D\u00e9fense","Arm\u00e9e","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","Emmanuel Macron"],"description":"Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n\u2019a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 se mettre en sc\u00e8ne, s\u2019attirant quelques moqueries. Alors que l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie percute la campagne en vue de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022, le bilan d\u2019Emmanuel Macron en mati\u00e8re de d\u00e9fense est plac\u00e9 sous les projecteurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
,{"@type":"Person","name":"Olivier Faye"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/338/0/3600/1800/1342/671/60/0/d07a9f1_326965955-macron-kiev-berlin-08.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-15">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ Les opérations de recherche ont retrouvé le corps d’une personne sous les décombres. Les rapports préliminaires font état de 37 blessés.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Jordi Savall, musicien pour l’Europe », sur Arte : leçon de choses en compagnie du gambiste le plus célèbre du XXe siècle                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Azerbaïdjan             Azerbaïdjan : au moins un mort et plusieurs blessés dans une explosion dans une boîte de nuit à Bakou      Les opérations de recherche ont retrouvé le corps d’une personne sous les décombres. Les rapports préliminaires font état de 37 blessés.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h29, mis à jour à 09h09    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Une explosion s’est produite, dimanche 3 avril, à Bakou, dans une boîte de nuit de la capitale de l’Azerbaïdjan. Les opérations de recherche et de sauvetage ont retrouvé le corps d’une personne sous les décombres, et les rapports préliminaires font état de 37 blessés, fait savoir le parquet général de ce pays du Caucase du Sud.            « Une personne – Maïa Akhoundova, une employée de cet établissement, 43 ans – a été tuée », a précisé le parquet, cité par l’agence de presse publique russe RIA Novosti. « Trente-sept autres personnes ont été blessées, parmi lesquelles quatre sont dans un état grave », a-t-il ajouté. Selon des sources médicales citées par l’agence, un ressortissant italien et un citoyen sénégalais figurent parmi les blessés.            Une fuite de gaz en cause            Le ministère a déclaré avoir « reçu des informations [concernant] une explosion dans une installation située dans la rue Tarlan Aliyarbeyov », à Bakou, dimanche à 3 heures du matin (1 heure à Paris), ajoutant qu’un incendie s’était déclaré dans l’établissement mais qu’il avait été éteint.              L’explosion aurait été causée par la fuite d’un ballon de gaz liquéfie stocké dans la boîte de nuit, selon la société gazière azerbaïdjanaise Azerigas. Un incendie provoqué par l’explosion a été éteint, et les opérations de recherche et de sauvetage lancées sur les lieux ont été achevées dimanche matin, selon le ministère des situations d’urgence azerbaïdjanais.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Syndiquez-vous, qu’ils disaient  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/03/azerbaidjan-plusieurs-victimes-apres-une-explosion-dans-une-boite-de-nuit-a-bakou_6120335_3210.html"},"headline":"Azerba\u00efdjan\u00a0: au moins un mort et plusieurs bless\u00e9s dans une explosion dans une bo\u00eete de nuit \u00e0 Bakou","dateCreated":"2022-04-03T04:29:31+02:00","datePublished":"2022-04-03T04:29:31+02:00","dateModified":"2022-04-03T09:09:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Azerba\u00efdjan"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Azerba\u00efdjan"],"description":"Les op\u00e9rations de recherche ont retrouv\u00e9 le corps d\u2019une personne sous les d\u00e9combres. Les rapports pr\u00e9liminaires font \u00e9tat de 37\u00a0bless\u00e9s.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/11/08/304/0/3603/1801/1342/671/60/0/f55dfc3_9cd23abbbb8440788c01715810932f52-9cd23abbbb8440788c01715810932f52-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Azerba\u00efdjan","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/azerbaidjan/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/03/19-16">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ La candidate du Rassemblement national à l’élection présidentielle 2022 aurait pu être balayée par le conflit en raison de ses positions pro-Poutine. Mais elle a réussi à esquiver les critiques en se concentrant sur le pouvoir d’achat.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Jordi Savall, musicien pour l’Europe », sur Arte : leçon de choses en compagnie du gambiste le plus célèbre du XXe siècle                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Tableau de bord          Le direct          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Marine Le Pen             Comment Marine Le Pen s’est fait oublier sur la guerre en Ukraine      La candidate du Rassemblement national à l’élection présidentielle 2022 aurait pu être balayée par le conflit en raison de ses positions pro-Poutine. Mais elle a réussi à esquiver les critiques en se concentrant sur le pouvoir d’achat.          Par Ivanne Trippenbach         Publié aujourd’hui à 04h13, mis à jour à 09h59    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Marine Le Pen à Hénin-Beaumont (Pas-de-Calais), le 22 mars 2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Un soupir de soulagement. A neuf jours du premier tour, des membres du premier cercle de Marine Le Pen admettent à mi-voix qu’ils auraient aussi bien pu « couler » avec la guerre en Ukraine. La candidate du Rassemblement national (RN), à l’inverse d’Eric Zemmour, a tiré son épingle du jeu en cinq semaines. « C’est dans les épreuves qu’on se bronze, qu’on se carapace, pas sur la plage en faisant cui-cui, se félicite Wallerand de Saint-Just, ancien trésorier du RN. Sur l’Ukraine, Zemmour a joué notre paratonnerre. Il a pris la foudre complètement. »          Depuis le début de l’invasion russe, le candidat de Reconquête !, qui disait rêver d’un « Poutine français », a perdu un électeur potentiel sur cinq, dégringolant de trois points d’intentions de vote au fil des vagues de sondage d’Ipsos-Sopra Steria pour Le Monde. Marine Le Pen, elle, a au contraire gagné près de trois points. Alors que tous deux figuraient au coude-à-coude mi-février, l’une est en lice pour la qualification au second tour (17,5 %), quand l’ancien polémiste continue de reculer en quatrième position (11,5 %), selon les estimations publiées le 28 mars.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La rivalité entre Marine Le Pen et Eric Zemmour redessinée par la guerre en Ukraine à l’approche de l’élection présidentielle de 2022                 Marine Le Pen a réagi très tôt. Jeudi 24 février au matin, jour du début de la guerre, elle a opté pour une condamnation brève puis s’est laissé une journée de réflexion. Alors qu’Eric Zemmour dépeignait face caméra une responsabilité de l’Occident, Marine Le Pen réunissait ses proches à son QG de campagne – Philippe Olivier, Jordan Bardella, Christophe Bay, Jean-Philippe Tanguy, Renaud Labaye, Caroline Parmentier – et un diplomate spécialiste d’affaires militaires. Rattrapée par ses erreurs sur les intentions de Vladimir Poutine, échaudée par l’incertitude comme lors de la pandémie de Covid-19, elle décrète : « On ne jouera pas au président de la République. » Prudence et modération.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour Valérie Pécresse, la guerre en Ukraine a compliqué une campagne déjà mal partie                 Eviter de parler de la Russie          En réalité, elle ne change son fusil d’épaule qu’en apparence. Contrairement à Zemmour, elle se dit favorable à l’accueil des « réfugiés de guerre » ukrainiens. « Le peuple français est généreux et amical, a-t-elle discouru vendredi 1er avril, en meeting à Stiring-Wendel (Moselle), avant de revenir à ses fondamentaux. Mais la France, c’est le pays des Français. » Elle qui défend désormais « l’intégrité territoriale de l’Ukraine » déclarait en 2014 l’annexion de la Crimée « pas illégale » et fondée sur un vote « sans contestation possible », pourtant non reconnu par la communauté internationale. Elle défend toujours dans son projet « l’alliance » avec la Russie sur la sécurité en Europe, en Afrique et en Asie.        Il vous reste 68.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/03/presidentielle-2022-comment-marine-le-pen-s-est-fait-oublier-sur-la-guerre-en-ukraine_6120334_6059010.html"},"headline":"Comment Marine Le Pen s\u2019est fait oublier sur la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-04-03T04:13:50+02:00","datePublished":"2022-04-03T04:13:50+02:00","dateModified":"2022-04-03T09:59:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Marine Le Pen"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Rassemblement national","Marine Le Pen","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"La candidate du Rassemblement national \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022 aurait pu \u00eatre balay\u00e9e par le conflit en raison de ses positions pro-Poutine. Mais elle a r\u00e9ussi \u00e0 esquiver les critiques en se concentrant sur le pouvoir d\u2019achat.","author":[{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/88/0/6720/3360/1342/671/60/0/743abd2_542373233-cbi1018003.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Marine Le Pen","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/marine-le-pen/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-17">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ L’Argentine et le Royaume-Uni se disputent cet archipel de l’Atlantique Sud occupé par les Britanniques. Le président Fernandez a rendu hommage aux 649 soldats argentins tombés lors du conflit sanglant de 1982.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Jordi Savall, musicien pour l’Europe », sur Arte : leçon de choses en compagnie du gambiste le plus célèbre du XXe siècle                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Argentine             L’Argentine continue de revendiquer la souveraineté des îles Malouines      L’Argentine et le Royaume-Uni se disputent cet archipel de l’Atlantique Sud occupé par les Britanniques. Le président Fernandez a rendu hommage aux 649 soldats argentins tombés lors du conflit sanglant de 1982.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 03h59, mis à jour à 09h56    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le président argentin enlace un ancien combattant, au musée des Malouines, à Buenos Aires, lors de la commémoration du 40e anniversaire du début de la guerre contre la Grande-Bretagne, le 2 avril 2022.  MARIA EUGENIA     CERUTTI / AFP                 Quarante ans après la guerre de soixante-quatorze jours perdue par les troupes argentines envoyées sous la dernière dictature du pays (1976-1983), le président Alberto Fernandez a revendiqué, samedi 2 avril, la souveraineté de son pays sur les îles Malouines, occupées par les Britanniques.            « Honneur à nos soldats (…) Les Malouines étaient, sont et seront argentines. Nous ne céderons jamais sur nos revendications », a déclaré M. Fernandez, lors d’une cérémonie dans les jardins du musée des Malouines, à Buenos Aires.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sur fond d’Ukraine, Buenos Aires et Londres se disputent la mémoire de la guerre des Malouines                   Le chef de l’Etat argentin a exhorté le Royaume-Uni « à abandonner sa présence militaire injustifiée et disproportionnée sur ces îles, qui ne fait que mettre la tension dans une région qui se caractérise par être une zone de paix et de coopération internationale. »            De nombreuses manifestations à travers le pays            Des milliers de militants d’organisations de gauche ont défilé dans la capitale, jusqu’à l’ambassade de Grande-Bretagne, contre « l’agression impérialiste britannique ». Dans de nombreuses villes du pays, des dizaines de milliers de personnes, dont d’anciens combattants, ont aussi participé à des cérémonies, des veillées et des marches aux flambeaux, en hommage aux morts de cette guerre. A l’issue de batailles aériennes, terrestres et navales, 649 soldats argentins sont morts, et 255 britanniques.                          Les joueurs de Boca Juniors posent avec une bannière indiquant « Les Malouines nous unissent » avant un  match du championnat de football argentin au stade La Bombonera de Buenos Aires, le 2 avril 2022.  ALEJANDRO PAGNI / AFP                                  Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A 12 600 km à vol d’oiseau de Londres, les prospères Iles Malouines suspendues à l’incertitude du Brexit                   Pour l’Argentine, ces îles, appelées Malvinas et héritées de la couronne espagnole après l’indépendance du pays, ont été occupées par les troupes britanniques en 1833, le gouverneur et les colons argentins étant alors expulsés vers le continent.              Le Royaume-Uni fait valoir de son côté que près de 100 % des 2 000 habitants de l’archipel, situé à quelque 12 600 kilomètres à vol d’oiseau de Londres et qu’il appelle les Falklands, ont approuvé le maintien sous contrôle britannique lors d’un référendum en 2013. Il s’agit du principal argument de Londres pour ignorer une résolution des Nations unies de 1965 évoquant un conflit de souveraineté et invitant les deux pays à négocier.                          Des visiteurs marchent dans un champ rempli de croix, à Pilar (Argentine), le 2 avril 2022, en souvenir des soldats argentins morts pendant la guerre des Malouines.  NATACHA PISARENKO / AP                                  Lire aussi cette archive (1983) :  Article réservé à nos abonnés  Guerre des Malouines, un cas d’école                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Syndiquez-vous, qu’ils disaient  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/03/l-argentine-continue-de-revendiquer-la-souverainete-sur-les-iles-malouines_6120333_3210.html"},"headline":"L\u2019Argentine continue de revendiquer la souverainet\u00e9 des \u00eeles Malouines","dateCreated":"2022-04-03T03:59:14+02:00","datePublished":"2022-04-03T03:59:14+02:00","dateModified":"2022-04-03T09:56:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Argentine"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Argentine"],"description":"L\u2019Argentine et le Royaume-Uni se disputent cet archipel de l\u2019Atlantique Sud occup\u00e9 par les Britanniques. Le pr\u00e9sident Fernandez a rendu hommage aux 649 soldats argentins tomb\u00e9s lors du conflit sanglant de 1982.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/456/0/5472/2736/1342/671/60/0/0739706_5897137-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Argentine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/argentine/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/03/19-18">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Sur la mer de Barents, ce port de l’Arctique a construit son développement sur sa proximité avec la ville russe de Mourmansk.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Jordi Savall, musicien pour l’Europe », sur Arte : leçon de choses en compagnie du gambiste le plus célèbre du XXe siècle                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                      En Norvège, Kirkenes fait le deuil de la Russie   Par Olivier Truc (Kirkenes (Norvège), envoyé spécial)  Publié aujourd’hui à 03h39, mis à jour à 06h39   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageSur la mer de Barents, ce port de l’Arctique a construit son développement sur sa proximité avec la ville russe de Mourmansk.                            Comme chaque jour, les gardes-frontières russes et norvégiens ouvrent le poste-frontière de Storskog à 8 heures, le 30 mars 2022.  PHILÉMON BARBIER/HORS FORMAT POUR « LE MONDE »               Depuis la chute de l’URSS, Kirkenes, petite ville norvégienne des bords de la mer de Barents et frontalière de la Russie, se destinait à devenir le centre géopolitique de l’Arctique. Tourné vers la Russie et ses énormes richesses naturelles, se profilant comme le port européen le plus proche de la Chine par la route maritime du Nord, passerelle naturelle vers l’est, tout semblait lui sourire. « Il n’a fallu que quelques jours pour balayer toute la confiance transfrontalière bâtie ces trente dernières années. Depuis l’invasion de l’Ukraine, le 24 février, le rideau de fer est retombé, constate Thomas Nilsen, rédacteur en chef du média en ligne The Barents Observer. Kirkenes, aujourd’hui, c’est la fin de la route. »          Fin mars, il est 7 h 59 au poste-frontière de Storskog, non loin de Kirkenes. Seul point de passage entre la Russie de Poutine et la Norvège, membre fondateur de l’OTAN. Depuis des jours, les tempêtes de neige se succèdent. Du côté russe, deux gardes-frontières du FSB, les services de sécurité russes, s’avancent tranquillement, engoncés dans de gros manteaux sombres, coiffés de larges casquettes. Du côté norvégien, un garde-frontière en uniforme camouflé s’avance au pas cadencé.          8 heures, les gardes-frontières relèvent chacun de leur côté la barrière colorée, jaune pour les Norvégiens, rouge et verte pour les Russes, à l’identique des 396 poteaux qui délimitent les 197,7 kilomètres de frontière. Un gros chasse-neige norvégien s’engage sur la route reliant les deux pays. Il passe les deux barrières et s’enfonce côté russe. Que se passe-t-il de l’autre côté ? Cette frontière est-elle devenue dangereuse ?                               Jens Hoilund, commissaire des frontières à Kirkenes, en Norvège, le 28 mars 2022.  PHILÉMON BARBIER / HORS FORMAT POUR « LE MONDE »               Jens Hoilund, le commissaire de la frontière, qui observe la scène, n’a, lui, pas l’air de s’en faire. Seul Norvégien habilité à traiter avec son homologue russe du FSB les questions bilatérales sur ce bout de frontière, il a l’autorité ultime sur les deux cents gardes-frontières norvégiens si un contact est nécessaire avec l’autre bord. La frontière est calme et, pour lui, « rien n’a changé » depuis le début de l’invasion de l’Ukraine. « La frontière est toujours là et a besoin d’être entretenue. »          Incertitude          En temps normal, les véhicules se presseraient de part et d’autre de la frontière. Des Norvégiens iraient faire le plein d’essence à Nikel, des Russes viendraient acheter des couches ou du café à Kirkenes, ou simplement y travailler. Ces derniers étaient 270 000 avant la pandémie de Covid-19, moins de 15 000 en 2021, « essentiellement des marins russes de la région de Mourmansk », note le commissaire. Leurs navires sont amarrés à Kirkenes – moins bureaucratique et corrompu que Mourmansk –, qu’ils soient en réparation dans les chantiers navals ou sur le point de partir pour une saison de pêche au crabe en mer de Barents.        Il vous reste 62.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                               La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/03/en-norvege-kirkenes-fait-le-deuil-de-la-russie_6120332_3210.html"},"headline":"En Norv\u00e8ge, Kirkenes fait le deuil de la Russie","dateCreated":"2022-04-03T03:39:25+02:00","datePublished":"2022-04-03T03:39:25+02:00","dateModified":"2022-04-03T06:39:40+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Norv\u00e8ge"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","Russie","International","Europe","Norv\u00e8ge"],"description":"Sur la mer de Barents, ce port de l\u2019Arctique a construit son d\u00e9veloppement sur sa proximit\u00e9 avec la ville russe de Mourmansk.","author":[{"@type":"Person","name":"Olivier Truc","description":"Kirkenes (Norv\u00e8ge), envoy\u00e9 sp\u00e9cial"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/523/0/5310/2655/1342/671/60/0/cc0e60c_1648885131033-2022-03-30-pb-frontiere-russie-norvege-kirkenes-lemonde-49.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Norv\u00e8ge","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/norvege/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-19">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Le drone Bayraktar a infligé de telles pertes aux envahisseurs russes qu’une chanson en son nom est devenue populaire dans toute l’Ukraine.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Jordi Savall, musicien pour l’Europe », sur Arte : leçon de choses en compagnie du gambiste le plus célèbre du XXe siècle                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     International       Un si Proche Orient         Le drone turc qui galvanise la résistance ukrainienne   Chronique            Jean-Pierre Filiu  Professeur des universités à Sciences Po        Le drone Bayraktar a infligé de telles pertes aux envahisseurs russes qu’une chanson en son nom est devenue populaire dans toute l’Ukraine.   Publié aujourd’hui à 03h31, mis à jour à 09h58    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Bayraktar signifie « porteur de drapeau » en turc, mais c’est aussi le patronyme du gendre du président Recep Tayyip Erdogan, Selçuk Bayraktar, dont l’entreprise produit, d’abord pour l’armée turque, puis pour l’exportation, des drones de plus en plus redoutables. Le Bayraktar TB2, testé à partir de 2014, peut voler pendant plus d’une journée d’affilée, dans un rayon de 150 kilomètres, avec l’électronique nécessaire pour frapper sa cible de jour comme de nuit.          Ce drone a permis, une fois la Turquie engagée aux côtés du gouvernement internationalement reconnu en Libye, de détruire les batteries antiaériennes du camp adverse, au printemps 2020, contribuant à la débandade des mercenaires russes du groupe Wagner. Quelques mois plus tard, c’est l’Azerbaïdjan qui profite de l’efficacité des TB2 pour contraindre l’Arménie à se retirer du Haut-Karabakh. Les drones turcs sont mis en valeur lors du « défilé de la victoire », à Bakou, en décembre 2020, en présence d’Erdogan.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Entre OTAN, Russie et Ukraine, Erdogan se positionne en faiseur de paix                 Un chant de résistance          L’Ukraine acquiert en septembre 2019 un premier lot de six Bayraktar TB2, dont l’un est utilisé, deux ans plus tard, pour bombarder une position des séparatistes prorusses dans le Donbass. Kiev dispose d’une vingtaine de ces drones lors de l’invasion russe du 24 février et les utilise pour détruire en quelques jours une dizaine d’hélicoptères, autant de batteries antiaériennes et une demi-douzaine de blindés ennemis. Sont particulièrement spectaculaires les dommages infligés à certains convois russes, dont les images de véhicules calcinés font le tour du monde.          Les performances du TB2 sont telles que l’Ukraine renouvelle ses dotations dès les premiers jours du conflit, les drones turcs transitant sans doute par le territoire polonais. Le Bayraktar contribue ainsi significativement à endiguer l’avancée russe et à contraindre l’agresseur à une guerre de positions, certes dévastatrice pour l’Ukraine, mais beaucoup plus coûteuse pour le Kremlin.          C’est à un soldat ukrainien que l’on devrait la composition de Bayraktar, une chanson à la gloire du drone turc, dont les couplets vengeurs sont scandés lors des manifestations contre l’invasion russe :          « Les moutons sont venus de l’est pour “restaurer un grand Etat”, mais le meilleur gardien de troupeaux est/Bayraktar/Leurs arguments étaient leurs armes diverses, leurs puissants missiles et toute leur artillerie, mais nous avons un commentaire à lancer d’en haut/Bayraktar. »          Le clip de la chanson, éventuellement sous-titré en anglais ou en arabe, devient bientôt viral, illustré d’images de frappes aériennes ou de convois incendiés. Le couplet final se veut à la fois menaçant et déterminé :        Il vous reste 51.39% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/article/2022/04/03/le-drone-turc-qui-galvanise-la-resistance-ukrainienne_6120331_6116995.html"},"headline":"Le drone turc qui galvanise la r\u00e9sistance ukrainienne","dateCreated":"2022-04-03T03:31:37+02:00","datePublished":"2022-04-03T03:31:37+02:00","dateModified":"2022-04-03T09:58:38+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Un si Proche Orient","Proche-Orient"],"keywords":["Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Proche-Orient"],"description":"Le drone Bayraktar a inflig\u00e9 de telles pertes aux envahisseurs russes qu\u2019une chanson en son nom est devenue populaire dans toute l\u2019Ukraine.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"Professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/936/0/5616/2808/1342/671/60/0/3c6007d_1648913842807-000-1n414k.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Un si Proche Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Proche-Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/proche-orient/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-20">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ Le négociateur en chef ukrainien dans les pourparlers de paix avec la Russie a affirmé, samedi, que Moscou avait accepté « oralement » les principales propositions de son pays. Une rencontre entre les présidents Zelensky et Poutine en Turquie est même évoquée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    09:29    International L’Ukraine, une « Petite Russie » ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Jordi Savall, musicien pour l’Europe », sur Arte : leçon de choses en compagnie du gambiste le plus célèbre du XXe siècle                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : Kiev annonce de vraies avancées dans les négociations avec Moscou      Le négociateur en chef ukrainien dans les pourparlers de paix avec la Russie a affirmé, samedi, que Moscou avait accepté « oralement » les principales propositions de son pays. Une rencontre entre les présidents Zelensky et Poutine en Turquie est même évoquée.       Le Monde avec AFP et Reuters     Publié aujourd’hui à 03h30, mis à jour à 11h18    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     Le négociateur russe Vladimir Medinsky (à gauche) et son homologue ukrainien David Arakhamia, à Istanbul, le 29 mars 2022.  AP                 Tant que Moscou n’aura pas donné sa version, il sera trop tôt pour parler d’un pas majeur vers un accord entre la Russie et l’Ukraine. Mais les déclarations, samedi 2 avril, de David Arakhamia laissent entrevoir un espoir de conciliation après plus de cinq semaines de conflit.                             Notre live sur le conflit en Ukraine :  De violents combats attendus dans le sud et l’est du pays
