<FILE-date="2022/04/03/19">

<article-nb="2022/04/03/19-1">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Pour son avant-dernier meeting de campagne, le candidat de l’Union populaire a stigmatisé Emmanuel Macron et Marine Le Pen et égrainé un programme fortement teinté d’écologie.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Tableau de bord          Le direct          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Jean-Luc Mélenchon             A Toulouse, Jean-Luc Mélenchon appelle à « aller chercher la victoire avec les dents »      Pour son avant-dernier meeting de campagne, le candidat de l’Union populaire a stigmatisé Emmanuel Macron et Marine Le Pen et égrainé un programme fortement teinté d’écologie.          Par Philippe Gagnebet(Toulouse, correspondant) et Julie Carriat         Publié aujourd’hui à 18h33, mis à jour à 18h36    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Meeting de Jean-Luc Mélenchon à Toulouse, le 3 avril 2022 .  VINCENT NGUYEN /RIVA PRESS POUR « LE MONDE »               A Toulouse, place du Capitole et sous un ciel orageux, Jean-Luc Mélenchon a martelé pendant une heure trente qu’« un autre monde est possible ». Comme en 2012 et en 2017, le candidat de l’Union populaire a entamé le dernier sprint de la campagne présidentielle par une halte dans la ville rose, « terre de gauche et des républicains espagnols ».          En 1981 déjà, c’était au Stadium de Toulouse que François Mitterrand avait conclu sa campagne. En 2017, ils étaient plus de 50 000 sur la Prairie des filtres, en bord de Garonne, pour venir soutenir et entendre le candidat de La France insoumise. Cette année-là, à Toulouse, M. Mélenchon avait devancé au premier tour Emmanuel Macron, avec un score de 29,16 % contre 27,27 %, loin devant Marine Le Pen et ses 9,37 %.          En introduction de l’après-midi, devant environ 20 000 personnes, Aurélie Trouvé, l’ancienne présidente d’Attac, a appelé à « battre Le Pen, transformer l’essai et disqualifier l’extrême droite ». Juste après que Mouss et Hakim, les anciens membres du groupe toulousain Zebda, ont tenté de chauffer la place au son de « Motivés ! ». Pour sa troisième candidature, M. Mélenchon a commencé son discours solennellement : « Nous avons de la chance, nous autres, Français, d’avoir une élection décisive, même si à certains égards, absurde, puisqu’elle confie autant de pouvoir à un seul homme. Mais l’occasion se présente », a-t-il dit. L’occasion de « réformer ce pays de fond en comble dans un contexte mondial de crise ».          « Le danger d’une grande éclipse de débat »          Concentrant dans un premier temps ses attaques sur le président de la République, « moins planant que les Pink Floyd même s’il se donne des airs de gauche avec une prime de 6 000 euros… si les patrons veulent la donner », le député des Bouches-du-Rhône a stigmatisé un bilan de « hausse du chômage, de désindustrialisation, baisse du pouvoir d’achat pour plus de 9 millions de pauvres, suppression de 17 000 lits d’hôpital ».          La semaine précédente, son directeur de campagne, Manuel Bompard, natif de Toulouse, confiait au Monde qu’« il ne faut pas comparer avec les campagnes précédentes. On s’aperçoit qu’une personne sur trois ne connaît même pas la date du premier tour, regrettait-il. L’objectif, c’est de mobiliser, notamment dans les quartiers populaires, et évidemment battre Le Pen ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Jean-Luc Mélenchon face à l’insoluble équation Le Pen                 Ce sont sur ces points que le candidat a insisté, avant de dérouler son programme : « J’ai entendu la petite musique de la résignation : il y a le danger d’une grande éclipse de débat. J’espère, quelles que soit les opinions qu’ont les gens, que pour leur propre dignité, pour le respect d’eux-mêmes, ils n’iront pas encourager une funeste entreprise de mensonge et d’enfumage. »        Il vous reste 47.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/03/a-toulouse-jean-luc-melenchon-appelle-a-aller-chercher-la-victoire-avec-les-dents_6120394_6059010.html"},"headline":"A Toulouse, Jean-Luc M\u00e9lenchon appelle \u00e0 \u00ab\u00a0aller chercher la victoire avec les dents\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-03T18:33:41+02:00","datePublished":"2022-04-03T18:33:41+02:00","dateModified":"2022-04-03T18:36:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Jean-Luc M\u00e9lenchon"],"keywords":["La France insoumise","Jean-Luc M\u00e9lenchon","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"Pour son avant-dernier meeting de campagne, le candidat de l\u2019Union populaire a stigmatis\u00e9 Emmanuel Macron et Marine Le Pen et \u00e9grain\u00e9 un programme fortement teint\u00e9 d\u2019\u00e9cologie.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Gagnebet","description":"Toulouse, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Julie Carriat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/400/0/4806/2403/1342/671/60/0/7807934_1648998505712-vn20220403-melenchon-toulouse-010.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jean-Luc M\u00e9lenchon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jean-luc-melenchon/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-2">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ Un documentaire diffusé lundi 4 avril sur LCP revient sur la genèse et les conséquences de cette théorie complotiste et raciste, popularisée par l’écrivain Renaud Camus.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Politique       Racisme             Le « grand remplacement », une idée mortifère      Un documentaire diffusé lundi 4 avril sur LCP revient sur la genèse et les conséquences de cette théorie complotiste et raciste, popularisée par l’écrivain Renaud Camus.          Par Franck Johannès         Publié aujourd’hui à 18h30    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                La chaîne parlementaire (LCP) propose, lundi 4 avril, un bel exercice de salubrité publique : d’où sort cette théorie fumeuse du « grand remplacement », qui s’impose peu à peu dans l’espace politique ? Le documentaire sur cette « histoire d’une idée mortifère », glaçant et fort bien fait, démontre patiemment comme deux mots d’un vieux slogan porte en eux la mort, comme la nuée l’orage.          Son origine remonte à la fin du XIXe siècle, au moment où l’Occident, à travers ses colonies, domine le monde. « Il y a alors l’idée qu’existe une hiérarchie des races, explique l’historien Pascal Blanchard, et que le mélange des races serait quelque chose de dangereux. » Un livre, publié en 1894, cristallise cette peur sourde du métissage : L’invasion noire, d’un certain Capitaine Danrit. C’est l’histoire d’une armée d’Africains, manœuvrée par des musulmans, qui envahit l’Europe – le livre se vend à plusieurs millions d’exemplaires.                           Lire l’enquête :  Article réservé à nos abonnés  Le « grand remplacement », généalogie d’un complotisme caméléon                 Avec la première guerre mondiale, un million d’hommes venus des colonies viennent se battre pour la France, et l’homme de couleur, jusque-là assez exotique, devient physiquement visible en métropole : les premières théories complotistes voient le jour. Il y aurait des traîtres dans la communauté occidentale, qui vont se servir de cette immigration : la gauche, les francs-maçons ou les juifs, qui cherchent des alliés pour prendre le pouvoir.          Un slogan très mobilisateur          L’idée s’installe durant la seconde guerre mondiale. « Certains groupes radicaux disent qu’il y a un pouvoir secret juif qui essaie de détruire la race blanche en important Africains et Asiatiques, pour finir d’installer la dictature juive mondiale », résume Nicolas Lebourg, historien spécialiste de l’extrême droite et auteur du film.          Mais quatre-vingts ans après L’Invasion noire, c’est un roman qui va ancrer la peur du « grand remplacement » : Le Camp des saints, de Jean Raspail (Robert Laffont, 1973), qui évoque déjà la « grande migration ». Raspail est d’ailleurs l’auteur, en 1985, d’un fameux dossier du Figaro Magazine, avec en couverture, une Marianne voilée, intitulé, « Serons-nous encore français dans trente ans ? » Même si le démographe Hervé Le Bras n’a pas trop de mal à prouver dans le documentaire de LCP que la France était toujours française en 2015 et que les statistiques démontrent l’absurdité de ces projections, Valeurs actuelles titrait encore la même année : « Jean Raspail, le prophète ».                            Lire aussi   Raspail, Maurras, Drumont… Des écrivains pour légitimer une parole raciste condamnée par la loi                 C’est un écrivain, relativement confidentiel, qui va allumer la mèche en 2011 : Renaud Camus publie Le Grand Remplacement (ed. Chez l’auteur), écrit dans son superbe château du Gers. Il en a eu l’idée en apercevant une femme voilée dans un village médiéval, et est l’inventeur de la formule. Il estime encore que « l’Europe est aujourd’hui beaucoup plus colonisée qu’elle n’a colonisé elle-même ». L’extrême droite y trouve un slogan très mobilisateur : « C’est un outil politique très utile, insiste la politiste Marion Vaillant, autrice d’une thèse sur le groupuscule Génération identitaire. Le “grand remplacement” est un constat, la “remigration”, le programme qui va avec. »        Il vous reste 49.72% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/03/le-grand-remplacement-une-idee-mortifere_6120393_823448.html"},"headline":"Le \u00ab\u00a0grand remplacement\u00a0\u00bb, une id\u00e9e mortif\u00e8re","dateCreated":"2022-04-03T18:30:14+02:00","datePublished":"2022-04-03T18:30:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Racisme"],"keywords":["Soci\u00e9t\u00e9","Racisme","Culture","T\u00e9l\u00e9visions & Radio","Politique"],"description":"Un documentaire diffus\u00e9 lundi 4\u00a0avril sur LCP revient sur la gen\u00e8se et les cons\u00e9quences de cette th\u00e9orie complotiste et raciste, popularis\u00e9e par l\u2019\u00e9crivain Renaud Camus.","author":[{"@type":"Person","name":"Franck Johann\u00e8s"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/60/0/1920/960/1342/671/60/0/d70965c_1648807797147-le-grand-remplacement-histoire-dune-idee-mortifere-realise-par-thomas-zribi-et-nicolas-lebourg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Racisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/racisme/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-3">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ La candidate socialiste a dit, dans le « Journal du dimanche », vouloir une « loi d’urgence » pour les jeunes, pour leur permettre de faire face à l’inflation.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Tableau de bord          Le direct          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                       Élection présidentielle 2022       Anne Hidalgo             Anne Hidalgo propose la gratuité pour tous des études dans le supérieur public      La candidate socialiste a dit, dans le « Journal du dimanche », vouloir une « loi d’urgence » pour les jeunes, pour leur permettre de faire face à l’inflation.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 14h14    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Après Emmanuel Macron, qui a insisté samedi sur le volet social de son programme, c’est au tour de la candidate socialiste de vouloir frapper fort en la matière. Quelques heures avant un dernier meeting, dimanche 3 avril à Paris, Anne Hidalgo a proposé, dans un entretien avec Le Journal du dimanche, une « loi d’urgence » pour les jeunes, avec des mesures supplémentaires par rapport à son programme, dictées par l’inflation. Elle entend en faire sa première mesure si elle accède au pouvoir.                             Lire aussi :  « Où est son programme sur la sécurité ? Sur l’immigration ? Sur la dette ? » : dans son meeting à Paris, Valérie Pécresse vise Emmanuel Macron                   Mme Hidalgo propose notamment « la gratuité totale des frais d’inscription pour tous les étudiants » qui s’inscrivent en « études supérieures publiques », « dès la rentrée 2022 » et « sans condition de ressources ». « L’Etat compensera. Les frais de contribution à la vie étudiante seront aussi exonérés. Cela représente 500 millions d’euros par an », détaille-t-elle. A ses yeux, « les algorithmes de Parcoursup, l’argent ou les déterminismes sociaux ne doivent pas décider de leur vie à leur place ».              Elle propose également « la gratuité des transports du quotidien, à partir du 1er juillet, pour tous les jeunes de moins de 26 ans, pour un coût de 2 milliards d’euros en année pleine ». Elle entend aussi « instaurer le repas à 1 euro » dans les restaurants des centres régionaux des œuvres universitaires et scolaires (Crous) et « revaloriser de 10 % les aides personnalisées au logement et les bourses d’études au 1er octobre ».            « Les jeux ne sont pas faits »            La candidate, qui s’était déjà engagée à mettre en place un revenu minimum jeunesse sous condition de ressources et une dotation de 5 000 euros pour tout nouveau majeur, estime qu’« avec une inflation à 4,5 points et (…) entre la crise du Covid et la guerre en Ukraine, (…)  nous ne pouvons pas faire peser » sur les jeunes « tout le coût des crises que nous traversons ».                             Lire aussi :  Election présidentielle 2022 : en un coup d’œil, visualisez les grands clivages entre les candidats                   Selon Mme Hidalgo, « ces dépenses nouvelles s’élèvent à 3 milliards d’euros net », qu’elle veut trouver « en élargissant l’assiette de calcul de l’impôt sur les grandes fortunes et en ajoutant une taxation sur les superprofits des multinationales ». Elle veut aussi récupérer « tout l’argent de l’optimisation fiscale, qui s’apparente à de la fraude, en revoyant l’ensemble de ces dispositifs ».              « Les jeux ne sont pas faits », assure la maire de Paris. « Si vous voulez changer l’avenir de nos enfants, il faut voter pour la gauche de transformation et pas pour la gauche de vocifération, incapable d’appeler à faire barrage contre l’extrême droite en 2017 et coupable de complaisance envers Vladimir Poutine », ajoute-t-elle, dans un tacle à Jean-Luc Mélenchon, le candidat de La France insoumise, en meeting lui aussi ce dimanche, à Toulouse.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La guerre en Ukraine, angle d’attaque numéro un contre Mélenchon à gauche                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Syndiquez-vous, qu’ils disaient  Testez gratuitement                                                           Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Syndiquez-vous, qu’ils disaient  Testez gratuitement                                                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/03/anne-hidalgo-propose-la-gratuite-pour-tous-des-etudes-dans-le-superieur-public_6120380_6059010.html"},"headline":"Anne Hidalgo propose la gratuit\u00e9 pour tous des \u00e9tudes dans le sup\u00e9rieur public","dateCreated":"2022-04-03T14:14:21+02:00","datePublished":"2022-04-03T14:14:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Anne Hidalgo"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","Anne Hidalgo"],"description":"La candidate socialiste a dit, dans le \u00ab\u00a0Journal du dimanche\u00a0\u00bb, vouloir une \u00ab\u00a0loi d\u2019urgence\u00a0\u00bb pour les jeunes, pour leur permettre de faire face \u00e0 l\u2019inflation.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/413/0/4931/2465/1342/671/60/0/15c71c1_5887041-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Anne Hidalgo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/anne-hidalgo/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/03/19-4">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Plusieurs candidats surfent sur la perspective d’un « déclin » de la puissance française. Mais où en est le pouvoir d’influence de la France en 2022 ?
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                  International       Les explications             Election présidentielle 2022 : la France est-elle encore une grande puissance ?      vidéo   Plusieurs candidats surfent sur la perspective d’un « déclin » de la puissance française. Mais où en est le pouvoir d’influence de la France en 2022 ?          Par Marc Bettinelli et Marceau Bretonnier(Motion Design)         Publié aujourd’hui à 14h00, mis à jour à 14h30    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                              Retrait brutal des militaires au Mali, rupture du « contrat du siècle » par l’Australie, absence de vaccin français face au Covid... Les échecs français sur la scène internationale s’accumulent jusqu’à s’inviter dans la campagne présidentielle. Mais qu’en est-il vraiment de l’état de la puissance française ? Que reste-t-il de la « grandeur » de la France défendue par le Général de Gaulle, alors incarnée par l’arme nucléaire et son siège permanent au Conseil de sécurité de l’ONU ? Pour le savoir, il faut remonter le temps et revenir à un événement qui a tout changé.            Dans ce septième épisode de la série « Mappemonde », l’équipe vidéo du « Monde » s’interroge et questionne l’ancien président de la République, François Hollande : que veut dire « être une grande puissance » ? La France en est-elle une ?            Les autres épisodes de la série « Mappemonde » :            Episode 1 - Nouvelle-Calédonie : la dernière colonie françaisEpisode 2 - Pourquoi la Chine investit l’AfriqueEpisode 3 - Que veut la Russie de Poutine ?Episode 4 - Pourquoi la Turquie s’en prend aux Kurdes ?Episode 5 - Les Etats-Unis sont-ils toujours le gendarme du monde ?Episode 6 - Afrique du sud : La malediction de l’Apartheid            Sources :            La France dans le monde, sous la direction de Frederic Charillon, CNRS Editions, 2021La France dans le bouleversement du monde, Michel Duclos, Editions de l’Observatoire, 2021La France, une puissance contrariée, sous la direction de Bertrand Badie et Dominique Vidal, La Découverte, 2022Le temps des guépards, Michel Goya, Tallandier, 2022Rapport de l’IRSEM consacré aux OPEX, CRP Marie-Capucine Vauzanges, 2021PIB de la France en 1939, Angus MaddisonLes bases américaines en France en 1966Ambassades et consulats français à l’étrangerEspaces maritimes françaisÉtude EY sur l’attractivité économique de la France« Le jour où Obama a laissé tomber Hollande », Le Monde                 Marc Bettinelli et  Marceau Bretonnier(Motion Design)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Syndiquez-vous, qu’ils disaient  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures coques pour iPhone                                       Services                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"VideoObject","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/video/2022/04/03/presidentielle-2022-la-france-est-elle-encore-une-grande-puissance_6120376_3210.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: la France est-elle encore une grande puissance\u00a0?","dateCreated":"2022-04-03T14:00:05+02:00","datePublished":"2022-04-03T14:00:05+02:00","dateModified":"2022-04-03T14:30:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Les explications"],"keywords":["Vid\u00e9os","Les explications","Fran\u00e7ois Hollande","Parti socialiste","Politique","International"],"description":"Plusieurs candidats surfent sur la perspective d\u2019un \u00ab\u00a0d\u00e9clin\u00a0\u00bb de la puissance fran\u00e7aise. Mais o\u00f9 en est le pouvoir d\u2019influence de la France en 2022\u00a0?","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Bettinelli"}
,{"@type":"Person","name":"Marceau Bretonnier","description":"Motion Design"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/0/0/1920/960/1342/671/60/0/98a54b7_1648982951100-appel-mappemonde.png","width":"1342","height":"696"}
,"name":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: la France est-elle encore une grande puissance\u00a0?","uploadDate":"2022-04-03T14:00:05+02:00","contentUrl":"http:https://www.dailymotion.com/embed/video/x89lgbj?pubtool=oembed","duration":"15:11"
,"thumbnailUrl":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/0/0/1920/960/1342/671/60/0/98a54b7_1648982951100-appel-mappemonde.png"
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Les explications","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/eclairages/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/03/19-5">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ La candidate Les Républicains a commencé son meeting dans la capitale, prenant la suite de ceux d’Anne Hidalgo et de Jean-Luc Mélenchon.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi et Julien Lemaignen         Un direct quotidien. Pendant l’élection présidentielle et les législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         A l’agenda de ce dimanche 3 avril         Meetings. Jean-Luc Mélenchon, candidat de La France insoumise, donne rendez-vous à 14 heures sur la place du Capitole, à Toulouse. A 15 heures, la candidate socialiste, Anne Hidalgo, doit commencer son discours au Cirque d’hiver, dans la capitale.         Toujours à 15 heures, au Parc des expositions de la porte de Versailles à Paris, la candidate du parti Les Républicains, Valérie Pécresse, espère « laver l’affront » – selon les mots de son communicant Geoffroy Didier – du Zénith raté, à partir duquel tout s’est enrayé. La candidate de Lutte ouvrière, Nathalie Arthaud, y sera d’ailleurs en meeting à 15 heures également.         Mobilisations. Plusieurs syndicats et associations de gauche et d’extrême gauche appellent à manifester face à la multiplication « des discours haineux, racistes, islamophobes, antisémites, sexistes et LGBTiphobes notamment incarnés par Zemmour et Le Pen », à partir de 14 heures, place de la République, à Paris.         A Ajaccio, les nationalistes corses manifestent à 15 heures, pour obtenir « justice et vérité » pour la mort d’Yvan Colonna, à la suite de son agression par un codétenu à la prison d’Arles (Bouches-du-Rhône).                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","coverageStartTime":"2022-04-03T15:28:25+00:00","coverageEndTime":"2022-04-04T03:28:25+00:00","headline":"\u00ab\u00a0O\u00f9 est son programme sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0? Sur l\u2019immigration\u00a0? Sur la dette\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: dans son mee...","description":"La candidate Les R\u00e9publicains a commenc\u00e9 son meeting dans la capitale, prenant la suite de ceux d\u2019Anne Hidalgo et de Jean-Luc M\u00e9lenchon.","articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi et Julien Lemaignen"},"about":{"@type":"Event","name":"« Où est son programme sur la sécurité ? Sur l’immigration ? Sur la dette ? » : dans son meeting à Paris, Valérie Pécresse vise Emmanuel Macron","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"La candidate Les R\u00e9publicains a commenc\u00e9 son meeting dans la capitale, prenant la suite de ceux d\u2019Anne Hidalgo et de Jean-Luc M\u00e9lenchon.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi et Julien Lemaignen"
,"startDate":"2022-04-03T15:28:25+00:00"
,"endDate":"2022-04-04T03:28:25+00:00"
  Apr\u00e8s avoir suivi dans ce direct le meeting de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Toulouse (Haute-Garonne), nous vous proposons le compte rendu et l\u2019analyse de nos journalistes Philippe Gagnebet et Julie Carriat.                    Lire aussi :  A Toulouse, Jean-Luc M\u00e9lenchon appelle \u00e0 \u00ab\u00a0aller chercher la victoire avec les dents\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0O\u00f9 est son programme sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0? Sur l\u2019immigration\u00a0? Sur la dette\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: dans son mee...","dateModified":"2022-04-03T16:45:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335797","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T16:35:53+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde, je lis votre live, je remonte le fil, et je ne vois que des photos des meetings de Val\u00e9rie P\u00e9cresse et d'Anne Hidalgo, mais aucune qui a montr\u00e9 l'ampleur de la mobilisation des soutiens de M\u00e9lenchon sur une place du Capitole archi bond\u00e9e \u00e0 Toulouse...    Xavier JDD         Bonjour Xavier,          Nous avions un photographe sur place\u00a0; qu\u2019en dites-vous\u00a0?              Meeting de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Toulouse, le 3 avril 2022. VINCENT NGUYEN \/ RIVA PRESS POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Meeting de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Toulouse, le 3 avril 2022. VINCENT NGUYEN \/ RIVA PRESS POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Meeting de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Toulouse, le 3 avril 2022. VINCENT NGUYEN \/RIVA PRESS POUR \u00abLE MONDE\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/cc40fdc_1648998593686-vn20220403-melenchon-toulouse-018.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0O\u00f9 est son programme sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0? Sur l\u2019immigration\u00a0? Sur la dette\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: dans son mee...","dateModified":"2022-04-03T16:36:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T16:31:03+00:00","articleBody":"     Val\u00e9rie P\u00e9cresse jouait gros ce dimanche, \u00e0 une semaine du premier tour. D\u2019apr\u00e8s plusieurs militants rencontr\u00e9s \u00e0 l\u2019issue du meeting de la candidate de Les R\u00e9publicains, l\u2019exercice a \u00e9t\u00e9 r\u00e9ussi. La pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Ile-de-France partait pourtant de loin, apr\u00e8s son \u00e9chec au Z\u00e9nith en f\u00e9vrier.                    Lire aussi :  D\u2019un meeting \u00e0 l\u2019autre, comment la campagne de Val\u00e9rie P\u00e9cresse s\u2019est enray\u00e9e         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0O\u00f9 est son programme sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0? Sur l\u2019immigration\u00a0? Sur la dette\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: dans son mee...","dateModified":"2022-04-03T16:36:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T16:28:17+00:00","articleBody":"     Olivier Colaisseau, 52\u00a0ans, et Patrick Jahier, 53\u00a0ans, font partis des centaines d\u2019\u00e9lus locaux LR pr\u00e9sents au meeting de la candidate du parti Les R\u00e9publicains ce dimanche \u00e0 la porte de Versailles, \u00e0 Paris.          En sortie du rassemblement, ils semblent\u00a0soulag\u00e9s et motiv\u00e9s. Pour le premier, maire de Chanteloup-en-Brie (Seine-et-Marne), investi suppl\u00e9ant pour les l\u00e9gislatives dans la 8e circonscription de son d\u00e9partement, ce meeting a permis \u00e0 Val\u00e9rie P\u00e9cresse de laver l\u2019affront du meeting du Z\u00e9nith de Paris, jug\u00e9 rat\u00e9 par beaucoup. \u00ab\u00a0On en est revenus\u00a0: c\u2019est la fin de cette page\u00a0! Aujourd\u2019hui, elle a vraiment \u00e9t\u00e9 super sur le fond et la forme\u00a0\u00bb, avance-t-il.          \u00ab\u00a0Maintenant, il faut esp\u00e9rer que \u00e7a permette de d\u00e9cider des ind\u00e9cis et de corriger son image. Il ne reste que sept jours\u00a0[avant le premier tour], \u00e7a aurait \u00e9t\u00e9 bien que le meeting se passe deux ou trois semaines plut\u00f4t mais, en tout cas, elle l\u2019a r\u00e9ussi et \u00e7a booste les militants\u00a0\u00bb, fait valoir l\u2019\u00e9lu.          M.\u00a0Jahier, investi pour les \u00e9lections l\u00e9gislatives dans la 7e circonscription du m\u00eame d\u00e9partement et adjoint au maire de Lagny-sur-Marne, pense aussi que la candidate a r\u00e9ussi l\u2019exercice\u00a0: \u00ab\u00a0Elle a distill\u00e9 ses messages cl\u00e9s sur toutes les th\u00e9matiques, on esp\u00e8re maintenant qu\u2019ils seront bien relay\u00e9s.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Avec ce discours juste et incisif, on peut cr\u00e9er la surprise et convaincre de la comp\u00e9tence et qualit\u00e9 de Val\u00e9rie P\u00e9cresse comme candidate\u00a0\u00bb, argumente-t-il.          Comme eux, les militants LR pr\u00e9sents ce dimanche porte de Versailles semblent convaincus par la prestation de Val\u00e9rie P\u00e9cresse.              Patrick Jahier et Olivier Colaisseau \u00e0 la fin du meeting de Val\u00e9rie P\u00e9cresse, \u00e0 Paris, le 3 avril. MARIE POUZADOUX       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/03c5433_1649002995306-image-50445569.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s le meeting de Val\u00e9rie P\u00e9cresse\u00a0: \u00ab\u00a0Avec ce discours juste et incisif, on peut cr\u00e9er la surpr...","dateModified":"2022-04-03T16:40:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T16:18:11+00:00","articleBody":"    Bonjour, combien de participants au meeting de Val\u00e9rie P\u00e9cresse ?    Pierre         Bonjour Pierre,          D\u2019apr\u00e8s l\u2019Agence France-Presse, Val\u00e9rie P\u00e9cresse a parl\u00e9 devant 5\u00a0000 personnes, porte de Versailles \u00e0 Paris, et Anne Hidalgo devant 2\u00a0400 sympathisants au Cirque d\u2019hiver. Notre journaliste pr\u00e9sent place du Capitole, \u00e0 Toulouse, nous indique qu\u2019environ 20\u00a0000 personnes y ont \u00e9cout\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0O\u00f9 est son programme sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0? Sur l\u2019immigration\u00a0? Sur la dette\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: dans son mee...","dateModified":"2022-04-03T16:20:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T16:14:47+00:00","articleBody":"    Euh vous \u00eates au courant pour le meeting de Nathalie Arthaud ? Non parce que sauf erreur, pas un mot chez vous...    R\u00e9volte qui gronde         Bonjour,          Vous avez raison, Nathalie Arthaud (Lutte ouvri\u00e8re) a tenu un meeting cet apr\u00e8s-midi au Z\u00e9nith de Paris. La candidate du \u00ab\u00a0camp des travailleurs\u00a0\u00bb s\u2019est notamment longuement exprim\u00e9e \u00e0 propos de la guerre en Ukraine au d\u00e9but de son discours, accusant la France et les Etats-Unis, \u00e0 travers l\u2019OTAN, de mener \u00ab\u00a0dans les faits\u00a0\u00bb une \u00ab\u00a0guerre \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb par son action en faveur de la r\u00e9sistance ukrainienne. \u00ab\u00a0Nous risquons une escalade guerri\u00e8re\u00a0\u00bb, a-t-elle estim\u00e9, en ajoutant que \u00ab\u00a0cette guerre nous concerne\u00a0\u00bb.          Mme\u00a0Arthaud a ensuite \u00e9voqu\u00e9 les motivations de sa candidature \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e. \u00ab\u00a0La perspective que je d\u00e9fends est celle des travailleurs. Ma candidature est un appel \u00e0 la conscience et \u00e0 la mobilisation. Je ne me pr\u00e9sente pas pour dire qu\u2019au pouvoir, je ferais mieux que Macron, je me pr\u00e9sente pour dire que les travailleurs doivent viser le renversement de la grande bourgeoisie et de son Etat. Ils doivent viser l\u2019instauration de leur propre pouvoir, pas seulement pour instaurer la retraite \u00e0 60\u00a0ans ou un meilleur salaire mais pour changer toute la soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-elle affirm\u00e9.          L\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de son discours est disponible sur son compte Twitter.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0O\u00f9 est son programme sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0? Sur l\u2019immigration\u00a0? Sur la dette\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: dans son mee...","dateModified":"2022-04-03T16:24:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335704","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T16:09:08+00:00","articleBody":"     Martine, 75 ans, et Ilan affichent un grand sourire \u00e0 la sortie de la salle o\u00f9 s\u2019est tenu le meeting de Val\u00e9rie Pecresse, au Parc des expositions de la Porte de Versailles \u00e0 Paris. \u00ab\u00a0Elle a \u00e9t\u00e9 super, \u00e0 la hauteur sur le fond et la forme\u00a0\u00bb, juge la premi\u00e8re, \u00e9lue municipale \u00e0 Noisy-le-Grand (Seine-Saint-Denis). Cette militante LR \u00ab\u00a0depuis toujours\u00a0\u00bb a soutenu Val\u00e9rie Pecresse d\u00e8s le congr\u00e8s de l\u2019automne 2021. Elle se dit \u00ab\u00a0enchant\u00e9e\u00a0\u00bb de sa prestation, alors que \u00ab\u00a0ses opposants et les m\u00e9dias veulent absolument la d\u00e9molir\u00a0\u00bb depuis le meeting du Z\u00e9nith de Paris, que Mme Pecresse avait rat\u00e9.          Ilan acquiesce. \u00ab\u00a0L\u00e0, elle a \u00e9t\u00e9 elle-m\u00eame et \u00e7a lui r\u00e9ussit\u00a0\u00bb, confirme cet \u00e9tudiante en \u00e9cole de commerce venu en bus de Noisy lui aussi. \u00ab\u00a0C\u2019est une vraie femme d\u2019action, elle l\u2019a prouv\u00e9 \u00e0 la r\u00e9gion [Ile-de-France, qu\u2019elle dirige], et l\u00e0 elle a su le montrer sur le fond et la forme\u00a0\u00bb, continue ce membre du LR depuis deux ans.          \u00ab\u00a0Je suis s\u00fbr qu\u2019elle va gagner. Les 8,5 % [le score de la liste LR aux \u00e9lections europ\u00e9ennes de 2019], je n\u2019y crois pas, c\u2019est impossible. Elle va cr\u00e9er la surprise\u00a0\u00bb, avance le jeune homme, empreint de l\u2019enthousiasme post-meeting. Les deux comparses repartent ravis et en troupe vers le bus, avec leurs amis de la f\u00e9d\u00e9ration de Seine-Saint-Denis.              Ilan (avec le T-shirt Val\u00e9rie P\u00e9cresse) et Martine (\u00e0 sa gauche, avec le portrait de la candidate), \u00e0 Paris, le 3 avril. MARIE POUZADOUX       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/cf4a70c_1649001978838-image-50446081.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Apr\u00e8s le meeting de Val\u00e9rie P\u00e9cresse\u00a0: \u00ab\u00a0L\u00e0, elle a \u00e9t\u00e9 elle-m\u00eame, et \u00e7a lui r\u00e9ussit\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-03T16:45:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335708","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T15:52:05+00:00","articleBody":"    Bonjour Le Monde, il para\u00eet que le nom de Sarkozy a \u00e9t\u00e9 hu\u00e9 au meeting de V. pecresse . Pouvez-vous confirmer ? Merci     Richard         Bonjour Richard,          Le nom de l\u2019ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a en effet \u00e9t\u00e9 hu\u00e9 cet apr\u00e8s-midi, comme nous l\u2019a rapport\u00e9 notre journaliste Sarah Belouezzane, pr\u00e9sente sur place. Nous avons \u00e9voqu\u00e9 cette s\u00e9quence un peu plus t\u00f4t dans ce live. Nicolas Sarkozy n\u2019a pas apport\u00e9 son soutien \u00e0 la candidate Les R\u00e9publicains \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, et n\u2019a pas assist\u00e9 \u00e0 ce meeting, malgr\u00e9 la pr\u00e9sence de plusieurs t\u00e9nors du parti.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0O\u00f9 est son programme sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0? Sur l\u2019immigration\u00a0? Sur la dette\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: dans son mee...","dateModified":"2022-04-03T15:57:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335706","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T15:50:05+00:00","articleBody":"         Fin du discours de Val\u00e9rie P\u00e9cresse lors de son meeting \u00e0 Paris le 3 avril. CYRIL BITTON       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/d918713_1649000954921-cbir1327.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin du discours de Val\u00e9rie P\u00e9cresse","dateModified":"2022-04-03T15:57:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335527","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T15:40:07+00:00","articleBody":"         Meeting de Val\u00e9rie P\u00e9cresse \u00e0 Paris, le 3 avril 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/99879a2_1648998319286-cbir1219.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Meeting de Val\u00e9rie P\u00e9cresse \u00e0 Paris ","dateModified":"2022-04-03T15:43:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335626","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T15:37:18+00:00","articleBody":"     La candidate des R\u00e9publicains lance d\u00e9sormais plusieurs appels \u00e0 la rejoindre, \u00e0 une semaine du premier tour. \u00ab\u00a0J\u2019appelle les habitants des banlieues populaires qui ont vu le plan banlieue jet\u00e9 \u00e0 la poubelle. J\u2019appelle les habitants de la ruralit\u00e9 qui voient fermer leurs \u00e9coles, leur h\u00f4pital, leurs services publics, J\u2019appelle les femmes, les femmes qui veulent aujourd\u2019hui l\u2019\u00e9galit\u00e9, la fin des tabous et des plafonds de verre (\u2026). J\u2019invite la France, celle qui, malgr\u00e9 ce mur de paperasses, malgr\u00e9 ce mur d\u2019indiff\u00e9rence auquel elle se heurte, se d\u00e9bat pour le bonheur de ses enfants, celle qui construit l\u2019avenir de notre magnifique pays. Et je leur dis\u00a0: rejoignez-nous, rejoignez-moi.\u00a0\u00bb          Avant de conclure son propos, la candidate des R\u00e9publicains harangue une derni\u00e8re fois la foule. \u00ab\u00a0C\u2019est \u00e0 vous de choisir, pas aux sondages. Vous avez \u00e0 port\u00e9e de main un instrument inestimable, le plus puissant de tous\u00a0: un bulletin de vote.\u00a0\u00bb              Fin du discours de Val\u00e9rie P\u00e9cresse lors de son meeting \u00e0 Paris le 3 avril 2022. CYRIL BITTON       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/d0e4a49_1649000844298-cbir1284.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Rejoignez-moi\u00a0\u00bb, lance Val\u00e9rie P\u00e9cresse, \u00e0 une semaine du premier tour avant de clore son discou...","dateModified":"2022-04-03T15:48:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335610","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T15:29:12+00:00","articleBody":"     Mme P\u00e9cresse explique d\u00e9sormais en vouloir aux \u00ab\u00a0d\u00e9boulonneurs de statues\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019en veux au pr\u00e9sident sortant qui a revendiqu\u00e9 de vouloir d\u00e9construire notre histoire, qui a accus\u00e9 la France d\u2019un crime contre l\u2019humanit\u00e9 qu\u2019elle n\u2019a jamais commis. J\u2019en veux aux professionnels de la culpabilisation, aux artisans de la repentance, aux semeurs de honte qui sont en fait des briseurs de France\u00a0\u00bb, souligne-t-elle.          \u00ab\u00a0J\u2019en veux aux candidats extr\u00e9mistes qui, par leurs solutions brutales, diviseraient la France et m\u00e8neraient le pays \u00e0 la discorde, \u00e0 l\u2019impuissance et \u00e0 la faillite. Avec eux, c\u2019est simple, tout est foutu\u00a0\u00bb, estime Mme Pr\u00e9cresse, qui revendique vouloir \u00ab\u00a0r\u00e9concilier la France \u00e9ternelle et la nouvelle France.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Val\u00e9rie P\u00e9resse s\u2019en prend \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite et Emmanuel Macron sur l\u2019histoire de France","dateModified":"2022-04-03T15:39:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T15:20:53+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Pour nos a\u00een\u00e9s, j\u2019indexerai automatiquement les retraites sur l\u2019inflation et je m\u2019engage \u00e0 ce qu\u2019aucune pension ne soit plus jamais inf\u00e9rieure au smic\u00a0\u00bb, promet Val\u00e9rie P\u00e9cresse.          La pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion Ile-de-France s\u2019est \u00e9galement rapidement exprim\u00e9e sur le scandale Orpea           \u00ab\u00a0Et puis, je le dis avec une certaine gravit\u00e9, aucun de nos anciens ne doit plus jamais finir ses jours isol\u00e9 dans un Ehpad non contr\u00f4l\u00e9 qui, au nom de son business, a oubli\u00e9 le mot tendresse, le mot dignit\u00e9. Avec moi, le scandale des Ehpad, c\u2019est termin\u00e9\u00a0!\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La candidate des R\u00e9publicains promet qu\u2019aucune retraite ne sera inf\u00e9rieure au smic","dateModified":"2022-04-03T15:38:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335574","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T15:17:19+00:00","articleBody":"                         Lire aussi :  Val\u00e9rie P\u00e9cresse veut contraindre les b\u00e9n\u00e9ficiaires du RSA \u00e0 quinze\u00a0heures d\u2019activit\u00e9         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0O\u00f9 est son programme sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0? Sur l\u2019immigration\u00a0? Sur la dette\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: dans son mee...","dateModified":"2022-04-03T15:17:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335531","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T15:16:55+00:00","articleBody":"         Meeting de Val\u00e9rie P\u00e9cresse \u00e0 Paris, le 3 avril 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Meeting de Val\u00e9rie P\u00e9cresse \u00e0 Paris","dateModified":"2022-04-03T15:19:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T15:15:26+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je m\u2019engage \u00e0 augmenter de 10\u00a0% les salaires dans le quiquennat et \u00e7a commence d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9. Je m\u2019engage aussi \u00e0 ce que les salari\u00e9s puissent convertir leurs RTT en salaire. Les heures suppl\u00e9mentaires seront totalement d\u00e9fiscalis\u00e9es, et je maintiendrai la possibilit\u00e9 pour les entreprises de faire des primes d\u00e9fiscalis\u00e9es d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, promet-elle. Une mesure aussi propos\u00e9e par Eric Zemmour et Emmanuel Macron.          \u00ab\u00a0Avec moi, les b\u00e9n\u00e9ficiaires du RSA donneront chaque semaine quinze heures d\u2019activit\u00e9  \u00e0 la soci\u00e9t\u00e9, chaque semaine, obligatoires, et non facultatives, comme le souhaite Emmanuel Macron. Encore un mauvais plagiat\u00a0\u00bb, tranche-t-elle.                                    ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Mon projet place le travail au centre de tout\u00a0\u00bb, mart\u00e8le Val\u00e9rie P\u00e9cresse","dateModified":"2022-04-03T15:21:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335519","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T15:09:44+00:00","articleBody":"     Une fois de plus, Val\u00e9rie P\u00e9cresse ajoute une nouvelle ligne \u00e0 la litanie de critiques de la droite contre la politique s\u00e9curitaire d\u2019Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0O\u00f9 est son programme sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0? O\u00f9 est son projet sur l\u2019immigration\u00a0? O\u00f9 est son projet sur la dette\u00a0? Pour f\u00e2cher son aile gauche, une fois encore, il glisse ses sujets sur le tapis. Le \u201cen m\u00eame temps\u201d, une fois encore\u00a0\u00bb, tacle-t-elle.          \u00ab\u00a0Elire une femme pr\u00e9sidente de la R\u00e9publique, \u00e7a doit changer les choses pour toutes les femmes de France\u00a0\u00bb, estime-t-elle. \u00ab\u00a0Je ferai une justice sp\u00e9cialis\u00e9e contre les violences faites aux femmes. Leur parole sera entendue, leurs droits seront d\u00e9fendus. Je serai toujours aux c\u00f4t\u00e9s des victimes oubli\u00e9es. Je serai la pr\u00e9sidente qui ne laissera rien passer, ni la haine, ni le m\u00e9pris, ni l\u2019impunit\u00e9. Je redonnerai \u00e0 nos forces de s\u00e9curit\u00e9, \u00e0 notre justice, tous les moyens d\u2019agir, d\u2019agir vite et d\u2019agir fort\u00a0\u00bb, promet-elle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Val\u00e9rie Pr\u00e9cresse critique le bilan de la s\u00e9curit\u00e9 d\u2019Emmanuel Macron","dateModified":"2022-04-03T15:21:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T15:09:33+00:00","articleBody":"    Anne Hidalgo a aussi parl\u00e9 culture... Sujet compl\u00e8tement absent de cette campagne.     Leny         Bonjour Leny,          Vous avez raison, la candidate socialiste n\u2019a pas oubli\u00e9 la culture dans son meeting du Cirque d\u2019hiver, alors que le sujet est partiuli\u00e8rement peu \u00e9voqu\u00e9 dans cette campagne. Elle a dit vouloir lui redonner une \u00ab\u00a0place centrale\u00a0\u00bb. Elle s\u2019est prononc\u00e9e pour une \u00ab\u00a0juste r\u00e9mun\u00e9ration des auteurs, des artistes, des interpr\u00e8tes, des \u00e9crivains, des producteurs et des diffuseurs durement touch\u00e9s par la mondialisation et la r\u00e9volution du num\u00e9rique\u00a0\u00bb. Elle veut aussi prot\u00e9ger les m\u00e9dias des \u00ab\u00a0concentrations abusives\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0O\u00f9 est son programme sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0? Sur l\u2019immigration\u00a0? Sur la dette\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: dans son mee...","dateModified":"2022-04-03T15:09:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335500","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T15:02:49+00:00","articleBody":"     La candidate des R\u00e9publicains s\u2019en prend directement au pr\u00e9sident de la R\u00e9publique. \u00ab\u00a0Non, Emmanuel Macron ne porte pas une politique de droite. Vous l\u2019avez entendu hier, c\u2019est \u00e0 gauche toute\u00a0! M\u00e9fiez-vous des contrefa\u00e7ons. Tous ceux qui, autour de nous, pr\u00e9tendent mener une politique de droite, ce sont soit des imposteurs, soit des usurpateurs. La droite, Emmanuel Macron, Marine Le Pen ou Eric Zemmour en sont les faussaires. Nous, nous en sommes les l\u00e9gataires parce que les valeurs de droite ne s\u2019empruntent pas, \u00e7a ne se falsifie pas.\u00a0\u00bb          Consciente de ses difficult\u00e9s en meeting, Val\u00e9rie P\u00e9cresse reconna\u00eet ne pas \u00eatre \u00ab\u00a0la candidate du verbe\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le verbe ne suffit pas, il ne remplace pas l\u2019action (\u2026). Si vous ne supportez plus les beaux parleurs qui, en d\u00e9finitive, sont des mauvais acteurs, si vous pr\u00e9f\u00e9rez une femme qui ose \u00e0 ceux qui glosent, rejoignez-moi\u00a0!\u00a0\u00bb, enjoint-elle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Avec Emmanuel Macron, c\u2019est \u00e0 gauche toute\u00a0\u00bb, lance Val\u00e9rie P\u00e9cresse","dateModified":"2022-04-03T15:05:12+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335468","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T14:57:08+00:00","articleBody":"     La candidate de Les R\u00e9publicains d\u00e9bute son propos en regrettant une campagne singuli\u00e8re. \u00ab\u00a0Ce peuple de France aurait m\u00e9rit\u00e9 une grande campagne \u00e9lectorale\u00a0\u00bb, selon elle. \u00ab\u00a0Dans cette campagne, tout est permis. On peut faire de l\u2019Elys\u00e9e son QG, on peut organiser de fausses r\u00e9unions publiques avec des fausses questions r\u00e9dig\u00e9es \u00e0 l\u2019avance\u00a0\u00bb, entame-t-elle en visant Emmanuel Macron.          \u00ab\u00a0On peut monter de toutes pi\u00e8ces une fausse rencontre, comme l\u2019a fait Eric Zemmour, une rencontre dans une station-service. On peut refuser le d\u00e9bat avec ses adversaires comme l\u2019ont fait Marine Le Pen ou le pr\u00e9sident sortant qui, de son balcon de l\u2019Elys\u00e9e, regarde de haut la d\u00e9mocratie.\u00a0\u00bb Pour elle, \u00ab\u00a0Eric Zemmour et Marine Le Pen sont l\u2019assurance-r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Ce peuple de France aurait m\u00e9rit\u00e9 une grande campagne \u00e9lectorale\u00a0\u00bb, d\u00e9plore Val\u00e9rie P\u00e9cresse","dateModified":"2022-04-03T15:01:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335440","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T14:48:54+00:00","articleBody":"     C\u2019est enfin le d\u00e9but de la prise de parole de Val\u00e9rie P\u00e9cresse apr\u00e8s les interventions d\u2019une petite dizaine de personnalit\u00e9s des R\u00e9publicains, telles que Laurent Wauquiez, pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes, Eric Ciotti, d\u00e9put\u00e9 des Alpes-Maritimes, ou encore G\u00e9rard Larcher, le pr\u00e9sident du S\u00e9nat.          Choix surprenant pour la candidate des R\u00e9publicains, elle d\u00e9cide d\u2019entamer son discours par une minute de silence en \u00ab\u00a0hommage au peuple ukrainien\u00a0\u00bb.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse monte sur la sc\u00e8ne de la porte de Versailles et commence son discours ","dateModified":"2022-04-03T14:59:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335390","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T14:36:22+00:00","articleBody":"     Anne Hidalgo cl\u00f4t son intervention en \u00e9voquant sa vision du pays\u00a0:           La France n\u2019est pas cette petite nation anxieuse, repli\u00e9e et intol\u00e9rante que nous promet l\u2019extr\u00eame droite (\u2026). La France n\u2019est pas non plus une start-up financi\u00e8re, d\u00e9di\u00e9e \u00e0 la loi de la rentabilit\u00e9, \u00e0 l\u2019obsession de l\u2019argent, au culte de la r\u00e9ussite mat\u00e9rielle (\u2026). La France, c\u2019est une id\u00e9e, celle de la libert\u00e9, celle de l\u2019\u00e9galit\u00e9. La France, c\u2019est un mouvement, un progr\u00e8s humain et une conqu\u00eate humaniste.           Qui a obtenu, p\u00eale-m\u00eale, les 35\u00a0heures, la loi de 1905 sur la s\u00e9paration des Eglises et de l\u2019Etat, l\u2019abolition de la peine de mort, ou encore l\u2019aide m\u00e9dicale d\u2019Etat et le mariage pour tous\u00a0? \u00ab\u00a0C\u2019est nous\u00a0\u00bb, fait-elle dire \u00e0 plusieurs reprises \u00e0 son auditoire.          \u00ab\u00a0Soyez fiers de vous\u00a0\u00bb, lance-t-elle, avant de conclure\u00a0:           On ne l\u00e2che rien\u00a0: changer nos vies, nous l\u2019avons fait, nous pouvons le refaire.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne Hidalgo termine son discours\u00a0: la France n\u2019est ni une \u00ab\u00a0petite nation anxieuse\u00a0\u00bb ni une \u00ab\u00a0s...","dateModified":"2022-04-03T14:44:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335317","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T14:32:46+00:00","articleBody":"                   Meeting de la candidate PS Anne Hidalgo au Cirque d\u2019hiver, \u00e0 Paris, le 3 avril 2022. AGNES DHERBEYS \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/ec71153_1648995441834-dsc04254.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0O\u00f9 est son programme sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0? Sur l\u2019immigration\u00a0? Sur la dette\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: dans son mee...","dateModified":"2022-04-03T14:37:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335361","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T14:27:47+00:00","articleBody":"     La candidate socialiste entend \u00ab\u00a0faire leur place \u00e0 nos a\u00een\u00e9s\u00a0\u00bb. Elle d\u00e9fend aussi le droit pour chacun, \u00ab\u00a0quand il est accabl\u00e9 par un mal inexorable et trop douloureux, de b\u00e9n\u00e9ficier de soins palliatifs accessibles en nombre suffisant et d\u2019exercer dans l\u2019humanit\u00e9 sa derni\u00e8re libert\u00e9, celle de mourir dans la dignit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La candidate socialiste d\u00e9fend le droit de \u00ab\u00a0mourir dans la dignit\u00e9\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-03T14:29:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335340","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T14:23:51+00:00","articleBody":"     La candidate socialiste entend \u00ab\u00a0d\u00e9barrasser\u00a0\u00bb l\u2019h\u00f4pital de la \u00ab\u00a0logique de l\u2019entreprise\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0les objectifs de sant\u00e9 et la pr\u00e9vention remplaceront les carcans comptables\u00a0\u00bb. Elle ajoute vouloir s\u2019attaquer au \u00ab\u00a0scandale des d\u00e9serts m\u00e9dicaux\u00a0\u00bb, o\u00f9 \u00ab\u00a0les jeunes m\u00e9decins en formation viendront exercer\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A l\u2019h\u00f4pital, \u00ab\u00a0les gens passeront avant l\u2019argent\u00a0\u00bb, promet Anne Hidalgo","dateModified":"2022-04-03T14:43:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335290","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T14:19:03+00:00","articleBody":"     Au sujet des salaires, Anne Hidalgo dit vouloir augmenter le smic de 15\u00a0%, \u00ab\u00a0soit 200\u00a0euros net par mois\u00a0\u00bb. Elle demandera aux partenaires sociaux d\u2019ouvrir des n\u00e9gociations salariales dans toutes les branches. Plus largement, sur le pouvoir d\u2019achat, elle entend bloquer \u00ab\u00a0d\u00e8s le mois de mai les prix de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb et baisser \u00e0 5,5\u00a0% la TVA qui leur est appliqu\u00e9e.          \u00ab\u00a0Je dis non \u00e0 la retraite \u00e0 65\u00a0ans\u00a0\u00bb, rappelle-t-elle sous les vivats de la foule. L\u2019\u00e2ge de la retraite, \u00ab\u00a0ce sera 62\u00a0ans, pas une ann\u00e9e de plus\u00a0\u00bb, voire plus t\u00f4t pour les m\u00e9tiers p\u00e9nibles. Les crit\u00e8res de p\u00e9nibilit\u00e9 pourront inclure la manipulation de produits chimiques, les vibrations (elle cite les marteaux-piqueurs) ou encore le port de charges lourdes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Je dis non \u00e0 la retraite \u00e0 65\u00a0ans\u00a0\u00bb, clame Anne Hidalgo","dateModified":"2022-04-03T14:28:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335294","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T14:15:36+00:00","articleBody":"                   Meeting de la candidate PS Anne Hidalgo au Cirque d\u2019hiver, \u00e0 Paris, le 3 avril 2022. AGNES DHERBEYS \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/af90301_1648995278755-dsc04286.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0O\u00f9 est son programme sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0? Sur l\u2019immigration\u00a0? Sur la dette\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: dans son mee...","dateModified":"2022-04-03T14:18:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335272","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T14:13:21+00:00","articleBody":"     En mati\u00e8re \u00e9cologique, Anne Hidalgo, en meeting \u00e0 Paris, rappelle son projet d\u2019un imp\u00f4t sur la fortune climatique, d\u2019un dispositif de leasing pour l\u2019acquisition d\u2019une voiture \u00e9lectrique, d\u2019un tribunal p\u00e9nal international punissant le \u00ab\u00a0crime d\u2019\u00e9cocide\u00a0\u00bb. Pour elle, l\u2019urgence climatique a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0abandonn\u00e9e en rase campagne\u00a0\u00bb par Emmanuel Macron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Hidalgo insiste sur ses mesures en mati\u00e8re environnementale","dateModified":"2022-04-03T14:17:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335246","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T14:11:03+00:00","articleBody":"     Anne Hidalgo se consacre maintenant \u00e0 la jeunesse, dont elle veut faire la priorit\u00e9 de son \u00e9ventuel mandat\u00a0:           C\u2019est d\u2019abord pour notre jeunesse que je me tiens ici devant vous (\u2026). D\u00e8s mon \u00e9lection, je d\u00e9poserai une loi d\u2019urgence pour l\u2019avenir des jeunes. Cette loi ordonnera la gratuit\u00e9 des transports du quotidien pour les moins de 26\u00a0ans. Elle supprimera les droits d\u2019inscription dans toutes les universit\u00e9s et pour toutes les formations initiales qui sont encore payantes. Elle fixera \u00e0 1\u00a0euro les repas en Crous. Les bourses et les allocations logement seront revaloris\u00e9es de 10\u00a0%.           La candidate socialiste rappelle son projet d\u2019une dotation de 5\u00a0000\u00a0euros \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019entr\u00e9e dans l\u2019\u00e2ge adulte\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet d\u2019Anne Hidalgo pour les jeunes et les \u00e9tudiants","dateModified":"2022-04-03T14:16:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335209","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T14:05:03+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s Emmanuel Macron, c\u2019est au tour de Jean-Luc M\u00e9lenchon de faire les frais des critiques d\u2019Anne Hidalgo. Si les \u00e9lecteurs le choisissent, \u00ab\u00a0dans l\u2019imm\u00e9diat, vous voterez pour un candidat qui refuse d\u2019aider les Ukrainiens\u00a0\u00bb, attaque-t-elle, et de poursuivre\u00a0: \u00ab\u00a0Ce candidat a d\u00e9clar\u00e9 que le danger en Europe centrale venait de l\u2019Ouest quand l\u2019agression se profilait \u00e0 l\u2019Est, ce qui prouve bien qu\u2019il a perdu le nord\u00a0\u00bb.          Il est aussi, selon la socialiste, \u00ab\u00a0un candidat qui fait la le\u00e7on \u00e0 la gauche au nom du vote utile\u00a0mais qui a refus\u00e9, en\u00a02017, de choisir entre Macron et Le Pen\u00a0! O\u00f9 sont les valeurs\u00a0?\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Anne Hidalgo, Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00ab\u00a0a perdu le nord\u00a0\u00bb au sujet de la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-03T14:14:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T14:00:45+00:00","articleBody":"     Le cirque d\u2019hiver est plein pour le meeting d\u2019Anne Hidalgo, avec environ 2\u00a0000 personnes. Quelques t\u00eates d\u2019affiche socialistes ont fait le d\u00e9placement, comme Marine Aubry, la maire de Lille, l\u2019ancien premier ministre Bernard Cazeneuve, l\u2019ancienne ministre Najat Vallaud-Belkacem. L\u2019actrice Val\u00e9rie Donzelli a fait une courte d\u00e9claration, avant qu\u2019Anne Hidalgo prenne la parole\u00a0: \u00ab\u00a0Rien n\u2019est jou\u00e9 tant que le vote n\u2019a pas eu lieu\u00a0!\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 la maire de Paris, qui donne le dernier meeting de sa campagne dans un contexte sondagier tr\u00e8s d\u00e9favorable.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne Hidalgo fait salle comble au Cirque d\u2019hiver cet apr\u00e8s-midi","dateModified":"2022-04-03T14:11:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T13:58:50+00:00","articleBody":"     La candidate socialiste s\u2019adresse aux \u00e9lecteurs qui pourraient la bouder au motif que la gauche para\u00eet mal plac\u00e9e pour acc\u00e9der au second tour\u00a0:           Vous vous dites peut-\u00eatre, pourquoi revenir vers une gauche qui, de toute mani\u00e8re, passerait son tour\u00a0? Alors je vous le dis, avec mon c\u0153ur et ma raison\u00a0: parce que Macron est de droite\u00a0! C\u2019est une r\u00e9alit\u00e9 \u00e9vidente. Son bilan parle pour lui. Son projet, qui oserait le qualifier de social\u00a0? Il a attir\u00e9 une grande partie de la droite. Les autres, ceux qui n\u2019iront pas chez Zemmour, ne manqueront pas de le suivre. Alors, sentez-vous libre de voter selon votre c\u0153ur.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pourquoi voter PS\u00a0? \u00ab\u00a0Parce que Macron est de droite\u00a0\u00bb, selon Anne Hidalgo","dateModified":"2022-04-03T14:10:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335161","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T13:58:35+00:00","articleBody":"         Meeting de la candidate PS Anne Hidalgo au Cirque d\u2019hiver, \u00e0 Paris, le 3 avril 2022. AGNES DHERBEYS \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb AGNES DHERBEYS\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Meeting de la candidate PS Anne Hidalgo au Cirque d\u2019hiver, \u00e0 Paris, le 3 avril 2022. AGNES DHERBEYS \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Meeting de la candidate PS Anne Hidalgo au Cirque d\u2019hiver, \u00e0 Paris, le 3 avril 2022. AGNES DHERBEYS\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/073e8cb_1648994009636-dsc04355.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne Hidalgo au Cirque d\u2019hiver, \u00e0 Paris","dateModified":"2022-04-03T14:09:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T13:52:13+00:00","articleBody":"     Evoquant la situation en Ukraine, Anne Hidalgo dit soutenir les livraisons d\u2019armes aux Ukrainiens. \u00ab\u00a0Arr\u00eatons tout simplement de payer ce gaz de la honte\u00a0\u00bb, dit-elle en r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l\u2019une des principales sources de financement du Kremlin. \u00ab\u00a0Que dire quand un grand groupe comme Total d\u00e9fie l\u2019Etat fran\u00e7ais et l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0? Nous ne pouvons l\u2019accepter\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La candidate socialiste appelle \u00e0 en finir avec \u00ab\u00a0le gaz de la honte\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-03T14:07:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335069","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T13:49:03+00:00","articleBody":"     Au Cirque d\u2019Hiver, la candidate socialiste consacre un long d\u00e9veloppement aux attentats de 2015 qui ont frapp\u00e9 la ville dont elle est la maire\u00a0:           \u00ab\u00a0Jamais plus je ne pourrai regarder ces lieux familiers sans penser \u00e0 ceux qui y ont laiss\u00e9 leur vie, et \u00e0 leurs proches. Les terroristes ont voulu d\u00e9fier ce qu\u2019ils d\u00e9testent le plus, la libert\u00e9 de cr\u00e9er, d\u2019\u00e9crire et de dessiner, la la\u00efcit\u00e9, la vie cosmopolite, g\u00e9n\u00e9reuse et bruyante de Paris.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne Hidalgo revient sur les attentats de Paris","dateModified":"2022-04-03T14:07:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334995","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T13:43:08+00:00","articleBody":"     Une dizaine d\u2019orateurs prennent tour \u00e0 tour la parole avant Val\u00e9rie P\u00e9cresse, dont discours est pr\u00e9vu \u00e0 16\u00a0heures au Parc des expositions de la porte de Versailles, \u00e0 Paris.          \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas vrai qu\u2019on peut \u00eatre et de droite et de gauche\u00a0\u00bb, lance Bruno Retailleau, s\u00e9nateur LR de la Vend\u00e9e, en critiquant le chef de l\u2019Etat sortant. Citant une phrase attribu\u00e9e \u00e0 Jean d\u2019Ormesson au sujet de l\u2019\u00e9lectorat du candidat du \u00ab\u00a0en m\u00eame temps\u00a0\u00bb, le chef de file des s\u00e9nateurs LR affirme \u00ab\u00a0qu\u2019entre l\u2019\u00e9lecteur de gauche et de droite, il y aura toujours un cocu, et depuis hier, on sait que c\u2019est l\u2019\u00e9lecteur de droite\u00a0!\u00a0\u00bb. Vivement applaudi, il fait r\u00e9f\u00e9rence au contenu du meeting qu\u2019Emmanuel Macron a tenu hier, vendredi, au cours duquel le pr\u00e9sident candidat a ouvert son discours d\u2019avantage en direction de sa gauche qu\u2019en d\u00e9but de campagne.          Apr\u00e8s Bruno Retailleau, Philippe Juvin, le maire LR de La Garenne-Colombes (Hauts-de-Seine), est intervenu en vid\u00e9o depuis l\u2019Ukraine, o\u00f9 il est parti aider en tant que m\u00e9decin, suivi de Xavier Bertrand, le pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Hauts-de-France.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avant la prise de parole de Val\u00e9rie P\u00e9cresse, Bruno Retailleau critique Emmanuel Macron","dateModified":"2022-04-03T14:06:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335011","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T13:41:20+00:00","articleBody":"     Dans son discours au Cirque d\u2019hiver \u00e0 Paris, la candidate socialiste brocarde le bilan d\u2019Emmanuel Macron, et notamment Parcoursup, le syst\u00e8me d\u2019admission dans l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, qui op\u00e8re une \u00ab\u00a0s\u00e9lection tellement injuste par algorithme\u00a0\u00bb.          Toujours sur l\u2019\u00e9ducation, elle fustige la \u00ab\u00a0condescendance, par ignorance, des professeurs\u00a0\u00bb. Elle critique aussi la \u00ab\u00a0privatisation rampante de l\u2019\u00e9cole, de l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb, mais aussi \u00ab\u00a0des campagnes et des villages\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne Hidalgo fustige la \u00ab\u00a0privatisation rampante de l\u2019\u00e9cole, de l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-03T13:57:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334893","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T13:39:35+00:00","articleBody":"     Herv\u00e9, 76\u00a0ans, et Chantal, 78\u00a0ans, sont install\u00e9s au fond de la grande salle du Parc des expositions de la porte de Versailles, \u00e0 Paris. Assis confortablement, drapeaux fran\u00e7ais \u00e0 la main, ils \u00e9coutent attentivement les premiers \u00e9lus et soutiens de la candidate LR, mont\u00e9s sur sc\u00e8ne pour la vanter et attaquer ses concurrents.          Les deux amis sont venus de Lille par bus pour l\u2019occasion. Le premier se d\u00e9finit comme sympathisant LR \u00ab\u00a0depuis tr\u00e8s longtemps\u00a0\u00bb. Sans \u00eatre encart\u00e9, il a vot\u00e9 Fran\u00e7ois Fillon au premier tour de l\u2019\u00e9lection de 2017. La seconde affirme n\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0ni de droite ni de gauche\u00a0\u00bb, et a inscrit le nom d\u2019Arlette Laguiller au premier tour de la derni\u00e8re pr\u00e9sidentielle sur son bulletin de vote \u2013 m\u00eame si l\u2019ancienne candidate de Lutte ouvri\u00e8re n\u2019\u00e9tait pas candidate lors de ce scrutin.          Ancienne militante du MLF, \u00ab\u00a0racis\u00e9e\u00a0\u00bb comme elle tient \u00e0 le pr\u00e9ciser, Chantal est donc venue par curiosit\u00e9, et n\u2019a pas encore arr\u00eat\u00e9 son choix pour le premier tour. Pourtant, elle se dit curieuse de voir ce que donne Val\u00e9rie Pecresse en meeting et juge tr\u00e8s important que la candidate se d\u00e9finisse comme f\u00e9ministe, en plus d\u2019\u00eatre une femme. Le meeting la d\u00e9cidera, peut-\u00eatre, \u00e0 voter pour elle.          Pour Herv\u00e9, d\u00e9j\u00e0 convaincu de voter P\u00e9cresse dimanche prochain, \u00ab\u00a0c\u2019est la bonne candidate car elle va remettre de l\u2019ordre, elle veut s\u2019occuper de contr\u00f4ler le probl\u00e8me de la migration, de bien g\u00e9rer l\u2019\u00e9conomie et la dette, et est assez europ\u00e9enne\u00a0\u00bb.          Lui n\u2019a pas suivi le meeting du Z\u00e9nith de Paris, en f\u00e9vrier, reconnu par la candidate elle-m\u00eame comme un \u00e9chec. Il n\u2019a donc pas peur de la d\u00e9ception mais \u00ab\u00a0esp\u00e8re\u00a0de tout c\u0153ur qu\u2019elle va se motiver dans cette derni\u00e8re ligne droite et convaincre aujourd\u2019hui\u00a0\u00bb. Herv\u00e9 pense que le fait que Val\u00e9rie Pecresse soit une femme, form\u00e9e dans les meilleurs \u00e9tablissements (HEC, ENA), d\u00e9j\u00e0 \u00e0 la t\u00eate de la r\u00e9gion Ile-de-France, doit peser en sa faveur.              Chantal et Herv\u00e9 au meeting de Val\u00e9rie P\u00e9cresse, \u00e0 Paris, le 3 avril 2022. MARIE POUZADOUX       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/3e11eff_1648992122340-image-50730497.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au meeting de Val\u00e9rie P\u00e9cresse\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019est la bonne candidate car elle va remettre de l\u2019ordre\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-03T13:56:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#335003","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T13:39:18+00:00","articleBody":"     Le meeting du candidat de La France insoumise vient de se terminer \u00e0 Toulouse. Jean-Luc M\u00e9lenchon a conclu son discours d\u2019un peu plus d\u2019une heure par une mise en garde adress\u00e9e \u00e0 ses soutiens. \u00ab\u00a0Et surtout, si nous gagnons, ne vous d\u00e9mobilisez pas, ne c\u00e9dez jamais rien, m\u00eame au gouvernement de votre Union populaire.\u00a0\u00bb  \u00ab\u00a0Nous voulons supprimer\u00a0la mis\u00e8re\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9, avant de chanter La Marseillaise en guise de conclusion.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est la fin du meeting de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Toulouse","dateModified":"2022-04-03T13:53:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334994","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T13:36:38+00:00","articleBody":"     Anne Hidalgo rend hommage \u00e0 Martine Aubry, sa \u00ab\u00a0grande s\u0153ur en politique\u00a0\u00bb, et \u00e0 Bernard Cazeneuve, l\u2019ancien premier ministre socialiste, pr\u00e9sents dans la salle. Elle rappelle que ce dernier \u00e9tait ministre de l\u2019int\u00e9rieur en\u00a02015, quand il a eu la lourde t\u00e2che de r\u00e9agir aux attentats de 2015, qui se sont d\u00e9roul\u00e9s non loin du Cirque d\u2019hiver o\u00f9 elle tient son meeting.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne Hidalgo salue Martine Aubry et Bernard Cazeneuve","dateModified":"2022-04-03T13:51:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T13:33:16+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0La gauche, c\u2019est la certitude que l\u2019action collective est possible. C\u2019est la foi que nous partageons dans la solidarit\u00e9, c\u2019est l\u2019attention aux plus faibles, aux exploit\u00e9s, aux exclus, aux d\u00e9racin\u00e9s\u00a0\u00bb, commence la candidate socialiste.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne Hidalgo prend la parole \u00e0 son meeting du Cirque d\u2019hiver","dateModified":"2022-04-03T13:33:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334952","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T13:30:49+00:00","articleBody":"     Au moins deux mille militants sont attendus au cirque d\u2019hiver de Paris pour le meeting d\u2019Anne Hidalgo qui doit d\u00e9buter \u00e0 15\u00a0h\u00a030. Parmi eux, Julie, 21\u00a0ans, \u00e9tudiante en langues, qui vient d\u2019adh\u00e9rer \u00e0 la section du parti socialiste (PS) des Hauts-de-Seine. \u00ab\u00a0J\u2019ai pris ma carte fin f\u00e9vrier, car la campagne ne d\u00e9collait pas. J\u2019\u00e9tais loin du militantisme, mais j\u2019avais envie d\u2019aider. Alors, je m\u2019implique.\u00a0\u00bb          Les mauvais sondages de la candidate ne la dissuadent pas du tout\u00a0: \u00ab\u00a0Au contraire\u00a0! Je vais continuer apr\u00e8s les \u00e9lections. \u00c7a me motive encore plus de savoir qu\u2019il faut des jeunes pour reconstruire le PS et la gauche. Je veux participer \u00e0 cette vague de fra\u00eecheur.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au meeting d\u2019Anne Hidalgo\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut des jeunes pour reconstruire le PS et la gauche\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-03T13:30:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334931","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T13:30:15+00:00","articleBody":"     Le candidat de La France insoumise se montre radicalement oppos\u00e9 \u00e0 la r\u00e9forme sur l\u2019\u00e9ducation que propose Emmanuel Macron, \u00ab\u00a0cet homme qui a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019organiser le crash scolaire dans ce pays, qui a d\u00e9cid\u00e9 de transformer les universit\u00e9s, les lyc\u00e9es, les coll\u00e8ges, les \u00e9coles primaires en structures de production du savoir en comp\u00e9tition les unes avec les autres et o\u00f9 l\u2019on paye\u00a0\u00bb, \u00e9voquant ensuite les critiques \u00e9mises sur sa propre personnalit\u00e9.          \u00ab\u00a0Quoi que vous pensiez de L\u2019Union populaire, quoi que vous pensiez de moi ou de ces conversations stupides sur mon caract\u00e8re, je vous en prie, comprenez que le pays est en \u00e9tat d\u2019urgence et qu\u2019il faut emp\u00eacher \u00e0 tout prix qu\u2019il [Emmanuel Macron] fasse la r\u00e9forme scolaire parce que c\u2019est sinon la fin de la patrie\u00a0\u00bb, estime-t-il.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon appelle \u00e0 battre Emmanuel Macron qui a d\u00e9cid\u00e9 \u00ab\u00a0d\u2019organiser le crash scolaire ...","dateModified":"2022-04-03T13:49:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334933","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T13:25:37+00:00","articleBody":"     Porte de Versailles, \u00e0 Paris, Val\u00e9rie P\u00e9cresse a pris un bain de foule de quelques minutes, avant de s\u2019asseoir au premier rang pour \u00e9couter les lieutenants Les R\u00e9publicains qui doivent monter sur sc\u00e8ne avant elle. L\u2019ancien ministre Brice Hortefeux ouvre le bal, avant que le chef de file des s\u00e9nateurs LR, Bruno Retailleau, prenne le relais.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Rapide bain de foule pour Val\u00e9rie P\u00e9cresse","dateModified":"2022-04-03T13:45:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334834","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T13:11:19+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir donn\u00e9 le d\u00e9part du marathon de Paris, vers 8\u00a0heures, et avoir d\u00e9jeun\u00e9 \u00e0 son domicile, Anne Hidalgo tient le meeting le plus important de sa campagne, au Cirque d\u2019hiver, \u00e0 Paris. Elle prendra la parole vers 15\u00a0h\u00a030. \u00ab\u00a0Elle est tr\u00e8s sereine, d\u00e9termin\u00e9e\u00a0\u00bb, selon Mathieu\u00a0Klein, maire socialiste de Nancy et coordinateur du programme de la candidate socialiste \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e.          Pr\u00e9sent dans les coulisses du meeting, il r\u00e9agit aux mauvais sondages qui rendent illusoire une pr\u00e9sence de la maire de Paris au second tour\u00a0: \u00ab\u00a0Elle m\u00e8ne le combat jusqu\u2019au bout. D\u2019autres \u00e0 sa place auraient lev\u00e9 le pied. Pas elle. C\u2019est une combattante.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au meeting d\u2019Anne Hidalgo\u00a0: \u00ab\u00a0D\u2019autres \u00e0 sa place auraient le lev\u00e9 le pied. C\u2019est une combatta...","dateModified":"2022-04-03T13:20:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T13:08:07+00:00","articleBody":"     En continuant de cibler Emmanuel Macron, Jean-Luc M\u00e9lenchon ouvre d\u00e9sormais le chapitre McKinsey, le cabinet de conseils dont un rapport s\u00e9natorial a soulign\u00e9 les contrats sign\u00e9s avec l\u2019Etat.          \u00ab\u00a0Qui peut croire qu\u2019une entreprise priv\u00e9e va donner des conseils en faveur de l\u2019action publique\u00a0?\u00a0\u00bb, demande Jean-Luc M\u00e9lenchon. \u00ab\u00a0Personne ne peut le croire\u00a0\u00bb, r\u00e9pond-il. \u00ab\u00a0Dans ce pays, 160\u00a0milliards par an, l\u2019\u00e9quivalent du quart du budget de l\u2019Etat, 7\u00a0% de la richesse produite sont des services de collectivit\u00e9s locales ou de l\u2019Etat qui ont \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9s au secteur priv\u00e9 par des concessions de services publics jusqu\u2019\u00e0 l\u2019absurde pour faire des \u00e9conomies.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Si vous m\u2019\u00e9lisez, tous les contrats avec les cabinets de conseil seront suspendus (\u2026). ll sera interdit de confier au priv\u00e9 ce que l\u2019Etat et ses fonctionnaires, plein d\u2019intelligence et de savoir-faire, sont capables de faire eux-m\u00eames.\u00a0\u00bb                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon promet la suspension des contrats avec les cabinets priv\u00e9s","dateModified":"2022-04-03T13:18:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T13:04:35+00:00","articleBody":"     Val\u00e9rie P\u00e9cresse est entr\u00e9e dans la salle de son meeting, porte de Versailles, \u00e0 Paris.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0O\u00f9 est son programme sur la s\u00e9curit\u00e9\u00a0? Sur l\u2019immigration\u00a0? Sur la dette\u00a0?\u00a0\u00bb\u00a0: dans son mee...","dateModified":"2022-04-03T13:10:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334637","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T13:03:18+00:00","articleBody":"     Encart\u00e9 au parti depuis deux ans et son \u00e9lection au conseil municipal de Bry-sur-Marne (Val-de-Marne), Romain, 22\u00a0ans, a soutenu Mme P\u00e9cresse lors du congr\u00e8s de l\u2019automne 2021. La ligne trop dure incarn\u00e9e par Eric Ciotti au sein du parti n\u2019est pas pour lui. Le jeune homme regrette qu\u2019elle divise le parti et que des militants LR soient tent\u00e9s ou aient rejoint Eric Zemmour, comme le maire de sa ville devenu un soutien actif du candidat d\u2019extr\u00eame droite.          Alors, pour ce\u00a0meeting qui a valeur \u00ab\u00a0d\u2019\u00e9preuve finale\u00a0\u00bb pour la candidate LR avant le premier tour, le 10\u00a0avril, Romain a encore beaucoup d\u2019espoir. Il met en cause \u00ab\u00a0un certain acharnement m\u00e9diatique et de ses concurrents contre Val\u00e9rie Pecresse\u00a0\u00bb.\u00a0Romain esp\u00e8re que sa candidate va r\u00e9ussir son meeting sans \u00eatre \u00ab\u00a0trop th\u00e9\u00e2trale sur la forme\u00a0\u00bb et sans \u00ab\u00a0trop attaquer ses opposants\u00a0\u00bb, pour ne pas se mettre \u00e0 leur niveau.          Il aimerait qu\u2019elle se concentre sur son programme pour aller chercher un \u00e9lectorat de droite qui a vot\u00e9 pour Emmanuel Macron en\u00a02017 mais aussi \u00ab\u00a0les fillonistes\u00a0\u00bb du parti, pas encore tous convaincus par Mme\u00a0P\u00e9cresse. \u00ab\u00a0Il faut qu\u2019elle donne tout\u00a0\u00bb, r\u00e9sume-t-il avec enthousiasme.              Romain, 22 ans, accueille le public au meeting de Val\u00e9rie P\u00e9cresse, \u00e0 Paris, le 3 avril 2022. MARIE POUZADOUX       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/3208562_1648989307948-image-50738433.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au meeting de Val\u00e9rie P\u00e9cresse\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut qu\u2019elle donne tout\u00a0\u00bb, pour Romain, 22\u00a0ans","dateModified":"2022-04-03T13:11:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334745","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T13:02:22+00:00","articleBody":"     L\u2019auditoire pr\u00e9sent au meeting de Val\u00e9rie P\u00e9cresse, \u00e0 Paris, a hu\u00e9 le nom de l\u2019ancien pr\u00e9sident quant il a \u00e9t\u00e9 prononc\u00e9 par le speaker, qui rappelait son initiative du Grenelle de l\u2019environnement. Nicolas Sarkozy n\u2019a pas apport\u00e9 son soutien \u00e0 la candidate Les R\u00e9publicains \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, et n\u2019assiste pas \u00e0 cette r\u00e9union publique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au meeting de Val\u00e9rie P\u00e9cresse, le nom de Nicolas Sarkozy hu\u00e9","dateModified":"2022-04-03T13:15:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334724","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T12:58:47+00:00","articleBody":"     Le candidat de La France insoumise poursuit son anaphore en mettant M. Macron et Mme\u00a0Le Pen dans un seul camp. \u00ab\u00a0Ils ne parleront pas de la sortie du nucl\u00e9aire. Et ils ont le culot de me faire dire, \u00e0 intervalles r\u00e9guliers, par telle ou telle entreprise\u00a0: \u201cNe croyez-vous pas que la guerre en Ukraine rebat les cartes du nucl\u00e9aire\u00a0?\u201d Oui, oui, je le crois\u00a0: c\u2019est pire qu\u2019avant, c\u2019est le moment d\u2019arr\u00eater\u00a0\u00bb, estime-t-il.           \u00ab\u00a0C\u2019est un danger. Il faut en sortir m\u00e9thodiquement, en planifiant, en organisant. Mais il faut en sortir (\u2026). Si vous m\u2019\u00e9lisez, on commence tout de suite le plan pour sortir du nucl\u00e9aire.\u00a0\u00bb            ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019est le moment d\u2019arr\u00eater le nucl\u00e9aire\u00a0\u00bb, insiste Jean-Luc M\u00e9lenchon","dateModified":"2022-04-03T13:09:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334717","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T12:54:30+00:00","articleBody":"     Contrairement au meeting du Z\u00e9nith\u00a0du 13\u00a0f\u00e9vrier, ce dimanche, Val\u00e9rie P\u00e9cresse ne parle pas seule. Elle est pr\u00e9c\u00e9d\u00e9e par des cadres du parti Les R\u00e9publicains (LR) et de la campagne charg\u00e9s de chauffer le hall num\u00e9ro\u00a06 du parc des Expositions de la Porte de Versailles \u00e0 Paris. Objectif\u00a0: insuffler de l\u2019\u00e9nergie \u00e0 un \u00e9v\u00e9nement qui doit rattraper l\u2019\u00e9chec du meeting de f\u00e9vrier, qui en manquait cruellement.          Dans le parterre, les t\u00e9nors pr\u00e9sents font mine d\u2019y croire encore. Apr\u00e8s tout, disent-ils, en une semaine il peut s\u2019en passer des choses. L\u2019enjeu pourtant, \u00e0 ce stade, n\u2019est m\u00eame plus d\u2019arriver au second tour du scrutin pr\u00e9sidentiel, mais de passer devant le candidat d\u2019extr\u00eame droite Eric Zemmour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Val\u00e9rie P\u00e9cresse, l\u2019enjeu d\u2019insuffler de l\u2019\u00e9nergie \u00e0 sa campagne","dateModified":"2022-04-03T12:54:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T12:52:07+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Dans l\u2019\u00e9clipse de d\u00e9bat, ils ne proposeront pas l\u2019augmentation du smic comme nous la proposerons, nous, \u00e0 L\u2019Union populaire. Et pourtant, le monsieur n\u2019a-t-il pas dit que \u00e7a sera la grande cause de l\u2019\u00e9galit\u00e9 hommes-femmes\u00a0? Personne ne lui a dit, dans ces cabinets de conseil, que 60\u00a0% des gens qui sont pay\u00e9s au smic sont des femmes et que l\u2019augmentation du smic profite d\u2019abord \u00e0 celles qui en ont le plus besoin, \u00e0 cette heure\u00a0?\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Macron a dit non. Madame Le Pen a dit non, celle qui se pique du pouvoir d\u2019achat. Quant \u00e0 M.\u00a0Zemmour, il a dit que l\u2019augmentation du smic, c\u2019est d\u00e9magogique\u00a0!\u00a0\u00bb, scande-t-il.          Dans la foul\u00e9e, il s\u2019explique \u00e9galement sur la retraite \u00e0 60\u00a0ans. \u00ab\u00a0Ils ne parleront pas de la retraite \u00e0 60\u00a0ans puisqu\u2019ils sont tous les trois d\u2019accord pour l\u2019amener \u00e0 65\u00a0ans.\u00a0\u00bb           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon d\u00e9fend l\u2019augmentation du smic et critique l\u2019extr\u00eame droite","dateModified":"2022-04-03T13:05:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334681","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T12:44:38+00:00","articleBody":"     La salle a ouvert ses portes au Parc des expositions de la porte de Versailles, \u00e0 Paris, peu avant 14\u00a0heures, dans une ambiance festive, pour le meeting de la candidate Les R\u00e9publicains \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e.\u00a0Les militants s\u2019agr\u00e8gent dans cet espace de plain-pied \u00e0 la lumi\u00e8re tamis\u00e9e, \u00e9clair\u00e9 par plusieurs flashs lumineux et o\u00f9 sont dispos\u00e9es des centaines de chaises.          Plusieurs grands \u00e9crans ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s en hauteur, tandis que la musique \u00e9lectro et pop est\u00a0l\u00e0 pour motiver les troupes. Sur sc\u00e8ne, une troupe de jeunes militants Les R\u00e9publicains s\u2019\u00e9chauffe d\u00e9j\u00e0, agitant en continu des drapeaux fran\u00e7ais.          Val\u00e9rie Pecresse va prendre la parole sur cette sc\u00e8ne centrale. Ce sera sans pupitre, au micro-casque, pour \u00eatre lib\u00e9r\u00e9e de tout carcan sc\u00e9nique et \u00e9viter les \u00e9cueils du meeting du Z\u00e9nith de Paris. La salle peut accueillir 5\u00a0500 personnes, et 7\u00a0000 se sont inscrites selon Romain, 22\u00a0ans, l\u2019un des militants b\u00e9n\u00e9voles qui accueillent le public \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la salle.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"On se pr\u00e9pare activement au meeting de Val\u00e9rie P\u00e9cresse","dateModified":"2022-04-03T13:01:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334656","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T12:43:22+00:00","articleBody":"     D\u00e8s les premi\u00e8res minutes de son discours, M.\u00a0M\u00e9lenchon \u00e9voque le meeting qu\u2019a tenu Emmanuel Macron, hier, \u00e0 Nanterre, et son bilan sur l\u2019emploi. \u00ab\u00a0Comment a-t-il pu croire qu\u2019on ne s\u2019en rendrait pas compte quand il a dit le taux de ch\u00f4mage \u00e9tait au plus bas depuis quinze ans\u00a0?\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Eh bien, \u00e7a vous fait plaisir de le savoir mais ce n\u2019est pas vrai, poursuit-il. Evidemment, ce n\u2019est pas vrai parce qu\u2019il a atteint, toutes cat\u00e9gories confondues, six millions de personnes. Et il y a quinze ans, il y en avait trois millions et demi.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0J\u2019esp\u00e8re, quelles que soient les opinons qu\u2019ont les gens, que pour leur propre dignit\u00e9, pour le respect d\u2019eux-m\u00eames, ils n\u2019iront pas encourager une funeste entreprise de mensonge et d\u2019enfumage.\u00a0\u00bb                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon s\u2019en prend \u00e0 Emmanuel Macron d\u00e8s le d\u00e9but de son discours","dateModified":"2022-04-03T12:59:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T12:36:05+00:00","articleBody":"     Le candidat de La France insoumise est arriv\u00e9 sur l\u2019estrade pour prendre la parole \u00e0 Toulouse. \u00ab\u00a0Nous avons de la chance, nous autres, Fran\u00e7ais, d\u2019avoir une \u00e9lection d\u00e9cisive, m\u00eame si \u00e0 certains \u00e9gards, absurde, puisqu\u2019elle confie autant de pouvoir \u00e0 un seul homme. Mais l\u2019occasion se pr\u00e9sente\u00a0\u00bb, commence par dire le candidat pour la troisi\u00e8me fois \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon commence \u00e0 prendre la parole sur la place du Capitole \u00e0 Toulouse","dateModified":"2022-04-03T12:42:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334590","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T12:25:40+00:00","articleBody":"                   Meeting de Val\u00e9rie P\u00e9cresse \u00e0 Paris le 3 avril 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Des militants Les R\u00e9publicains, lors du meeting de Val\u00e9rie P\u00e9cresse \u00e0 Paris, le 3 avril 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/76df8bb_1648988397160-cbir1006.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A quelques minutes du meeting de Val\u00e9rie P\u00e9cresse \u00e0 la porte de Versailles","dateModified":"2022-04-03T12:28:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334576","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T12:23:14+00:00","articleBody":"     Pierre Crespi est militant et conseiller municipal Les R\u00e9publicains (LR) \u00e0 Clamart (Hauts-de-Seine). Membre du parti de droite depuis quatre ans, apr\u00e8s l\u2019avoir quitt\u00e9 une premi\u00e8re fois, comme Mme\u00a0Pecresse, quand M.\u00a0Wauquiez avait pris la t\u00eate du parti, il s\u2019est remis \u00e0 jour de cotisations \u00e0 l\u2019occasion du congr\u00e8s de d\u00e9cembre dernier pour soutenir Mme\u00a0Pecresse face \u00e0 ses quatre concurrents.          S\u2019il estime avec lucidit\u00e9 que la candidate \u00ab\u00a0n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s tr\u00e8s bonne au meeting de Paris\u00a0\u00bb, o\u00f9 il \u00e9tait pr\u00e9sent le 13\u00a0f\u00e9vrier dernier, Pierre Crespi estime que la couverture de l\u2019\u00e9v\u00e9nement par les m\u00e9dias n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s juste avec la candidate LR, qui aurait subi un \u00ab\u00a0bashing\u00a0\u00bb intensif.          Depuis, m\u00eame si la campagne est rude pour Val\u00e9rie Pecresse, l\u2019\u00e9lu trouve qu\u2019elle \u00ab\u00a0s\u2019est am\u00e9lior\u00e9e sur la forme et est toujours aussi solide sur le fond\u00a0\u00bb, en comparaison des autres candidats \u00e0 la l\u00e9gislature supr\u00eame.\u00a0Pour ce second et dernier grand meeting \u00e0 vocation de d\u00e9monstration de force avant le premier tour, M.\u00a0Crespi \u00ab\u00a0esp\u00e8re un regain\u00a0\u00bb d\u2019\u00e9nergie pour la candidate afin qu\u2019il lui serve de dynamique dans les urnes pour acc\u00e9der au second tour.          Il pense toutefois que le non-soutien de Nicolas\u00a0Sarkozy \u00e0 la candidate de son parti est une \u00ab\u00a0tra\u00eetrise\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0surtout qu\u2019elle a un vrai programme, financ\u00e9 et solide\u00a0\u00bb, et est dommageable pour Val\u00e9rie Pecresse dans l\u2019opinion publique. A huit jours du premier tour du scrutin, alors que la candidate LR est donn\u00e9e en quatri\u00e8me ou cinqui\u00e8me position dans les projections de votes, le militant \u00ab\u00a0y croit forc\u00e9ment encore\u00a0\u00bb et esp\u00e8re que Val\u00e9rie Pecresse fera \u00ab\u00a0mentir les sondages\u00a0\u00bb.                           ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/974406f_1648988452860-image-50447361.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pierre Crespi, conseiller municipal LR \u00e0 Clamart reconna\u00eet que Val\u00e9rie P\u00e9cresse \u00ab\u00a0n\u2019est pas tr\u00e8s...","dateModified":"2022-04-03T12:32:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334572","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T12:08:55+00:00","articleBody":"     Il est un peu plus de 14\u00a0heures et le meeting du candidat de La France insoumise ne devrait plus tarder \u00e0 commencer.              Toulouse, le 3 avril 2022 - Meeting de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Toulouse. PHOTO: Vincent NGUYEN \/ Riva Press VINCENT NGUYEN \/ RIVA PRESS POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Toulouse, le 3 avril 2022 - Meeting de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Toulouse. PHOTO: Vincent NGUYEN \/ Riva Press VINCENT NGUYEN \/ RIVA PRESS POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Toulouse, le 3 avril 2022 - Meeting de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Toulouse. PHOTO: Vincent NGUYEN \/ Riva Press VINCENT NGUYEN \/ RIVA PRESS POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/eada774_1648987610592-vn20220403-melenchon-toulouse-001.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le meeting de Jean-Luc M\u00e9lenchon est sur le point de d\u00e9buter","dateModified":"2022-04-03T12:32:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334481","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T12:02:47+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du gouvernement a d\u00e9nonc\u00e9, dans un entretien avec le Journal du dimanche, l\u2019absence de \u00ab\u00a0recette cr\u00e9dible\u00a0\u00bb dans le programme de Marine Le Pen, qui permettrait de financer ses propositions. Pour Gabriel Attal, la candidate du Rassemblement national \u00ab\u00a0avance masqu\u00e9e derri\u00e8re son bin\u00f4me Eric Zemmour en promettant tout \u00e0 tout le monde\u00a0\u00bb, dont \u00ab\u00a0des baisses d\u2019imp\u00f4ts, des suppressions de taxes, des recrutements de fonctionnaires\u2026\u00a0\u00bb          Pour lui, \u00ab\u00a0\u00e9lue, elle n\u2019aurait d\u2019autre choix que la matraque fiscale\u00a0\u00bb, tandis qu\u2019Emmanuel Macron a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 hier, lors du meeting qu\u2019il a tenu \u00e0 Nanterre, que son projet \u00e0 lui ne serait pas financ\u00e9 par des hausses d\u2019imp\u00f4t mais par le travail des Fran\u00e7ais.          \u00ab\u00a0Emmanuel Macron a un programme s\u00e9rieux, chiffr\u00e9, qui comprend sa part d\u2019effort, soutient M. Attal. Il aurait \u00e9t\u00e9 plus simple de ne pas annoncer des propositions difficiles, comme la r\u00e9forme des retraites.\u00a0\u00bb          Pour autant, \u00e0 ses yeux, le projet du chef de l\u2019Etat comprend des \u00ab\u00a0mesures de justice sociale\u00a0\u00bb, comme la solidarit\u00e9 \u00e0 la source, la retraite minimale \u00e0 1\u00a0100\u00a0euros ou le compte \u00e9pargne-temps universel. Ainsi, \u00ab\u00a0notre projet de soci\u00e9t\u00e9 n\u2019est pas une vision comptable\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Elue, Marine Le Pen \u00ab\u00a0n\u2019aurait d\u2019autre choix que la matraque fiscale\u00a0\u00bb, pour Gabriel Attal ","dateModified":"2022-04-03T12:26:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334498","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T11:52:40+00:00","articleBody":"     C\u2019est un dimanche ensoleill\u00e9 id\u00e9al pour tenter de faire oublier un mauvais souvenir. Sur le parvis du Parc des expositions \u00e0 la porte de Versailles \u00e0 Paris, les militants et sympathisants LR arrivent\u00a0par vagues de f\u00e9d\u00e9rations, pour ce second grand meeting de campagne de leur candidate. Ils sont accueillis par une bande de \u00ab\u00a0jeunes avec P\u00e9cresse\u00a0\u00bb, tee-shirts blancs floqu\u00e9s de l\u2019initiale de leur championne pour l\u2019occasion.          Les portes ouvrent dans une heure, Nathan 32 ans, arrive \u00e0 temps.\u00a0Il fait partie des quelques militants LR fra\u00eechement encart\u00e9s \u00e0 la sortie du congr\u00e8s tenu d\u00e9but d\u00e9cembre, par lequel Val\u00e9rie Pecresse a \u00e9t\u00e9 d\u00e9sign\u00e9e comme cheffe de file du parti pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.          Ce Parisien qui travaille dans le secteur de l\u2019\u00e9nergie a \u00e9t\u00e9 justement motiv\u00e9 \u00e0 prendre part \u00e0 cette campagne par la pr\u00e9sidente de la r\u00e9gion \u00eele de France. \u00ab\u00a0La personnalit\u00e9 et la ligne de Val\u00e9rie P\u00e9cresse m\u2019ont plu parce qu\u2019elle ne vient pas la droite dure tout en ayant une ligne centr\u00e9e sur le travail et l\u2019ordre. Elle a un caract\u00e8re pluriel et c\u2019est ce qui fait sa force. Donc, j\u2019ai pens\u00e9 qu\u2019on avait une championne qui pouvait battre Emmanuel Macron, m\u00eame si \u00e7a s\u2019est un peu \u00e9tiol\u00e9 depuis\u00a0\u00bb, confie le militant, qui conjugue toutefois au pass\u00e9.          Apr\u00e8s la s\u00e9quence enthousiaste en sortie de congr\u00e8s, la candidate perd son souffle et tr\u00e9buche lors de son meeting au Z\u00e9nith de Paris le 13 f\u00e9vrier. Depuis, Nathan avoue qu\u2019\u00a0\u00ab\u00a0elle a eu du mal \u00e0 trouver sa position, est prise en \u00e9tau entre l\u2019extr\u00eame\u00a0droite et le centrisme incarn\u00e9 par Macron\u00a0\u00bb.          S\u2019il est l\u00e0 aujourd\u2019hui, comme au Z\u00e9nith de Paris \u00e0 la mi-f\u00e9vrier, c\u2019est tout de m\u00eame par fid\u00e9lit\u00e9 et par envie de voir sa \u00ab\u00a0championne\u00a0\u00bb aller au bout de cette pr\u00e9sidentielle, quelle que soit sa place finale. S\u2019il ne sait pas \u00ab\u00a0si elle en a encore l\u2019envie et l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb, il estime que la candidate LR, certes \u00ab\u00a0fatigu\u00e9e\u00a0\u00bb, fait preuve de \u00ab\u00a0courage\u00a0et [de] t\u00e9nacit\u00e9\u00a0\u00bb.          Pour Nathan, \u00ab\u00a0aujourd\u2019hui l\u2019objectif ce n\u2019est plus forc\u00e9ment d\u2019\u00eatre au second tour mais de faire un score honorable\u00a0\u00bb\u00a0. Il attend de ce meeting qu\u2019il efface \u00ab\u00a0le souvenir du Z\u00e9nith\u00a0\u00bb et permette \u00e0 la candidate de trouver son ton.                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/7fad362_1648986693527-image-50403329.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avant le meeting de Val\u00e9rie P\u00e9cresse, Nathan, 32 ans, esp\u00e8re que la candidate fera \u00ab\u00a0un score honora...","dateModified":"2022-04-03T11:58:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334459","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T11:38:50+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9 de LCI en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi depuis Nanterre (Hauts-de-Seine) o\u00f9 il est en d\u00e9placement, Yannick Jadot (Europe Ecologie-Les Verts) s\u2019est exprim\u00e9 sur l\u2019appel d\u2019Emmanuel Macron aux \u00e9lecteurs \u00e9cologistes hier, lors de son meeting \u00e0 la D\u00e9fense. \u00ab\u00a0Nous le savons, ce quinquennat qui s\u2019ach\u00e8ve, c\u2019est le d\u00e9ni \u00e9cologiste, la r\u00e9gression sociale, a-t-il estim\u00e9 dans un premier temps. On est le seul pas europ\u00e9en qui n\u2019a pas atteint ses objectifs en mati\u00e8re d\u2019\u00e9nergie renouvelables\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 le candidat \u00e9cologiste.          \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7aises et les Fran\u00e7ais dont beaucoup avaient vot\u00e9, y compris venant de la gauche, pour Emmanuel Macron en 2017 pensaient \u00e9lire Rocard, ils ont eu Sarkozy, a-t-il tacl\u00e9. Celles et ceux qui ont pu voter Emmanuel Macron en\u00a02017 et qui croyaient en sa promesses de vie d\u00e9mocratique, de confrontations avec les grands d\u00e9fis de l\u2019\u00e9cologie, biodiversit\u00e9. (\u2026) Mais si vous voulez la justice sociale, il faut voter Jadot avec un revenu citoyen et l\u2019augmentation des salaires et pas Macron qui n\u2019a cess\u00e9 d\u2019augmenter les in\u00e9galit\u00e9s dans ce pays.\u00a0\u00bb          Invit\u00e9 \u00e0 se prononcer sur la reprise du vocabulaire des militants \u00e9cologistes qui ont d\u00e9ploy\u00e9 une banderole hostile au pr\u00e9sident candidat o\u00f9 il \u00e9tait inscrit \u00ab\u00a0criminel climatik\u00a0\u00bb, M.\u00a0Jadot a bott\u00e9 en touche. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est incontestablement coupable d\u2019inaction climatique. (\u2026) Le prochain pr\u00e9sident devra rattraper tout ce qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 fait par Emmanuel Macron\u00a0\u00bb, a r\u00e9pondu le candidat.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Yannick Jadot refuse de reprendre le terme de \u00ab\u00a0criminel climatique\u00a0\u00bb pour d\u00e9signer Emmanuel Macron","dateModified":"2022-04-03T12:00:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334430","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T11:15:53+00:00","articleBody":"     Anne Hidalgo, candidate du Parti socialiste \u00e0 la pr\u00e9sidentielle qui tient un dernier meeting aujourd\u2019hui \u00e0 Paris, propose une \u00ab\u00a0loi d\u2019urgence\u00a0\u00bb pour les jeunes, avec des mesures suppl\u00e9mentaires par rapport \u00e0 son programme en raison de l\u2019inflation, comme la gratuit\u00e9 des frais d\u2019inscription en \u00e9tudes sup\u00e9rieures publiques.          Dans une interview dans Le Journal du dimanche, \u00ab\u00a0une loi d\u2019urgence pour l\u2019avenir des jeunes de notre pays\u00a0\u00bb, qui sera sa \u00ab\u00a0premi\u00e8re mesure apr\u00e8s l\u2019\u00e9lection\u00a0\u00bb, dit-elle. La candidate, qui s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 engag\u00e9e \u00e0 mettre en place un revenu minimal jeunesse sous condition de ressources et une dotation de 5 000 euros pour tout nouveau majeur, estime qu\u2019\u00ab\u00a0avec une inflation \u00e0 4,5 points et (\u2026) entre la crise du Covid et la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0nous ne pouvons pas faire peser\u00a0\u00bb sur les jeunes \u00ab\u00a0tout le co\u00fbt des crises que nous traversons\u00a0\u00bb.          Dans cette loi d\u2019urgence qu\u2019elle promet, Mme\u00a0Hidalgo propose \u00ab\u00a0la gratuit\u00e9 totale des frais d\u2019inscription pour tous les \u00e9tudiants\u00a0\u00bb, qui s\u2019inscrivent en \u00ab\u00a0\u00e9tudes sup\u00e9rieures publiques\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0d\u00e8s la rentr\u00e9e 2022\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0sans condition de ressources\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0L\u2019Etat compensera. Les frais de contribution \u00e0 la vie \u00e9tudiante seront aussi exon\u00e9r\u00e9s. Cela repr\u00e9sente 500 millions d\u2019euros par an\u00a0\u00bb, d\u00e9taille-t-elle. Elle propose \u00e9galement \u00ab\u00a0la gratuit\u00e9 des transports du quotidien, \u00e0 partir du 1er\u00a0juillet, pour tous les jeunes de moins de 26 ans, pour un co\u00fbt de 2 milliards d\u2019euros en ann\u00e9e pleine\u00a0\u00bb.          Elle entend aussi \u00ab\u00a0instaurer le repas \u00e0 1 euro dans les Crous\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0revaloriser de 10\u00a0% les aides personnalis\u00e9es au logement (APL) et les bourses d\u2019\u00e9tudes au 1er\u00a0octobre\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne Hidalgo propose une \u00ab\u00a0loi d\u2019urgence\u00a0\u00bb pour la jeunesse","dateModified":"2022-04-03T11:52:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html#334424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/03/valerie-pecresse-s-apprete-a-debuter-son-meeting-a-paris-anne-hidalgo-et-jean-luc-melenchon-denoncent-la-politique-d-emmanuel-macron-l-actualite-politique-en-direct_6120370_823448.html","datePublished":"2022-04-03T11:00:51+00:00","articleBody":"     A une semaine du premier tour du scrutin, les candidats jettent leurs derni\u00e8res forces dans la bataille. Nous allons suivre ensemble les meetings de Jean-Luc M\u00e9lenchon (La France insoumise), Anne Hidalgo (Parti socialiste) et Val\u00e9rie P\u00e9cresse (Les R\u00e9publicains) vont, tour \u00e0 tour, tenir un meeting ce dimanche. Le premier est attendu place du Capitole \u00e0 Toulouse \u00e0 partir de 14\u00a0heures, Anne Hidalgo sera au Cirque d\u2019hiver \u00e0 15\u00a0heures et Val\u00e9rie P\u00e9cresse (Les R\u00e9publicains) va prendre la parole d\u00e8s 16\u00a0heures \u00e0 la porte de Versailles.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct\u00a0! ","dateModified":"2022-04-03T11:49:56+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/03/0/0/3000/2000/1342/894/3/0/1ed7484_1648998387104-cbir1193.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/04/03/19-6">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ A une semaine du premier tour de l’élection présidentielle, les deux invités ont livré leur analyse de la campagne.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Politique       Questions politiques             Retrouvez l’émission « Questions politiques » avec le politologue Jérôme Jaffré et l’historien Vincent Martigny      A une semaine du premier tour de l’élection présidentielle, les deux invités ont livré leur analyse de la campagne.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 13h44        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Chaque dimanche, de midi à 13 heures, Le Monde s’associe à France Inter pour animer et diffuser l’émission « Questions politiques », présentée par Thomas Snégaroff et Carine Bécard (France Inter), Nathalie Saint-Cricq (France TV) et Françoise Fressoz (Le Monde).            Les invités de ce dimanche 3 avril étaient Jérôme Jaffré, politologue, chercheur associé au Cevipof, et Vincent Martigny, historien et professeur en science politique à l’université de Nice.                Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 avril   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/03/suivez-en-direct-questions-politiques-avec-le-politologue-jerome-jaffre-et-l-historien-vincent-martigny_6120367_823448.html"},"headline":"Retrouvez l\u2019\u00e9mission \u00ab\u00a0Questions politiques\u00a0\u00bb avec le politologue J\u00e9r\u00f4me Jaffr\u00e9 et l\u2019historien Vincent Martigny","dateCreated":"2022-04-03T12:00:08+02:00","datePublished":"2022-04-03T12:00:08+02:00","dateModified":"2022-04-03T13:44:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Questions politiques"],"keywords":["Politique","Questions politiques"],"description":"A une semaine du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, les deux invit\u00e9s ont livr\u00e9 leur analyse de la campagne.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/126/0/1280/640/1342/671/60/0/fd3f3a8_1648745880379-cbi1023026.jpeg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Questions politiques","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/questions-politiques/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/03/19-7">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ Mais pas pour Marc Beaugé. Le 26 mars, en terre favorable, la candidate socialiste et ses troupes ont jeté leurs dernières forces dans la bataille pour la présidentielle.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                 M le mag        Anne Hidalgo         A Toulouse, l’espoir fait vivre Anne Hidalgo : c’est peut-être un détail pour vous…   Chronique        Marc Beaugé  Magazine        Mais pas pour Marc Beaugé. Le 26 mars, en terre favorable, la candidate socialiste et ses troupes ont jeté leurs dernières forces dans la bataille pour la présidentielle.   Publié aujourd’hui à 11h30    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                     La maire de Paris et candidate socialiste à l’élection présidentielle, Anne Hidalgo, entourée de la présidente de la région Occitanie, Carole Delga (en rouge) et du président du conseil départemental de la Haute-Garonne, Georges Méric, le 26 mars 2022, à Toulouse.  VALENTINE CHAPUIS/AFP                 Chant des partisans            En regardant cette photo, les optimistes se diront qu’Anne Hidalgo bénéficie de quelques supporteurs. Les pessimistes objecteront que s’ils sont tous là, sur scène, leur soutien ne pèsera pas lourd dans les urnes… Samedi, la candidate PS à la présidentielle était en meeting à Toulouse. Elle en a profité pour appeler à rebâtir l’école publique, reconstruire les hôpitaux, rétablir l’impôt sur la fortune, avant de demander à ses camarades de venir chanter la Marseillaise avec elle. Autour de la maire de Paris, ils étaient donc dix-sept. C’est déjà ça.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Toulouse, derrière la campagne d’Anne Hidalgo, les socialistes préparent l’après-présidentielle                   Eclosion de printemps            Parmi les choristes venus épauler Anne Hidalgo au moment de pousser la chansonnette, Carole Delga n’est pas passée inaperçue. La présidente de la région Occitanie, appelée à jouer un rôle phare dans le futur gouvernement de la candidate créditée de 2 % dans les sondages, vêtue d’une spectaculaire robe en soie, nous permet de rappeler que les imprimés fleuris apparurent pour la toute première fois au VIIe siècle. A l’époque, l’invention de la xylographie permit aux artisans chinois de reproduire sur la soie des dessins de fleurs, et notamment de pivoines.            Pince de secours            Au côté de Carole Delga, la présence de Patrick Kanner était remarquable à double titre. D’abord, parce qu’elle a mis en lumière l’absence des autres pontes du PS. Ensuite, parce qu’elle a permis la réha­bilitation d’un accessoire de plus en plus rare. Le dernier homme politique d’envergure à avoir osé la pince à cravate est à notre connaissance François Hollande. Il y a quelques années, le président y avait recouru pour domestiquer une cravate et calmer le Hollande bashing. Faut-il en conclure que la pince à cravate est l’accessoire des situations désespérées ?                              Lire aussi   La cravate, à tous les cous                   Aide-mémoire            Sur scène, samedi soir, se trouvaient également, deux discrets téléprompteurs. Ceux-ci avaient-ils pour vocation de rappeler à Anne Hidalgo les grandes lignes de son ­discours, ou les paroles de la Marseillaise ? A défaut de réponse, ces téléprompteurs nous rappellent qu’il fut un temps où le dénommé Donald Trump estima que leur usage par Barack Obama, alors président des Etats-Unis, était illégal et anticonstitutionnel. C’était en 2009. A son accession au pouvoir, Trump a changé d’avis et les a utilisés. Cela ne l’a pas empêché de raconter n’importe quoi.            Rouge comme l’espoir            Enfin, comment ne pas remarquer l’omniprésence de ce rouge évoquant davantage la couleur du théâtre que celle du socialisme ? C’est au début du XIXe siècle que le rouge devient officiellement la couleur des spectacles. A l’époque, alors que les lumières restaient allumées pendant les représentations, cette couleur intense permettait de donner au décor une dimension dramatique supplémentaire, et de rendre, surtout, plus visibles les acteurs sur scène. Les optimistes diront que ce rouge est une bonne idée pour Anne Hidalgo. Les pessimistes que c’est un peu tard quand même.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Après la défaite annoncée, le PS espère renaître de ses cendres                          Marc Beaugé(Magazine)          L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                            Article réservé à nos abonnés   « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »  Trois médecins spécialistes de la protection maternelle et infantile alertent sur les risques liés à la privatisation des services consacrés aux tout-petits.                                                   Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                                                   Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                                                   Les meilleurs transats et balancelles pour bébé  Comparatif « Wirecutter ». Quel transat ou balancelle choisir pour apaiser ou distraire bébé ? Quelles sont les recommandations en termes de sécurité ? Nous avons testé 10 modèles de BabyBjörn, FisherPrice, Bright Stars, Tiny Love, etc. Voici les trois meilleurs choix à tous les prix.                                                Édition du jour Daté du lundi 4 avril   Lire le journal numérique                                                  Nos guides d’achat     « Après le scandale des Ehpad, assurons-nous du bien-être des bébés accueillis »          Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels          Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant                                       Services       Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Syndiquez-vous, qu’ils disaient  Testez gratuitement                          Codes promo avec Savings United        Codes Promo Sephora       Codes Promo NYX Professional Makeup       Codes Promo GHD Hair       Codes Promo SantéDiscount       Codes Promo Hairburst       Codes Promo Marionnaud       Codes Promo Nocibé      Tous les codes promo                         Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/04/03/a-toulouse-l-espoir-fait-vivre-anne-hidalgo-c-est-peut-etre-un-detail-pour-vous_6120363_4500055.html"},"headline":"A Toulouse, l\u2019espoir fait vivre Anne Hidalgo\u00a0: c\u2019est peut-\u00eatre un d\u00e9tail pour vous\u2026","dateCreated":"2022-04-03T11:30:09+02:00","datePublished":"2022-04-03T11:30:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Anne Hidalgo"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","Anne Hidalgo","M le mag","Actu","Chroniques"],"description":"Mais pas pour Marc Beaug\u00e9. Le 26\u00a0mars, en terre favorable, la candidate socialiste et ses troupes ont jet\u00e9 leurs derni\u00e8res forces dans la bataille pour la pr\u00e9sidentielle.","author":[{"@type":"Person","name":"Marc Beaug\u00e9","description":"Magazine"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/28/79/0/1500/750/1342/671/60/0/99ae65c_181197-3266706.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Anne Hidalgo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/anne-hidalgo/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/03/19-8">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Les deux présidents du Conseil permanent des écrivains, Christophe Hardy et Séverine Weiss, mandatés par l’ensemble de leurs organisations, demandent, dans une tribune au « Monde », que l’accord négocié entre auteurs et éditeurs soit signé sous l’égide de l’Etat avant le 8 avril, sans quoi les auteurs auront été abandonnés en rase campagne.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Culture         « Il faut que les engagements pris envers les auteurs par Emmanuel Macron soient honorés avant la fin de son mandat »   Tribune        Christophe Hardy  coprésident du Conseil permanent des écrivains (CPE) et président de la Société des gens de lettres (SGDL)          Séverine Weiss  Coprésidente du Conseil permanent des écrivains (CPE) et vice-présidente de l’Association des traducteurs littéraires de France (ATLF)        Les deux présidents du Conseil permanent des écrivains, Christophe Hardy et Séverine Weiss, mandatés par l’ensemble de leurs organisations, demandent, dans une tribune au « Monde », que l’accord négocié entre auteurs et éditeurs soit signé sous l’égide de l’Etat avant le 8 avril, sans quoi les auteurs auront été abandonnés en rase campagne.   Publié aujourd’hui à 11h00, mis à jour à 11h00    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Le début de mandat de la ministre de la culture, Roselyne Bachelot, avait ouvert des perspectives prometteuses. Cela faisait plus de dix ans que les auteurs alertaient les pouvoirs publics sur leur paupérisation. Une étude, réalisée en 2015 par le ministère de la culture, avait documenté la dégradation constante depuis vingt ans de leurs rémunérations.          Face à ce constat alarmant et face à la mobilisation des auteurs (rappelons les Etats généraux du livre organisés en 2018 et 2019 par le Conseil permanent des écrivains), le ministère appela Bruno Racine à la rescousse pour qu’il fasse, à partir d’un constat large et précis, des préconisations qui remédient à la situation dramatique des auteurs.          Dans la dynamique du rapport Racine et de tout ce qui l’avait précédé, la ministre de la culture, fraîchement nommée, présentait quelques mois plus tard [en avril 2021] un « Plan auteurs 2021-2022 » en quinze points qui devait guider l’action de son ministère durant la seconde partie du quinquennat d’Emmanuel Macron.          La rémunération, sujet essentiel          La mesure n° 9 de ce plan engageait le ministère à « accompagner les négociations sui generis sur l’équilibre de la relation contractuelle entre auteurs et éditeurs (…) dans le secteur du livre ». Et comme les services du ministère ne souhaitaient pas s’impliquer directement dans un dossier plus qu’épineux, on fit appel au professeur Pierre Sirinelli pour tenir le rôle de médiateur.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Le gouvernement dévoile son plan pour aider les artistes-auteurs                 Après neuf mois de discussions, un accord a été trouvé il y a quelques semaines entre les organisations d’auteurs et le Syndicat national de l’édition (SNE). Accord comportant cinq mesures de nature à améliorer la transparence (dans un secteur où persistent des zones d’obscurité) et à améliorer l’information des auteurs sur la vie et la fin de vie de leurs ouvrages.          Le temps avait manqué, hélas, pour que les discussions, denses et animées, traitent le sujet essentiel, celui qui, rappelons-le, avait présidé au lancement de cette mission : la rémunération des auteurs. Mais les parties s’engageaient, une fois acté ce premier accord, à poursuivre prioritairement et sans tarder leurs échanges sur ce sujet qui fédère toute la communauté des auteurs et l’ensemble des organisations qui les représentent.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  « Le fond du problème de la politique culturelle est que les artistes-auteurs sont exclus du droit commun »                 L’accord devait être signé en présence de la ministre de la culture le 16 mars. Mais à quelques heures de l’événement, le SNE jouait l’esquive. Pour autant, il se veut rassurant : ce n’est qu’une question d’heures, de jours ou de semaines. Il signera cet accord, bien sûr, à la rédaction duquel il a pleinement participé. Et loin de lui l’idée de se défiler sur le sujet « rémunération ». N’a-t-il pas, ces derniers mois, annoncé publiquement à plusieurs reprises que la question de la juste rémunération des auteurs était une priorité ?        Il vous reste 36.95% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/03/il-faut-que-les-engagements-pris-envers-les-auteurs-par-emmanuel-macron-soient-honores-avant-la-fin-de-son-mandat_6120361_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Il faut que les engagements pris envers les auteurs par Emmanuel Macron soient honor\u00e9s avant la fin de son mandat\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-03T11:00:14+02:00","datePublished":"2022-04-03T11:00:14+02:00","dateModified":"2022-04-03T11:00:37+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Culture"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9conomie","R\u00e9mun\u00e9rations","Culture","Livres","D\u00e9bats","Tribunes"],"description":"Les deux pr\u00e9sidents du Conseil permanent des \u00e9crivains, Christophe Hardy et S\u00e9verine Weiss, mandat\u00e9s par l\u2019ensemble de leurs organisations, demandent, dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb, que l\u2019accord n\u00e9goci\u00e9 entre auteurs et \u00e9diteurs soit sign\u00e9 sous l\u2019\u00e9gide de l\u2019Etat avant le 8\u00a0avril, sans quoi les auteurs auront \u00e9t\u00e9 abandonn\u00e9s en rase campagne.","author":[{"@type":"Person","name":"Christophe Hardy","description":"copr\u00e9sident du Conseil permanent des \u00e9crivains (CPE) et pr\u00e9sident de la Soci\u00e9t\u00e9 des gens de lettres (SGDL)"}
,{"@type":"Person","name":"S\u00e9verine Weiss","description":"Copr\u00e9sidente du Conseil permanent des \u00e9crivains (CPE) et vice-pr\u00e9sidente de l\u2019Association des traducteurs litt\u00e9raires de France (ATLF)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/01/30/180/0/2560/1280/1342/671/60/0/76e879a_5078982-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-9">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Plusieurs responsables des Républicains estiment que la crise russo-ukrainienne a empêché la campagne électorale. Un moyen pratique pour d’autres pour masquer la campagne ratée de leur candidate à l’élection présidentielle 2022.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Tableau de bord          Le direct          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Valérie Pécresse             Pour Valérie Pécresse, la guerre en Ukraine a compliqué une campagne déjà mal partie      Plusieurs responsables des Républicains estiment que la crise russo-ukrainienne a empêché la campagne électorale. Un moyen pratique pour d’autres pour masquer la campagne ratée de leur candidate à l’élection présidentielle 2022.          Par Sarah Belouezzane         Publié aujourd’hui à 08h56, mis à jour à 10h03    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Conférence de presse de la candidate LR à la présidentielle, Valérie Pecresse, pour présenter le programme des 100 premiers jours de son quinquennat, à Paris, le 31 mars 2022.  AGNES DHERBEYS / MYOP POUR « LE MONDE »               Valérie Pécresse ne s’en est pas cachée devant les entrepreneurs venus l’écouter, mardi 29 mars, à Marcq-en-Barœul (Nord). Pour elle, cette campagne a été « frustrante ». « J’aurais préféré une campagne qui puisse se dérouler sur le terrain », mais, « avec la crise Covid, les gestes barrières, la guerre en Ukraine, cela a atrophié cette rencontre avec les Français ». Depuis le déclenchement de l’invasion russe, ce regret d’une campagne étouffée par la guerre s’est retrouvé sur quasiment toutes les lèvres au sein du parti Les Républicains (LR).          Sans ce conflit sur le territoire européen, qui a surmobilisé l’attention des Français, la campagne de leur candidate se serait déroulée autrement, assurent de nombreux élus LR. Dans leurs plans initiaux, les mesures de Valérie Pécresse devaient séduire l’électorat de droite parti chez Emmanuel Macron d’un côté, ou chez Eric Zemmour de l’autre, et même au-delà. Surtout, l’entrée officielle en campagne du président candidat devait créer un débat permettant à Mme Pécresse d’exister avec des discussions « projet contre projet ». Mais rien ne s’est passé comme prévu.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron en passe de parachever sa conquête de la droite                 « Nous souhaitions qu’il y ait du débat sur les sujets de fond, mais la guerre a agi comme un anesthésiant, elle a réduit la durée de la campagne et sa profondeur », regrette Othman Nasrou, le porte-parole de Valérie Pécresse, qui juge que les prétendants à l’Elysée n’ont pas eu « l’occasion d’aller au fond des sujets ». C’est sans compter également sur un fait : la guerre menée par la Russie a réveillé des dossiers embarrassants pour la droite. Certaines déclarations pro-Poutine de Nicolas Sarkozy sont remontées à la surface. Et François Fillon, l’ancien champion de LR en 2017, qui siégeait au conseil d’administration de deux entreprises de pétrochimie russes dont l’une a des liens directs avec le pouvoir, a été contraint de démissionner.          « Un réflexe légitimiste »          Avec moins d’informations diplomatiques à leur disposition pour traiter le dossier russo-ukrainien que le président de la République, les candidats n’ont pas pu non plus, explique-t-on à droite, se présidentialiser comme ils auraient dû. A l’inverse, c’est le chef de l’Etat qui en a, seul, bénéficié. « Emmanuel Macron a mis à profit son image de président sauveur de la planète. Sans la guerre, il serait entré plus tôt en campagne et il aurait accepté un débat », estime la députée (LR) du Doubs, Annie Genevard.          Le patron des sénateurs LR et élu de Vendée, Bruno Retailleau, acquiesce et y voit d’ailleurs un paradoxe : « La guerre en Ukraine a renforcé Emmanuel Macron là où elle aurait dû l’affaiblir, juge-t-il. Elle l’a renforcé, car, quand les gens ont peur, ils ont un réflexe légitimiste. Or, ce réflexe a occulté la réflexion sur les carences de la politique macronienne en termes d’indépendance énergétique, de souveraineté agricole, de puissance militaire et d’influence diplomatique » justement révélées par le conflit.        Il vous reste 20.38% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/03/pour-valerie-pecresse-la-guerre-en-ukraine-a-complique-une-campagne-deja-mal-partie_6120353_6059010.html"},"headline":"Pour Val\u00e9rie P\u00e9cresse, la guerre en Ukraine a compliqu\u00e9 une campagne d\u00e9j\u00e0 mal partie","dateCreated":"2022-04-03T08:56:35+02:00","datePublished":"2022-04-03T08:56:35+02:00","dateModified":"2022-04-03T10:03:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Val\u00e9rie P\u00e9cresse"],"keywords":["Val\u00e9rie P\u00e9cresse","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Plusieurs responsables des R\u00e9publicains estiment que la crise russo-ukrainienne a emp\u00each\u00e9 la campagne \u00e9lectorale. Un moyen pratique pour d\u2019autres pour masquer la campagne rat\u00e9e de leur candidate \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022.","author":[{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/37/0/6000/3000/1342/671/60/0/7a0b3b2_1648834435903-ad011-pecresse100jours-dsc03969.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/valerie-pecresse/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-10">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ A l’issue de la campagne, difficile de distinguer si les tentatives d’acculer le candidat de La France insoumise (LFI) quant à ses positions passées pour le régime russe ont porté. La guerre a aussi mis la gauche face à ses contradictions écologiques.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Tableau de bord          Le direct          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Jean-Luc Mélenchon             La guerre en Ukraine, angle d’attaque numéro un contre Mélenchon à gauche      A l’issue de la campagne, difficile de distinguer si les tentatives d’acculer le candidat de La France insoumise (LFI) quant à ses positions passées pour le régime russe ont porté. La guerre a aussi mis la gauche face à ses contradictions écologiques.          Par Julie Carriat         Publié aujourd’hui à 08h56    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Devant la plage du Prado où a eu lieu le meeting de Jean-Luc Mélenchon, à Marseille, le 27 mars 2022.  CYRIL BITTON/DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Un « révélateur » pour les uns, la matière à de néfastes controverses et à quelques changements de pied pour les autres. Avec l’irruption de la guerre en Ukraine dans la campagne présidentielle, Yannick Jadot (Europe Ecologie-Les Verts) et Anne Hidalgo (Parti socialiste) ont trouvé le sujet pour attaquer le candidat de l’Union populaire, Jean-Luc Mélenchon, qui fait la course en tête à gauche. Dans les sondages, difficile pour l’heure de distinguer l’effet de ces critiques sur les électeurs de gauche.          Pensent-ils, comme le prétendait Yannick Jadot, mardi sur LCI, que la guerre a révélé « des principes, des valeurs », avec, d’un côté, « ceux qui défendent la démocratie partout » et, de l’autre, « certains qui considèrent que la démocratie, c’est important chez soi, mais quand ce sont les autres, ça peut être relativisé » ? Sont-ils sensibles à l’argument d’Anne Hidalgo, qui, dans L’Express, a estimé que Jean-Luc Mélenchon, comme Marine Le Pen et Eric Zemmour, faisait partie « des agents qui ont servi les intérêts de Poutine plutôt que ceux de la France, en essayant d’atténuer ce que le régime russe préparait contre l’Europe et nos modèles démocratiques » ? Le vote le dira. Une chose est sûre, la guerre en Ukraine n’a pas fait bouger le logiciel géopolitique de Jean-Luc Mélenchon, si décrié par ses concurrents, mais elle l’a obligée à adapter un peu la forme.                           Notre live sur le conflit en Ukraine :  Guerre en Ukraine, en direct :  « L’Europe n’a pas le droit de rester silencieuse devant ce qui se passe » à Marioupol, déclare Volodymyr Zelensky                 Le leader de La France insoumise (LFI) a réduit la place accordée dans ses discours à la thèse de la sphère d’influence russe, à celle des provocations dont se seraient rendus coupables les Occidentaux par le biais de l’OTAN. De l’Ukraine, il disait, en 2015, « ce pays qui a tant de mal à en être un », dans une note de blog, où il estimait par ailleurs que Vladimir Poutine était « la première victime politique » de l’assassinat de l’opposant Boris Nemtsov. Depuis, il s’est rangé du côté du « peuple ukrainien ». Quant au président russe, il « ne doit pas rêver, il sera au ban de la communauté internationale », disait-il sur France Inter, mercredi. Mais dans cette guerre, Jean-Luc Mélenchon reconnaît tout au plus une erreur d’appréciation. Et encore, il l’impute à d’autres.                           Lire aussi l’analyse :  Article réservé à nos abonnés  « Munichois », « va-t-en-guerre » : le conflit en Ukraine réveille les vieux clivages de la gauche                 Clivages sur l’énergie          Au même micro, il disait avoir « appris à [ses] dépens à être sceptique », notant que le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, ainsi que l’état-major des armées françaises, avaient été les premiers à mettre à distance les évaluations de Washington sur le risque d’une guerre imminente, en février. « Et pourtant, ce sont les Américains qui avaient raison… » Sur ce point, le limogeage du chef du renseignement des armées en France appuie son argument. Quant au reste, il maintenait : « Les Français doivent être absolument souverains, nous nous défendrons tous seuls. » Jean-Luc Mélenchon n’a pas cillé quant à sa position « non alignée », ce qui, précise-t-il, ne veut pas dire « neutralité ». A gauche, ils étaient plusieurs avant la guerre à critiquer l’OTAN. Le candidat communiste, Fabien Roussel, a désormais mis à distance l’idée d’en sortir, pourtant présente dans son programme ; Yannick Jadot, qui estimait en 2019 que c’était une « coquille vide », se borne désormais à défendre la nécessité d’une défense européenne. Jean-Luc Mélenchon, lui, maintient.        Il vous reste 39.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/03/la-guerre-en-ukraine-angle-d-attaque-numero-un-contre-melenchon-a-gauche_6120352_6059010.html"},"headline":"La guerre en Ukraine, angle d\u2019attaque num\u00e9ro un contre M\u00e9lenchon \u00e0 gauche","dateCreated":"2022-04-03T08:56:20+02:00","datePublished":"2022-04-03T08:56:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Jean-Luc M\u00e9lenchon"],"keywords":["Guerre en Ukraine","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","La France insoumise","Jean-Luc M\u00e9lenchon"],"description":"A l\u2019issue de la campagne, difficile de distinguer si les tentatives d\u2019acculer le candidat de La France insoumise (LFI) quant \u00e0 ses positions pass\u00e9es pour le r\u00e9gime russe ont port\u00e9. La guerre a aussi mis la gauche face \u00e0 ses contradictions \u00e9cologiques.","author":[{"@type":"Person","name":"Julie Carriat"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/636/0/6720/3360/1342/671/60/0/babe24b_1648834992093-cbi1022001.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Jean-Luc M\u00e9lenchon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/jean-luc-melenchon/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-11">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Dimanche, la candidate du parti Les Républicains tient un meeting à Paris. Le 12 février, sa campagne pour la présidentielle 2022 avait déraillé lors d’une première grand-messe dans la capitale. Récit de sept semaines à la recherche d’une dynamique perdue.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Tableau de bord          Le direct          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Valérie Pécresse             D’un meeting à l’autre, comment la campagne de Valérie Pécresse s’est enrayée      Dimanche, la candidate du parti Les Républicains tient un meeting à Paris. Le 12 février, sa campagne pour la présidentielle 2022 avait déraillé lors d’une première grand-messe dans la capitale. Récit de sept semaines à la recherche d’une dynamique perdue.          Par Solenn de Royer et Sarah Belouezzane         Publié aujourd’hui à 05h13, mis à jour à 18h42    Temps de Lecture 17 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Valérie Pécresse lors de la soirée « Le grand débat des valeurs », au Dôme de Paris, le 22 mars 2022.  JULIEN MUGUET POUR « LE MONDE »               Les heures les plus longues. Samedi 12 février, veille de son premier grand meeting parisien – elle doit en tenir un deuxième, dimanche 3 avril, porte de Versailles –, Valérie Pécresse retrouve son équipe au Zénith, pour une répétition générale. Elle traverse la salle vide, jauge les gradins, à perte de vue. Sur scène, les techniciens règlent les derniers détails du décor, solennel et froid : trois langues bleu, blanc et rouge qui glissent sur l’estrade, un large pupitre transparent. Ses proches, une dizaine – dont son directeur de campagne, Patrick Stefanini, son conseiller en communication, Geoffroy Didier, et son conseiller spécial, Jean-Marc Zakhia –, se dispersent dans la salle, tandis que les Jeunes Républicains sont briefés sur les moments-clés du discours, qu’il faudra applaudir.          Le pénaliste Francis Spziner, venu la coacher, s’assied au premier rang. « Mes chers compatriotes… », commence la candidate du parti Les Républicains (LR). Le filage dure deux heures, interrompu à intervalles réguliers par le ténor du barreau, ancien avocat de Jacques Chirac et maire LR du 16e arrondissement de Paris, qui délivre ses conseils de prétoire : comment poser les gestes, la voix. Quand elle descend de la scène, elle semble épuisée. Léger flottement parmi ses conseillers : « Valérie » n’est pas prête. La veille, répétant son texte dans un théâtre parisien, toujours avec Spziner, elle a été bien meilleure, se rassurent-ils. Le jour J, galvanisée par les 7 000 militants attendus, elle saura se dépasser. Ils se quittent peu avant le dîner, inquiets.          Un « crash » en direct          Le point faible de la candidate, meilleure à la télévision qu’à la tribune, n’est un mystère pour personne. Mais, dans son entourage, ils ont été très peu à lui conseiller de s’extraire des codes du meeting pour cultiver sa singularité, innover. Tous tenaient à cette « grand-messe », ce « sacre », comme Nicolas Sarkozy avait eu le sien, en 2007. L’imposant meeting de Villepinte, au cours duquel Eric Zemmour a fait sa « mue », le 5 décembre, devant 10 000 militants surchauffés, a également marqué les esprits au QG de la prétendante à l’Elysée, où l’on s’impatiente. « Tu dois fendre l’armure », répètent ses soutiens, qui jugent l’ancienne ministre trop froide et corsetée.          Le lendemain, le Zénith est bondé. Ça fait longtemps que la droite, qui a vu ses effectifs militants fondre depuis dix ans, n’a pas rassemblé autant de monde, et de jeunes, qui tapent dans des tambours et agitent des drapeaux. Pantalon et veste noire, micro casque, Valérie Pécresse avance sur la scène, mécanique. « Comme un robot », s’alarme l’un de ses « mousquetaires », assis au premier rang. « La France, je l’aime corps et biens…, plus je la parcours, plus je l’étreins… », récite-t-elle, sourire figé, tournant lentement la tête à droite, puis à gauche. Des mots de l’écrivain corrézien Denis Tillinac repris in extenso, mais qui, soudain, sonnent faux. Puis, elle force sa voix, martiale, assurant ne pas vouloir se résoudre au « grand remplacement ».        Il vous reste 85.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/03/presidentielle-2022-d-un-meeting-a-l-autre-comment-la-campagne-de-valerie-pecresse-s-est-enrayee_6120340_6059010.html"},"headline":"D\u2019un meeting \u00e0 l\u2019autre, comment la campagne de Val\u00e9rie P\u00e9cresse s\u2019est enray\u00e9e","dateCreated":"2022-04-03T05:13:12+02:00","datePublished":"2022-04-03T05:13:12+02:00","dateModified":"2022-04-03T18:42:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Val\u00e9rie P\u00e9cresse"],"keywords":["Val\u00e9rie P\u00e9cresse","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"Dimanche, la candidate du parti Les R\u00e9publicains tient un meeting \u00e0 Paris. Le 12\u00a0f\u00e9vrier, sa campagne pour la pr\u00e9sidentielle 2022 avait d\u00e9raill\u00e9 lors d\u2019une premi\u00e8re grand-messe dans la capitale. R\u00e9cit de sept semaines \u00e0 la recherche d\u2019une dynamique perdue.","author":[{"@type":"Person","name":"Solenn de Royer"}
,{"@type":"Person","name":"Sarah Belouezzane"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/23/491/0/5900/2950/1342/671/60/0/433f580_1648002629743-jmug220322018.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Val\u00e9rie P\u00e9cresse","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/valerie-pecresse/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-12">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Que ce soit sur la question de la chasse, de l’agriculture intensive ou encore de la forêt et du climat, l’action politique entreprise au cours des cinq dernières années a été marquée, notamment, par le mépris du droit et des avis scientifiques, juge dans sa chronique, Stéphane Foucart, journaliste au « Monde ».
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Débats       Planète             « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »      Que ce soit sur la question de la chasse, de l’agriculture intensive ou encore de la forêt et du climat, l’action politique entreprise au cours des cinq dernières années a été marquée, notamment, par le mépris du droit et des avis scientifiques, juge dans sa chronique, Stéphane Foucart, journaliste au « Monde ».          Par Stéphane Foucart         Publié aujourd’hui à 04h51, mis à jour à 05h12    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Chronique. « Imaginez. Vous vous réveillez et quelque chose a changé. Vous n’entendez plus le chant des oiseaux (…), les paysages que vous avez jadis chéris sont désormais desséchés et toute vie en a disparu. L’air et l’eau, tout ce que vous respirez et qui permet la vie est altéré. (…) Le temps du déni est révolu. Nous ne sommes pas seulement en train de perdre la bataille contre le changement climatique, nous sommes en train de perdre notre bataille contre l’effondrement de la biodiversité. »          Relire, quatre ans plus tard, cette mise en garde d’Emmanuel Macron, postée sur les réseaux sociaux fin mars 2018, donne toute la mesure du grand reniement du quinquennat qui s’achève. La cause environnementale, qui semblait promise à en être un axe central, a complètement disparu après seulement dix-huit mois de mandat.          Join the fight for nature, switch all your lights off. #EarthHour https://t.co/V7F2s9DkVR— EmmanuelMacron (@Emmanuel Macron)            Les tenants du président candidat ont trois décisions emblématiques à citer à son actif sur le front environnemental : les abandons des projets d’aéroport à Notre-Dame-des-Landes (Loire-Atlantique), de la mine de la Montagne d’or, en Guyane, ainsi que du complexe EuropaCity dans le Triangle de Gonesse (Val-d’Oise). Sans compter, il est vrai, quelques prises de position du chef de l’Etat sur la scène du théâtre diplomatique.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Environnement : le quinquennat de « petits pas » d’Emmanuel Macron                 Pour le reste – quelle que soit la sympathie que peut inspirer ce président jeune et dynamique, libre du carcan des vieux partis –, l’exigence de vérité impose de le reconnaître : sur l’écologie, l’action politique entreprise au cours des cinq dernières années a été marquée par le clientélisme, la priorité au productivisme, le mépris du droit et des avis scientifiques, la privatisation des biens communs et la criminalisation de l’engagement militant.          Perméabilité au lobby de la chasse          La chasse en offre l’un des exemples les plus frappants. Prétendant annoncer lui-même, le 29 mars sur le site du Parisien, le programme du président candidat sur le sujet, le patron de la Fédération nationale des chasseurs, Willy Schraen, l’a dit avec une sincérité désarmante. « [Emmanuel Macron] mettra toute son énergie pour répondre à nos demandes, a-t-il expliqué. J’ai sa parole. Il ne m’a pas déçu. Aucune loi ou amendement pouvant abîmer la chasse n’a été adopté dans ce quinquennat. A chaque fois qu’on a eu un problème à régler avec un ministre de l’écologie, il est intervenu. »                           Lire aussi :  Présidentielle 2022 : le soutien du président de la Fédération nationale des chasseurs à Macron critiqué par les candidats                 M. Schraen dit vrai. Le permis de chasse a vu son prix réduit de moitié, les porteurs de fusil siègent désormais au nouvel Office français de la biodiversité, le nombre d’espèces d’oiseaux chassables, dont une vingtaine est menacée, se situe à un niveau plus de deux fois supérieur à la moyenne européenne… C’est d’ailleurs la perméabilité du pouvoir au lobby cynégétique qui avait fini de convaincre Nicolas Hulot de quitter le gouvernement, en août 2018. Elle ne s’est jamais démentie. Au lendemain du congrès mondial de l’Union internationale pour la conservation de la nature, organisé en grande pompe par la France trois ans plus tard, le gouvernement tentait de réautoriser les chasses traditionnelles non sélectives que le Conseil d’Etat venait pourtant de juger illégales.        Il vous reste 46.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/03/la-cause-environnementale-a-completement-disparu-apres-seulement-dix-huit-mois-du-mandat-d-emmanuel-macron_6120337_3232.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La cause environnementale a compl\u00e8tement disparu apr\u00e8s seulement dix-huit mois du mandat d\u2019Emmanuel Macron\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-03T04:51:20+02:00","datePublished":"2022-04-03T04:51:20+02:00","dateModified":"2022-04-03T05:12:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Plan\u00e8te"],"keywords":["Emmanuel Macron","Biodiversit\u00e9","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Chroniques","Sant\u00e9-environnement","D\u00e9bats","Politique","Plan\u00e8te"],"description":"Que ce soit sur la question de la chasse, de l\u2019agriculture intensive ou encore de la for\u00eat et du climat, l\u2019action politique entreprise au cours des cinq derni\u00e8res ann\u00e9es a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e, notamment, par le m\u00e9pris du droit et des avis scientifiques, juge dans sa chronique, St\u00e9phane Foucart, journaliste au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"St\u00e9phane Foucart"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/12/562/0/6563/3281/1342/671/60/0/bdaa686_5732772-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-13">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ Le président de la République n’a pas hésité à se mettre en scène, s’attirant quelques moqueries. Alors que l’invasion de l’Ukraine par la Russie percute la campagne en vue de l’élection présidentielle 2022, le bilan d’Emmanuel Macron en matière de défense est placé sous les projecteurs.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Tableau de bord          Le direct          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Emmanuel Macron             Emmanuel Macron, un candidat en costume de chef des armées      Le président de la République n’a pas hésité à se mettre en scène, s’attirant quelques moqueries. Alors que l’invasion de l’Ukraine par la Russie percute la campagne en vue de l’élection présidentielle 2022, le bilan d’Emmanuel Macron en matière de défense est placé sous les projecteurs.          Par Elise Vincent et Olivier Faye         Publié aujourd’hui à 04h45, mis à jour à 10h06    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Le président français Emmanuel Macron et son homologue ukrainien Volodymyr Zelensky, à Kiev, le 8 février 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               Même le très sobre quotidien américain The Wall Street Journal s’est posé la question : « Emmanuel Macron essaye-t-il de s’habiller comme Volodymyr Zelensky ? » Le 14 mars, en pleine offensive russe sur l’Ukraine, la photographe officielle du chef de l’Etat, Soazig de La Moissonnière, diffuse sur les réseaux sociaux une image du président de la République vêtu d’un pull à capuche floqué du logo « CPA 10 », du nom d’un commando parachutiste de l’air. Un artefact de communication destiné à signaler que le locataire de l’Elysée, comme son homologue ukrainien en tenue kaki, est en empathie avec ses troupes.          Face aux railleries de l’opposition, l’entourage présidentiel a précisé que le pull lui avait été offert par les membres dudit commando, dépêchés en Afghanistan à l’été 2021 pour sécuriser le rapatriement des Français installés sur place. En 2017, déjà, des moqueries avaient fusé lorsque Emmanuel Macron s’était présenté sur une base avec un uniforme de l’armée de l’air sur le dos. Plus facile d’enfiler la posture de chef de guerre que l’habit pour un président qui est le premier de la Ve République à ne pas avoir fait son service militaire.          Alors que l’invasion de l’Ukraine par la Russie percute la campagne en vue de l’élection présidentielle des 10 et 24 avril, obligeant les candidats à se (re) positionner sur les questions de défense, elle braque aussi les projecteurs sur le bilan d’Emmanuel Macron en la matière. Le 28 février, quatre jours après le début de la guerre, le chef de l’Etat, tout en gravité assumée, avait d’ailleurs transmis aux armées un message inédit pour les assurer de sa « confiance personnelle ». Rappelant, à tout hasard, qu’il occupe le rôle de chef des armées.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Comment Marine Le Pen s’est fait oublier sur la guerre en Ukraine                 « Je suis votre chef »          Cette fin de mandat s’avère ainsi à l’exact opposé d’une grande partie du quinquennat, où le domaine de la défense est souvent resté au second plan. D’abord en raison de la prédominance des crises sociale et sanitaire, mais aussi à cause d’un persistant « problème d’acoustique » avec la Grande Muette, de l’aveu d’un proche du président de la République, après l’esclandre initial avec l’ancien chef d’état-major des armées, le général Pierre de Villiers. Peu après l’arrivée de M. Macron à l’Elysée, ce dernier avait exprimé tout haut, lors d’une audition à huis clos à l’Assemblée nationale, son mécontentement à cause d’un projet d’amputation de son budget. Ses propos avaient été rapportés, et le jeune chef de l’Etat, alors âgé de 39 ans, y avait vu un défi à son autorité.        Il vous reste 64.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/03/election-presidentielle-2022-emmanuel-macron-un-candidat-en-costume-de-chef-des-armees_6120336_6059010.html"},"headline":"Emmanuel Macron, un candidat en costume de chef des arm\u00e9es","dateCreated":"2022-04-03T04:45:20+02:00","datePublished":"2022-04-03T04:45:20+02:00","dateModified":"2022-04-03T10:06:56+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron"],"keywords":["International","D\u00e9fense","Arm\u00e9e","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique","Emmanuel Macron"],"description":"Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique n\u2019a pas h\u00e9sit\u00e9 \u00e0 se mettre en sc\u00e8ne, s\u2019attirant quelques moqueries. Alors que l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie percute la campagne en vue de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022, le bilan d\u2019Emmanuel Macron en mati\u00e8re de d\u00e9fense est plac\u00e9 sous les projecteurs.","author":[{"@type":"Person","name":"Elise Vincent"}
,{"@type":"Person","name":"Olivier Faye"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/02/23/338/0/3600/1800/1342/671/60/0/d07a9f1_326965955-macron-kiev-berlin-08.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-14">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ La candidate du Rassemblement national à l’élection présidentielle 2022 aurait pu être balayée par le conflit en raison de ses positions pro-Poutine. Mais elle a réussi à esquiver les critiques en se concentrant sur le pouvoir d’achat.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Tableau de bord          Le direct          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Élection présidentielle 2022       Marine Le Pen             Comment Marine Le Pen s’est fait oublier sur la guerre en Ukraine      La candidate du Rassemblement national à l’élection présidentielle 2022 aurait pu être balayée par le conflit en raison de ses positions pro-Poutine. Mais elle a réussi à esquiver les critiques en se concentrant sur le pouvoir d’achat.          Par Ivanne Trippenbach         Publié aujourd’hui à 04h13, mis à jour à 09h59    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Marine Le Pen à Hénin-Beaumont (Pas-de-Calais), le 22 mars 2022.  CYRIL BITTON / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               Un soupir de soulagement. A neuf jours du premier tour, des membres du premier cercle de Marine Le Pen admettent à mi-voix qu’ils auraient aussi bien pu « couler » avec la guerre en Ukraine. La candidate du Rassemblement national (RN), à l’inverse d’Eric Zemmour, a tiré son épingle du jeu en cinq semaines. « C’est dans les épreuves qu’on se bronze, qu’on se carapace, pas sur la plage en faisant cui-cui, se félicite Wallerand de Saint-Just, ancien trésorier du RN. Sur l’Ukraine, Zemmour a joué notre paratonnerre. Il a pris la foudre complètement. »          Depuis le début de l’invasion russe, le candidat de Reconquête !, qui disait rêver d’un « Poutine français », a perdu un électeur potentiel sur cinq, dégringolant de trois points d’intentions de vote au fil des vagues de sondage d’Ipsos-Sopra Steria pour Le Monde. Marine Le Pen, elle, a au contraire gagné près de trois points. Alors que tous deux figuraient au coude-à-coude mi-février, l’une est en lice pour la qualification au second tour (17,5 %), quand l’ancien polémiste continue de reculer en quatrième position (11,5 %), selon les estimations publiées le 28 mars.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La rivalité entre Marine Le Pen et Eric Zemmour redessinée par la guerre en Ukraine à l’approche de l’élection présidentielle de 2022                 Marine Le Pen a réagi très tôt. Jeudi 24 février au matin, jour du début de la guerre, elle a opté pour une condamnation brève puis s’est laissé une journée de réflexion. Alors qu’Eric Zemmour dépeignait face caméra une responsabilité de l’Occident, Marine Le Pen réunissait ses proches à son QG de campagne – Philippe Olivier, Jordan Bardella, Christophe Bay, Jean-Philippe Tanguy, Renaud Labaye, Caroline Parmentier – et un diplomate spécialiste d’affaires militaires. Rattrapée par ses erreurs sur les intentions de Vladimir Poutine, échaudée par l’incertitude comme lors de la pandémie de Covid-19, elle décrète : « On ne jouera pas au président de la République. » Prudence et modération.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Pour Valérie Pécresse, la guerre en Ukraine a compliqué une campagne déjà mal partie                 Eviter de parler de la Russie          En réalité, elle ne change son fusil d’épaule qu’en apparence. Contrairement à Zemmour, elle se dit favorable à l’accueil des « réfugiés de guerre » ukrainiens. « Le peuple français est généreux et amical, a-t-elle discouru vendredi 1er avril, en meeting à Stiring-Wendel (Moselle), avant de revenir à ses fondamentaux. Mais la France, c’est le pays des Français. » Elle qui défend désormais « l’intégrité territoriale de l’Ukraine » déclarait en 2014 l’annexion de la Crimée « pas illégale » et fondée sur un vote « sans contestation possible », pourtant non reconnu par la communauté internationale. Elle défend toujours dans son projet « l’alliance » avec la Russie sur la sécurité en Europe, en Afrique et en Asie.        Il vous reste 68.23% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/03/presidentielle-2022-comment-marine-le-pen-s-est-fait-oublier-sur-la-guerre-en-ukraine_6120334_6059010.html"},"headline":"Comment Marine Le Pen s\u2019est fait oublier sur la guerre en Ukraine","dateCreated":"2022-04-03T04:13:50+02:00","datePublished":"2022-04-03T04:13:50+02:00","dateModified":"2022-04-03T09:59:51+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Marine Le Pen"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Rassemblement national","Marine Le Pen","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"La candidate du Rassemblement national \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022 aurait pu \u00eatre balay\u00e9e par le conflit en raison de ses positions pro-Poutine. Mais elle a r\u00e9ussi \u00e0 esquiver les critiques en se concentrant sur le pouvoir d\u2019achat.","author":[{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/88/0/6720/3360/1342/671/60/0/743abd2_542373233-cbi1018003.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Marine Le Pen","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/marine-le-pen/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-15">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Le président de la République a donné un grand meeting, samedi, à La Défense, à huit jours du premier tour de l’élection présidentielle 2022. Il y a critiqué l’extrême droite tout en tentant de rallier les voix des sociaux-démocrates.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Politique       Emmanuel Macron             En meeting à Paris, Emmanuel Macron s’adresse à sa gauche et tente de rectifier le récit de sa campagne      Le président de la République a donné un grand meeting, samedi, à La Défense, à huit jours du premier tour de l’élection présidentielle 2022. Il y a critiqué l’extrême droite tout en tentant de rallier les voix des sociaux-démocrates.          Par Claire Gatinois et Olivier Faye         Publié hier à 21h44, mis à jour à 13h01    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                              Emmanuel Macron lors de son premier et unique meeting avant le premier tour, à Paris La Défense Arena, le 2 avril 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               Une scène hexagonale, cernée de bleu-blanc-rouge, a été placée au milieu des gradins de la Paris La Défense Arena. Depuis près d’une heure, le speaker encourage les 30 000 personnes présentes à faire du bruit en tapant des pieds, leur demande de lâcher leur téléphone portable le temps d’un « clapping », s’enivre du « money time [moment décisif] incroyable » dans lequel se trouverait la France, en ce samedi 2 avril, à huit jours du premier tour de l’élection présidentielle…          Assistons-nous à un match de boxe, à un concert, ou plus simplement à un show politique à l’américaine ? Il régnerait comme un doute si une brochette de premiers ministres – anciens ou en exercice – n’avait pas pris place au premier rang. Jean-Pierre Raffarin, Manuel Valls, Edouard Philippe et Jean Castex sont présents, comme l’actrice Carole Bouquet, le réalisateur Claude Lelouch, ou le producteur Dominique Besnehard, pour assister au premier – et dernier – meeting de campagne d’Emmanuel Macron avant le 10 avril.                        Edouard Philippe participe au grand meeting de campagne d'Emmanuel Macron, à Paris La Défense Arena, le 2 avril 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               La voix du président de la République résonne, comme descendue du ciel, dans des vidéos exaltant les souvenirs de la précédente élection de 2017 et les réformes du quinquennat. Les Jeunes avec Macron, stimulés par des chauffeurs de salle à mégaphone, réclament « Et un ! Et deux ! Et cinq ans de plus ! » Tout est fait pour singer les codes des enceintes sportives, dans une salle rebaptisée le temps d’un après-midi « MacronArena ». « C’en est fini de la politique à la papa », s’émerveille Eric Martel, un sympathisant.          Une entrée ratée et tardive dans la mêlée          « Je préfère le Parc des Princes », grince un député de La République en marche (LRM), mécontent d’avoir été exclu du carré VIP, comme la plupart de ses collègues, au profit de « ceux qui ont dit du mal de Macron pendant des années ». Manière de désigner les ralliés récents du chef de l’Etat, comme Christian Estrosi, Hubert Falco et Renaud Muselier, à droite, ou Jean-Pierre Chevènement, à gauche.          Enfin, Emmanuel Macron dévale les gradins, au milieu de la foule et des fumigènes, tel un boxeur avant le combat. Le speaker a promis un discours « qui va nous filer les poils ». L’attente est grande, à l’heure où la candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen, réduit l’écart avec le président candidat dans les sondages. Il faut retrouver le fil d’une campagne mal emmanchée, qui voit fondre le capital d’intentions de vote du candidat, jour après jour. Certains proches ont regretté son entrée ratée et tardive dans la mêlée.                        Le meeting de campagne d’Emmanuel Macron avait des allures de show à l’américaine, à Paris La DéfenseArena, le 2 avril 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               De sa déclaration de candidature, via une « lettre aux Français » jugée creuse, à la présentation de son programme, dont seules la réforme des retraites et les contreparties exigées au revenu de solidarité active (RSA) auront marqué les esprits, rien n’avait jusqu’ici permis d’installer le récit du candidat. Devant les élus et les militants, le chef de l’Etat a donc tenté de rectifier le tir.        Il vous reste 70.81% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/02/presidentielle-2022-en-meeting-a-paris-emmanuel-macron-s-adresse-a-sa-gauche-et-tente-de-rectifier-le-recit-de-sa-campagne_6120325_823448.html"},"headline":"En meeting \u00e0 Paris, Emmanuel Macron s\u2019adresse \u00e0 sa gauche et tente de rectifier le r\u00e9cit de sa campagne","dateCreated":"2022-04-02T21:44:27+02:00","datePublished":"2022-04-02T21:44:27+02:00","dateModified":"2022-04-03T13:01:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","Emmanuel Macron"],"keywords":["Emmanuel Macron","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique a donn\u00e9 un grand meeting, samedi, \u00e0 La D\u00e9fense, \u00e0 huit\u00a0jours du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022. Il y a critiqu\u00e9 l\u2019extr\u00eame droite tout en tentant de rallier les voix des sociaux-d\u00e9mocrates.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois"}
,{"@type":"Person","name":"Olivier Faye"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/188/0/2000/1000/1342/671/60/0/fe25d30_1648910576649-macron-arena-web-16.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


       

<article-nb="2022/04/03/19-16">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ Environnement, économie, institutions, immigration… « Le Monde » a comparé les positionnements des douze candidats, qui naviguent entre traditionnelle opposition droite-gauche et nouvelles frontières politiques.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                Election présidentielle 2022 : en un coup d’œil, visualisez les grands clivages entre les candidats   Par Adrien Sénécat, Pierre Breteau, Pascaline David et Manon Romain  Publié hier à 19h01, mis à jour à 11h59        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesEnvironnement, économie, institutions, immigration… « Le Monde » a comparé les positionnements des douze candidats, qui naviguent entre traditionnelle opposition droite-gauche et nouvelles frontières politiques.         L’opposition traditionnelle entre la droite et la gauche a vécu, l’époque est au duel entre « progressistes » et « nationalistes ». Telle est l’analyse effectuée par Emmanuel Macron et sa majorité depuis 2017. Le président a, en effet, choisi de débaucher des personnalités de droite et de gauche. A l’approche du premier tour de l’élection présidentielle 2022, dimanche 10 avril, ce postulat se vérifie-t-il dans les propositions des douze candidats ? Quelles sont désormais les grandes lignes de clivage politique ?          Pour tenter d’y voir plus clair, Les Décodeurs du Monde ont comparé leurs positions sur une douzaine de grands enjeux, en opposant deux grandes visions. Un exemple : faut-il renforcer le droit du travail avec de nouveaux progrès sociaux ou, au contraire, l’assouplir pour assurer la bonne marche des entreprises ? Nous avons ensuite positionné les candidats sur un axe, selon leur proximité plus ou moins marquée avec un pôle ou l’autre.                    
@import url("//hello.myfonts.net/count/329ff6");
@font-face {
    font-family: 'HelveticaMonospacedStd-Bd';
    src: url('//www.lemonde.fr/mmpub/edt/zip/2016/12/12/160506917-8f158f2c524152d76ed0d9e434ac03c7f8c3084b/css/webfonts/329FF6_0_0.eot');
    src: url('//www.lemonde.fr/mmpub/edt/zip/2016/12/12/160506917-8f158f2c524152d76ed0d9e434ac03c7f8c3084b/css/webfonts/329FF6_0_0.eot?#iefix') format('embedded-opentype'), url('//www.lemonde.fr/mmpub/edt/zip/2016/12/12/160506917-8f158f2c524152d76ed0d9e434ac03c7f8c3084b/css/webfonts/329FF6_0_0.woff2') format('woff2'), url('//www.lemonde.fr/mmpub/edt/zip/2016/12/12/160506917-8f158f2c524152d76ed0d9e434ac03c7f8c3084b/css/webfonts/329FF6_0_0.woff') format('woff'), url('//www.lemonde.fr/mmpub/edt/zip/2016/12/12/160506917-8f158f2c524152d76ed0d9e434ac03c7f8c3084b/css/webfonts/329FF6_0_0.ttf') format('truetype');
}

@font-face {
    font-family: 'HelveticaMonospacedPro-Rg';
    src: url('//www.lemonde.fr/mmpub/edt/zip/2016/12/12/160506917-8f158f2c524152d76ed0d9e434ac03c7f8c3084b/css/webfonts/329FF6_1_0.eot');
    src: url('//www.lemonde.fr/mmpub/edt/zip/2016/12/12/160506917-8f158f2c524152d76ed0d9e434ac03c7f8c3084b/css/webfonts/329FF6_1_0.eot?#iefix') format('embedded-opentype'), url('//www.lemonde.fr/mmpub/edt/zip/2016/12/12/160506917-8f158f2c524152d76ed0d9e434ac03c7f8c3084b/css/webfonts/329FF6_1_0.woff2') format('woff2'), url('//www.lemonde.fr/mmpub/edt/zip/2016/12/12/160506917-8f158f2c524152d76ed0d9e434ac03c7f8c3084b/css/webfonts/329FF6_1_0.woff') format('woff'), url('//www.lemonde.fr/mmpub/edt/zip/2016/12/12/160506917-8f158f2c524152d76ed0d9e434ac03c7f8c3084b/css/webfonts/329FF6_1_0.ttf') format('truetype');
}

.tooltipdecodeurs {
    background-color: white;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.2rem;
    max-width: 350px;
    z-index: 10;
    top: 0;
    left: 0;
    border: 1px solid #E2E4E9;
    border-radius: 2px;
    padding: 1.5rem 1.2rem;
    position: absolute;
}

.tooltipdecodeurs .titre_tt {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 600;
    font-size: 110%;
    margin: .5em 0;
}

.tooltipdecodeurs span.bulle_tt,
.legende span.bulle {
    margin-right: .5rem;
    margin-bottom: .3rem;
    content: ' ';
    border-radius: 50%;
    width: 1.4rem!important;
    height: 1.4rem!important;
    display: inline-block;
    vertical-align: middle;
    text-align: center;
    font-size: 1.7rem;
    line-height: 140%;
    padding-top: .1rem;
}

.tooltipdecodeurs .gris {
    color: #a2a9ae;
}

.tooltipdecodeurs .bulle {
    border-radius: 50%;
    width: 1rem;
    height: 1rem;
    border: 0;
    display: inline-block;
    margin: -.3rem .5rem 0 0;
    vertical-align: middle;
    cursor: default;
}

.tooltipdecodeurs div {
    display: block !important;
}

.tooltipdecodeurs .hr {
    margin-top: 1rem;
    border-top: 1px solid #e8eaee;
    padding-bottom: 1rem;
}

.tooltipdecodeurs,
.arrow:after {
    background: #FFF;
    border: 1px solid #E2E4E9 !important;
}

.arrow {
    width: 70px;
    height: 16px;
    overflow: hidden;
    position: absolute;
    left: 50%;
    margin-left: -35px;
    bottom: -16px;
}

.arrow:after {
    content: "";
    position: absolute;
    left: 20px;
    top: -20px;
    width: 25px;
    height: 25px;
    -webkit-transform: rotate(45deg);
    -moz-transform: rotate(45deg);
    -ms-transform: rotate(45deg);
    -o-transform: rotate(45deg);
}

#reglettes {
    width: 100%;
}

.explications {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    margin: 1em auto;
    padding: 1em 1.5em;
    border-radius: 2px;
    font-size: 80%;
    color: #3f4142;
    display: flex;
    align-items: center;
}

.explications span {
    color: #fff;
    background: #3C3C3C;
    border-radius: 100%;
    height: 30px!important;
    width: 30px!important;
    align-content: center;
    justify-content: center;
    font-size: 1.6rem;
    display: flex;
    font-weight: 500;
    margin: 0 0.4rem 0 0;
}

#reglettes span.desktop {
    display: inline;
}

#reglettes span.mobile {
    display: none;
}

#reglettes .ligne {
    border-top: 1px solid rgba(0, 0, 0, .3);
    padding: 3rem 0 4rem 0;
}

#reglettes .ligne:last-of-type {
    border-bottom: 1px solid rgba(0, 0, 0, .3);
}

#reglettes .ligne .titre_ligne {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-weight: 700;
    font-size: 20px;
    text-align: center;
    padding-bottom: 16px;
}

#reglettes .libelle {
    /*font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;*/
    font-family: HelveticaMonospacedPro-Rg, "Helvetica Monospaced Pro", monospace;
    fill: rgba(0, 0, 0, .7);
    font-size: 12px;
    letter-spacing: 1px;
    text-anchor: start;
    text-transform: uppercase;
}

#reglettes .libelle.fin {
    text-anchor: end;
}

#reglettes .flechettes {
    opacity: 0.15;
    pointer-events: none!important;
}

#reglettes .triangle {
    fill: rgba(0, 0, 0, 1);
}

#reglettes .lignecentrale {
    stroke-width: 1px;
    stroke: rgba(0, 0, 0, 1);
}

.legende {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    display: flex;
    flex-wrap: wrap;
    margin-bottom: 1rem;
}

.legende .leg_perso {
    font-family: "Marr Sans Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 16px;
    font-weight: 500;
    border: solid;
    border-width: thin;
    border-color: rgb(2, 107, 156);
    padding: 4px 16px;
    margin: 5px;
    border-radius: 50px;
}

.legende .leg_perso:hover {
    cursor: pointer;
}

circle.bubulle:hover{

}


/* en mobile */

@media screen and (max-width:500px) {
    .legende .leg_perso {
        font-size: 14px;
        padding: 4px 8px;
    }
    .tooltipdecodeurs {
        position: fixed;
        bottom: 0 !important;
        left: 0 !important;
        top: auto !important;
        right: auto !important;
        min-width: 100% !important;
        border-radius: 0;
        padding: 1.5rem 1.5rem 3.5rem 1.5rem;
        z-index: 9999;
        -webkit-box-shadow: none !important;
        box-shadow: none !important;
        border-top: 2px solid #e8eaee !important;
        border-left: 0 !important;
        border-right: 0 !important;
        border-bottom: 0 !important;
        color: #383f4e;
    }
    .tooltipdecodeurs:after {
        content: '×';
        position: absolute;
        top: .5rem;
        right: .5rem;
        color: #ccd0d3;
        font-size: 3rem;
    }
    [data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs:after {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }
    #reglettes span.desktop {
        display: none;
    }
    #reglettes span.mobile {
        display: inline;
    }
}


/* mode nuit */

[data-color-mode="dark"] .explications {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    border-width: 1px 0 0 0;
    background: #181a1e!important;
    color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .gris {
    color: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .tooltipdecodeurs .hr {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] .arrow:after {
    border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
    background: #181a1e!important;
}

[data-color-mode="dark"] #reglettes .triangle {
    fill: rgba(255, 255, 255, 1);
}

[data-color-mode="dark"] #reglettes .lignecentrale {
    stroke: rgba(255, 255, 255, 1);
}

[data-color-mode="dark"] #reglettes .libelle {
    fill: rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] #reglettes .flechettes {
    opacity: 0.1;
}

[data-color-mode="dark"] #reglettes .ligne {
    border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}

[data-color-mode="dark"] #reglettes .ligne:last-of-type {
    border-bottom: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
}


            0000                                                0000
         0000000                                                000000
        000000                                                    00000
        0000           00               00         00               0000
        0000          000 000000000   000000     0000000            0000
        0000        000000000000000000 1 00000000 10000000000       0000
        0000          1       000000   1 000000    1 000000         0000
        0000                1 000000   1 000000     1 0000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
     000000                 1 000000   1 000000   1 000000           000000
      000000                1 000000   1 000000   1 000000          000000
        0000                1 000000   1 000000   1 000000          0000
        0000                1 00000    1 000000   1 000000          0000
        0000                1 0000     1 000000   1 000000          0000
        0000               1  00       1 000000   1 000000          0000
        0000               00000       1 000000   1 000000          0000
        0000         0000000000000000  1 000000   1 000000000       0000
        0000       000    11 00000     1 0000     1  000000         0000
        0000                 1                      1 00           00000
         000000                                                  000000
           00000                                                00000













if (typeof d3 === "undefined") {
    d3 = d3v5
}

const isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+\-)?lemonde.fr/);

var largeur = document.getElementById("reglettes").offsetWidth,
    mobileDec = false,
    nombreThemes = [];

/* on vérifie si on est en mobile ou non */
if (largeur     mobileDec = true
}

var themes = clivages_themes,
    candidats = ["na", "nda", "ah", "yj", "jl", "mlp", "em", "jlm", "vp", "pp", "fr", "ez"],
    positions = clivages_positions,
    dicoConcat = {},
    triangleGauche = "M0,15L15,0v30L0,15z",
    triangleDroit = "M15,15L0,30V0L15,15z",
    alignementVertical = 2.5,
    margin, hauteur, radius;

 d.id);

if (mobileDec){
    phraseExplications = "Sélectionnez un candidat pour visualiser ses positions"
    phraseExplicationsBulles = "Cliquez sur un point pour obtenir le détail de la position d'un candidat"
}
else{
    phraseExplications = "Sélectionnez un candidat pour visualiser ses positions"
    phraseExplicationsBulles = "Cliquez ou survolez un point pour obtenir le détail de la position d'un candidat"
}

document.getElementById("explications").innerHTML = phraseExplications;
document.getElementById("explications-points").innerHTML = phraseExplicationsBulles;


function lancerLeTableau() {

    largeur = document.getElementById("reglettes").offsetWidth;

    /* on vide */
    d3.select("#reglettes").html(null);
    /* on checke la largeur */
    if (largeur         mobileDec = true
    } else {
        mobileDec = false
    }
    margin = {
        top: 5,
        right: 5,
        bottom: 25,
        left: 15
    };
    radius = 7;
    hauteur = largeur * ((mobileDec) ? .25 : .13);

    /* on boucle pour créer les div et le graphe */
    for (const [k, v] of Object.entries(themes)) {
        var ligneTemp = d3.select("#reglettes").append("div").attr("data-theme", k).attr("class", "ligne");
        ligneTemp.append("div").attr("class", "titre_ligne").html(marcheDuMonde(v.theme));
        ligneTemp.append("div").attr("class", "graphique").attr("id", "graphe_" + k);
        /* la fonction de construction et rangement */
        justeLesBubulles(k, dicoConcat[k]);
    }
}
let is_selected = undefined;
function deselectionner(qui){
    d3.selectAll(".leg_perso")
        .style("opacity", 1)

    d3.select(".leg_perso[data-id=" + qui +"]")
        .style("background-color", "inherit")
        .style("font-weight", "500");

    d3.selectAll("circle.bubulle")
        .attr("fill-opacity", 1)

    d3.selectAll("circle.bubulle." + qui)
        .transition()
        .duration(500)
        .delay(50)
        .ease(d3.easeElastic)
        .attr("r", radius);
}

function selectionner(qui){
    d3.selectAll(".leg_perso")
        .style("opacity", 0.2)

    d3.select(".leg_perso[data-id=" + qui + "]")
        .style("background-color", "rgba(2, 107, 156, 0.1)")
        .style("font-weight", "500")
        .style("opacity", 1);

    d3.selectAll("circle.bubulle")
        .attr("fill-opacity", .2)

    d3.selectAll("circle.bubulle." + qui)
        .attr("fill-opacity", 1)
        .transition()
        .duration(500)
        .delay(50)
        .ease(d3.easeElastic)
        .attr("r", radius * 1.3);
}

function justeLesBubulles(num, data) {
    var x = d3.scaleLinear()
        .range([margin.left, largeur - margin.right - margin.left])
        .domain([-3.5, 3.5]);

    var svg = d3.select("#graphe_" + num).append("svg").attr("width", "100%").attr("viewBox", "0 0 " + largeur + " " + hauteur),
        bubulles = svg.append("g").attr("class", "touteslesbubulles"),
        pardessus = svg.append("g"),
        fleches = svg.append("g").attr("class", "flechettes"),
        nodes = data.map(function(node, index) {
            return {
                x: x(node.score),
                qui: node.qui,
                couleur: m.get(node.qui).couleur,
                score: node.score,
                position: node.position,
                y: hauteur / alignementVertical
            };
        })

    var force = d3.forceSimulation(nodes)
        .force('charge', d3.forceManyBody().strength(-15))
 d.x).strength(.1))
 d.y).strength(.1))
        .stop();

    function rangerBubulles() {
        const combienIterations = 50;
        force.tick(combienIterations);
        force.stop();

        bubulles.selectAll("circle.bubulle.c" + num)
            .data(nodes)
            .enter().append("circle")
 "bubulle c" + num + " " + d.qui)
 d.couleur)
 d.qui)
            .attr("data-tt", function(d) {
                e = m.get(d.qui);
                position = e["position_" + num];
                source = e["source_" + num];
" + e.personnalite +""
Thème numéro " + num + ""
" + position.replaceAll(";", "") + ""
Source"
                return html
            })
 d.x)
 d.y)
            .attr("r", radius);

        /* on crée les événements */
        bubulles.selectAll("circle.bubulle")
            .attr("fill", 'purple')
            .on("mouseover", function(d) {
                if ((mobileDec) || (is_selected === undefined)){
                    selectionner(d.qui);
                }
            })
            .on("mouseout", function(d) {
                if ((mobileDec) || (is_selected === undefined)){
                    deselectionner(d.qui);
                }
            })
            .on("click", function(d){
                if (!mobileDec) {
                    if (is_selected !== undefined) {
                        deselectionner(is_selected)
                    }
                    if (is_selected !== d.qui){
                        is_selected = d.qui;
                        selectionner(d.qui);
                    }
                    else{
                        is_selected = undefined;
                    }
                }
            })

        /* le tooltip */
        make_tooltip("circle.bubulle");

    }
    setTimeout(rangerBubulles, 10);

    /* on ajoute les libellés */
    pardessus.append("text")
        .attr("class", "libelle")
        .attr("x", 2)
        .attr("y", hauteur - 2)
        .text(mobileDec? themes[num].a_court: themes[num].a);


    pardessus.append("text")
        .attr("class", "libelle fin")
        .attr("x", largeur - 2)
        .attr("y", hauteur - 2)
        .text(mobileDec? themes[num].b_court: themes[num].b);

    /* les triangles */

    fleches.append("path")
        .attr("class", "triangle")
        .attr("transform", "translate(2, " + ((hauteur / alignementVertical) - 7.5) + ") scale(.5)")
        .attr("d", triangleGauche);

    fleches.append("path")
        .attr("class", "triangle")
        .attr("transform", "translate(" + (largeur - 9.5) + ", " + ((hauteur / alignementVertical) - 7.5) + ") scale(.5)")
        .attr("d", triangleDroit);

    fleches.append("line")
        .attr("class", "lignecentrale")
        .attr("x1", 5)
        .attr("x2", largeur - 5)
        .attr("y1", hauteur / alignementVertical)
        .attr("y2", hauteur / alignementVertical);

    const xTicks = [-2.5, -1.5, -.5, .5, 1.5, 2.5];

    fleches.selectAll("#graphe_num" + num).data(xTicks).enter().append("line")
        .attr("class", "lignecentrale")
 x(d))
 x(d))
        .attr("y1", hauteur / alignementVertical - 5)
        .attr("y2", hauteur / alignementVertical + 5);

}
/* on se fait une petite boucle pour tout bien ranger par thème */

for (const d of positions) {
    /* boucle pour chaque candidat */
    for (const [cle, valeur] of Object.entries(d)) {
        /* on extrait le numéro dans une nouvelle boucle */
        if (cle.indexOf("score_") != -1) {
            num = cle.split("_")[1];
            nombreThemes.push(num)
            if (!dicoConcat[num]) {
                dicoConcat[num] = []
            }
            /* et on envoie les données */
            dicoConcat[num].push({
                "qui": d.id,
                "score": valeur
            })
        }
    }
}

/* et une petite pour la légende */
var leg = "";
for (const e of candidats) {
    d = m.get(e);
    /* la légende*/
" + d.personnalite + ""
}

d3.select("#candidats").html(leg)

/* l'événement au survol de la légende */
d3.selectAll(".legende .leg_perso")
    .on("mouseover", function() {
        quidonc = d3.select(this).attr("data-id");
        if ((mobileDec) || (is_selected === undefined)) {
            selectionner(quidonc)
        }
    })
    .on("mouseout", function() {
        quidonc = d3.select(this).attr("data-id");
        if ((mobileDec) || (is_selected === undefined)){
            deselectionner(quidonc);
        }
    })
    .on("click", function() {
        if (!mobileDec){
            quidonc = d3.select(this).attr("data-id");
            if (is_selected !== undefined) {
                deselectionner(is_selected)
            }
            if (is_selected !== quidonc){
                is_selected = quidonc;
                selectionner(quidonc);
            }
            else{
                is_selected = undefined;
            }
        }
    })

/* la fonction pour faire passer les bubulles au premier plan */
d3.selection.prototype.moveToFront = function() {
    return this.each(function() {
        this.parentNode.appendChild(this);
    });
};


/* on lance le tout + événement au redimensionnement */
lancerLeTableau();
window.onresize = lancerLeTableau;



          L’opposition entre la droite et la gauche reste d’actualité          Dans la majorité des thèmes que nous avons étudiés, l’opposition entre la droite et la gauche reste d’actualité. La fiscalité en est une illustration flagrante : d’un côté, les candidats de gauche appellent à une plus forte taxation du capital et à un impôt sur le revenu plus progressif. De l’autre, les candidats de droite et d’extrême droite privilégient une baisse des impôts sur les successions.            Le clivage droite-gauche est très marqué sur la plupart des questions économiques et sociales, mais aussi sur l’immigration, l’identité nationale ou encore les sujets de société. Ainsi, les positions de Valérie Pécresse (droite), Marine Le Pen (extrême droite) et Eric Zemmour (extrême droite) sont presque systématiquement opposées à celles de Yannick Jadot (écologiste), Jean-Luc Mélenchon (gauche radicale) ou Anne Hidalgo (socialiste).          Sur d’autres thèmes, en revanche, les frontières sont moins nettes. Il y a d’abord l’Union européenne (UE) qui divise depuis des décennies. Les candidats d’extrême droite Marine Le Pen et Eric Zemmour campent sur des positions hostiles à la construction européenne, sans aller jusqu’à demander une sortie pure et simple de l’UE. Mais en face, les candidats les plus proeuropéens, Emmanuel Macron et Yannick Jadot, ne sont pas les plus marqués à gauche. Jean-Luc Mélenchon ou Fabien Roussel (communiste) se situent sur une ligne critique vis-à-vis de l’Europe, bien que moins marquée que l’extrême droite. Et Valérie Pécresse se positionne entre les deux, en refusant tout empiètement de la jurisprudence européenne sur la Constitution française, tout en se disant ouverte à des « éléments partagés de souveraineté » entre la France et les autres pays de l’UE.          La question des institutions échappe aussi en partie au clivage traditionnel. Nicolas Dupont-Aignan, Marine Le Pen ou même Jean Lassalle reprennent ainsi à leur compte l’idée du référendum d’initiative citoyenne (RIC), qui séduit aussi beaucoup à gauche.            La crise sanitaire liée à la pandémie due au SARS-CoV-2 a aussi rebattu les cartes. En 2017, plusieurs candidats proposaient une coupe massive dans la fonction publique, à commencer par François Fillon (droite) qui voulait supprimer 500 000 postes. En 2022, seule Valérie Pécresse propose encore la suppression de 200 000 emplois publics dans des services qu’elle présente comme « suradministrés », tout en proposant de recruter 50 000 fonctionnaires dans la santé, la justice et l’éducation.          De même, les orientations économiques des douze candidats sont beaucoup moins marquées par un impératif de rigueur budgétaire qu’il y a cinq ans. Le « quoi qu’il en coûte » d’Emmanuel Macron a fait bouger les lignes.                            Lire aussi   Election présidentielle 2022 : visualisez les temps de parole de chaque candidat dans les médias                 Le cas Emmanuel Macron : une proximité évidente avec Valérie Pécresse, mais des exceptions          Quant à Emmanuel Macron, notre analyse accrédite le constat d’un positionnement de plus en plus marqué à droite. Le président candidat est certes plus libéral que les candidats de droite et d’extrême droite sur les questions de société, et se démarque nettement sur l’immigration ou l’identité nationale, mais on repère une proximité évidente entre ses propositions et celles de la candidate des Républicains, Valérie Pécresse. Tous deux convergent sur huit des douze thèmes que nous avons identifiés. Avec parfois des mesures quasi identiques d’un programme à l’autre, comme la suppression de la redevance, la retraite à 65 ans ou la baisse des droits de succession. Et bien que ses positions se démarquent parfois de celles de sa rivale, notamment sur la dépense publique, Emmanuel Macron ne reprend pas à son compte de grands marqueurs politiques traditionnellement de gauche.            De la même manière, Marine Le Pen demeure très ancrée à l’extrême droite sur la plupart des sujets, bien qu’elle rejette cette étiquette depuis plusieurs années. Jean-Luc Mélenchon, quant à lui, est également avant tout un candidat très ancré à gauche, même s’il entendait dépasser ce clivage pour parler plus largement au peuple.                    



Méthodologie





Pour réaliser cette analyse, nous nous sommes principalement appuyés sur les programmes des candidats et leurs réponses au Monde dans le cadre de notre comparateur de programmes. Nous avons également utilisé d'autres sources spécialisées sur des thèmes précis, principalement l'analyse des programmes environnementaux des candidats du cercle de réflexion The Shift Project, ainsi que les réponses des candidats sur leurs programmes fiscaux aux Echos.
 






Pour chaque thème, nous avons positionné les candidats sur une échelle théorique, opposant deux visions du sujet. Cette méthodologie ne peut résumer toutes les nuances : ce n'est pas parce que nous rapprochons deux candidats sur un même thème qu'ils partagent exactement le même programme. Elle donne en revanche une bonne idée générale des grandes convergences ou des clivages entre les douzes candidats.








<article-nb="2022/04/03/19-17">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ Le politologue Jérôme Fourquet a répondu, dans un tchat, à vos interrogations sur le rapport qu’entretient le président candidat Emmanuel Macron avec l’électorat des classes populaires.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Tableau de bord          Le direct          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                       Politique       Élection présidentielle 2022             « La gestion du Covid-19 par Emmanuel Macron a rencontré un écho dans une partie des milieux populaires »      Le politologue Jérôme Fourquet a répondu, dans un tchat, à vos interrogations sur le rapport qu’entretient le président candidat Emmanuel Macron avec l’électorat des classes populaires.       Le Monde     Publié hier à 16h55, mis à jour hier à 17h04    Temps de Lecture 9 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Jérôme Fourquet, politologue, directeur du département opinion et stratégies d’entreprise de l’Institut français d’opinion publique (IFOP), a répondu à vos questions sur le rapport qu’entretient le président-candidat Emmanuel Macron avec l’électorat des classes populaires, à une semaine du premier tour de l’élection présidentielle, dimanche 10 avril. Il est coauteur, avec Jean-Laurent Cassely, de La France sous nos yeux. Economie, paysages, nouveaux modes de vie (Seuil).                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Jérôme Fourquet : « Une civilisation périurbaine a émergé, avec ses lotissements, ses ronds-points, ses zones commerciales et ses entrepôts Amazon »                   Princesse : On entend pas mal d’appels au « vote utile » en ce moment, que ce soit à gauche ou à l’extrême droite, pour être sûr de qualifier pour le second tour son candidat face à Emmanuel Macron. Quel impact pensez-vous que les sondages ont sur le vote (et donc sur l’efficacité de ces appels) ?            Une grande majorité des électeurs se déterminent en fonction de leur affiliation partisane et de leurs convictions qui orientent leur choix vers tel ou tel candidat. Mais une frange de l’électorat adopte également une attitude plus « stratégique » et peut modifier son choix initial au regard des rapports de force et des dynamiques de campagne.              Dans ce cadre, les sondages constituent pour cette frange de l’électorat un indicateur utile qui va parfois les conduire à se prononcer pour un candidat qui est porté par une dynamique et qui peut avoir des chances de se qualifier pour le second tour. Les sondages viennent alors entretenir la dynamique. C’est ce qui se passe à gauche autour de Jean-Luc Mélenchon et dans le camp de la droite nationale au profit de Marine Le Pen, en cette fin de campagne.            Rillette : Quelle est la part de l’électorat de M. Macron représentée par la classe populaire ? Quels sont ses arguments pour la faire voter pour lui ?            Dans nos intentions de vote, Emmanuel Macron se situe actuellement à 16 % parmi les ouvriers (contre 15 % en 2017) et à 23 % (contre 18 % en 2017) chez les employés. Ce n’est pas dans l’électorat populaire qu’il est le plus soutenu (il « pointe » à 38 % parmi les cadres par exemple), mais il y a conservé un socle non négligeable. On peut penser que sa gestion du Covid-19 avec le « quoi qu’il en coûte » a rencontré un écho dans une partie des milieux populaires, dont certains votent sans doute aussi pour lui par un réflexe légitimiste, amplifié par la crise ukrainienne.            Zedd : Devoir travailler jusqu’à 65 ans pour les classes populaires cela veut dire pour beaucoup que le départ en retraite passera obligatoirement par la case chômage voir du RSA (et sera donc soumis à des conditions d’activité). Mme Le Pen, en annonçant le non recule du départ à la retraite, paraît la mieux placée pour conquérir d’avantage parmi les classes populaires. Est-ce qu’il n’y a pas une crainte de former un bloc tout sauf Macron ?            L’annonce par Macron du projet de reculer l’âge de la retraite à 65 ans est assurément un mauvais signal envoyé à cet électorat, qui est, comme le montrent toutes nos enquêtes, le plus opposé au recul de l’âge de départ. Marine Le Pen, bien qu’ayant évolué sur cette question, s’est engouffrée dans cette brèche en se posant en représentante de la « France d’en bas » et des catégories populaires. Ce positionnement « social » (avec une attention particulière au pouvoir d’achat et à la baisse de la TVA), combiné à son discours traditionnel sur l’immigration et l’insécurité, la place en situation très favorable dans ces milieux, avec des intentions de vote de 28 % parmi les employés et de 38 % parmi les ouvriers.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron installe le duel avec l’extrême droite                   Barbecue enneigé : Sait-on comment la classe populaire perçoit monsieur Macron, notamment avec ses mots et son attitude envers elle ?            Si on a dit qu’une frange des classes populaires s’apprêtait à voter pour lui, cela ne doit pas masquer le fait que cette population est celle qui lui est la moins acquise. Beaucoup, à tort ou à raison, perçoivent chez lui et certains de ses lieutenants, une forme de mépris de classe et de distance. Ce ressenti s’est clairement exprimé lors de la crise des « gilets jaunes », par exemple.              Certains lui reprochent également une politique au service des « puissants » (c’est la critique visant le « président des riches »), mais, quand on creuse un peu les choses, on voit apparaître une fracture culturelle. Emmanuel Macron et ses partisans sont perçus dans toute une partie des milieux populaires comme « le parti des bons élèves, de ceux qui ont réussi » et qui regardent avec beaucoup de condescendance « ceux qui ne sont rien » ou les « illettrés », pour reprendre des termes employés par le président. Les anglicismes – « start-up nation », « benchmarker », etc. – entretiennent ce fossé culturel et ce ressentiment.            Scipion : Les classes populaires votent-elles proportionnellement moins que les classes moyennes ?            Oui, l’abstention est traditionnellement plus élevée dans les milieux populaires que parmi les classes moyennes, et a fortiori que chez les CSP +. La mobilisation des classes populaires est, de ce fait, un enjeu majeur pour Marine Le Pen et Jean-Luc Mélenchon, dont beaucoup des soutiens proviennent justement de ces milieux. Le leader de La France insoumise ne s’y est pas trompé et il martèle un slogan de Mai-68, qu’il a détourné : « Abstention, piège à cons ! » La candidate frontiste, quant à elle, privilégie dans ses déplacements de terrain les zones populaires où elle est électoralement forte, pour mobiliser le plus possible ses soutiens et les convaincre de se rendre aux urnes.            Annso : Comment expliquez-vous le rapprochement nouveau, en tout cas plus dynamique, des électeurs de l’extrême gauche avec ceux de l’extrême droite ? Quel item a rendu poreuse la frontière entre ces deux groupes ?            Attention avec cette idée, souvent répétée, selon laquelle « les extrêmes se rejoignent ou fusionnent ». Quand on regarde les chiffres des intentions de vote, ce phénomène doit être relativisé. En cas de duel Macron-Le Pen au second tour, seuls 23 % des électeurs mélenchonistes voteraient pour Le Pen, et en cas de duel Macron-Mélenchon, 19 % des électeurs de Zemmour et 32 % de ceux de Le Pen voteraient pour le candidat « insoumis ». Ce n’est pas rien, mais ce n’est pas une tendance majoritaire.              On peut penser que ces reports « contre nature » seraient motivés par un réflexe antisystème et par une très forte hostilité à Macron. Dans le cas des électeurs lepénistes, le niveau non négligeable de reports sur Mélenchon pourrait de surcroît aussi s’expliquer par le fait que les chances de Mélenchon de l’emporter étant faibles, ces électeurs pourraient envoyer un carton rouge à Macron sans prendre trop de risques.                             Lire aussi :  Présidentielle 2022 : la gauche estime qu’Emmanuel Macron est responsable de la montée de l’extrême droite, l’exécutif continue de cibler Marine Le Pen                   Brujanyc : Quelle est votre définition de « classes populaires » ? Combien d’électeurs font partis des classes populaires ? Les classes populaires se mobilisent-elles pour l’élection présidentielle ? Comment se repartissent les votes des classes populaires entre les différents candidats ?            La définition habituelle des classes populaires recouvre le groupe social composé par les employés et les ouvriers (plus les retraités qui exerçaient ces professions). Les ouvriers et employés représentent un peu moins de 30 % du corps électoral, auquel il faut ajouter 15 % correspondant aux retraités issus de ces métiers. Donc, ces classes populaires pèsent lourd, si tant est qu’elles participent au scrutin, car, comme on l’a dit, elles ont tendance à s’abstenir bien davantage que les autres groupes sociaux. Parmi ceux qui ont l’intention de voter, Marine Le Pen est en tête (33 %), suivie par Emmanuel Macron (19 %) et Jean-Luc Mélenchon (18 %).            Pascal : Si Emmanuel Macron est réélu, le risque vous paraît-il fort que nous retrouvions les « gilets jaunes » en septembre ?            Il est difficile et présomptueux de faire de la politique-fiction ! Mais s’il est réélu, Emmanuel Macron a déclaré qu’il souhaitait présenter au Parlement, au début de l’été, sa réforme des retraites, sujet hautement inflammable. On rappellera que sa précédente tentative de réforme s’était traduite par une grève de cinquante-cinq jours à la SNCF et à la RATP, et que ce conflit n’avait vraiment pris fin qu’avec l’arrivée du Covid-19, en mars 2020.              Les mêmes causes peuvent produire les mêmes effets, sachant que la situation est extrêmement dégradée sur le front du pouvoir d’achat avec, notamment, une flambée des prix des carburants. Le litre d’essence était à 1,40 euro au moment du déclenchement de la crise des « gilets jaunes » ; il avoisine aujourd’hui les 2 euros.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Election présidentielle 2022 : comment le pouvoir d’achat a redessiné la fin de la campagne                   Carmen : Quel est le taux moyen d’abstention des classes populaires sur les quinze dernières années ?            C’est assez variable. Mais en moyenne, on constate un taux d’abstention de 10 % à 15 % supérieur dans les milieux populaires que dans le reste de la population.            X : Dans le cadre d’un second tour face à Mme Le Pen ou M. Mélenchon, M. Macron pourrait-il parvenir à mobiliser un électorat populaire qui s’est abstenu au premier tour ?            D’après nos sondages (qui ne sont, on le rappelle, pas prédictifs), en cas de duel Macron-Le Pen, seulement 45 % des employés et 33 % des ouvriers voteraient pour le président sortant. Pour s’imposer dans ces milieux, il faudra donc qu’il essaie de mobiliser des abstentionnistes. L’argument d’une victoire de l’extrême droite sera sans doute employé par essayer d’aller chercher des voix, notamment dans les milieux populaires issus de l’immigration, qui s’abstiennent beaucoup.            Tal974 : Pensez-vous que le chiffon rouge agité par Macron concernant l’extrême droite soit un message audible et efficace auprès des électeurs de l’électorat populaire qui penchent vers Zemmour ou Le Pen ?            Ce « chiffon rouge », comme vous dites, n’est pas destiné à l’électorat qui penche aujourd’hui vers Zemmour ou Le Pen. Cette menace d’une victoire de l’extrême droite est brandie et invoquée en direction des très nombreux électeurs de gauche qui n’envisageraient pas aujourd’hui de pratiquer le fameux « front républicain » et qui préféreraient s’abstenir plutôt que de voter Macron.              La perspective d’une victoire de Le Pen, hypothèse qui s’appuie sur les scores actuels de second tour, qui placent la candidate frontiste à 46-47 % – ce qui est très haut –, vise à « dégeler » les réserves de voix à gauche en faveur d’Emmanuel Macron, réserves qui semblent, cette année, plus difficiles à mobiliser.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron, l’ombre d’un doute ?                   Petite feuille : Je me pose la question du vote des habitants des classes populaires dans les quartiers dits « sensibles ». J’ai souvent observé qu’ils n’étaient quasiment jamais présents à des rassemblements sur des thèmes tels que le problème climatique, les questions liées au harcèlement des femmes, ou encore des thèmes d’actualité comme le soutien à l’Ukraine, qui fédère pourtant la plupart des partis. Pas concernés semble-t-il.            Comme on vient de le dire, la population issue de l’immigration et résidant dans les quartiers populaires s’abstient généralement massivement. Jean-Luc Mélenchon essaie de la mobiliser à son profit, notamment avec une campagne de porte-à-porte menée par ses militants, mais c’est difficile.            On avait noté un sursaut de participation dans ces quartiers entre les deux tours de la présidentielle de 2017, où la perspective d’une victoire du « candidat du Kärcher » (Nicolas Sarkozy) avait mobilisé une part significative de ces électeurs. Mais il s’agissait plus d’une réaction que d’une réelle adhésion. On peut penser qu’il en sera de même cette année.                             Voir le comparateur :  Comparez les programmes des principaux candidats                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 avril   Lire le journal numérique                                                                                 Services                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/02/jerome-fourquet-la-gestion-du-covid-19-par-emmanuel-macron-a-rencontre-un-echo-dans-une-partie-des-milieux-populaires_6120305_823448.html"},"headline":"\u00ab\u00a0La gestion du Covid-19 par Emmanuel Macron a rencontr\u00e9 un \u00e9cho dans une partie des milieux populaires\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-02T16:55:48+02:00","datePublished":"2022-04-02T16:55:48+02:00","dateModified":"2022-04-02T17:04:13+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Le politologue J\u00e9r\u00f4me Fourquet\u00a0a r\u00e9pondu, dans un tchat, \u00e0 vos interrogations sur le rapport qu\u2019entretient le pr\u00e9sident candidat Emmanuel Macron avec l\u2019\u00e9lectorat des classes populaires.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/03/31/179/0/3600/1800/1342/671/60/0/b291e6e_1648754195212-macron-fouras-02.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/03/19-18">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Le président candidat s’en est notamment pris à l’extrême droite au cours de ses deux heures de discours.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                        Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi et Marie Pouzadoux         Un direct quotidien. Pendant l’élection présidentielle et les législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour suivre ces deux campagnes et leurs nombreux rebondissements. Suivi des déplacements et des prises de parole des candidats, analyse de leurs propositions, tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         A l’agenda de ce samedi 2 avril         Meetings. Fabien Roussel, le candidat du Parti communiste français, a donné un meeting à 15 heures, à Villeurbanne (Rhône). A la même heure, Philippe Poutou, pour le Nouveau Parti anticapitaliste, réunissait ses soutiens au Cirque d’hiver, à Paris.         Le président sortant, Emmanuel Macron, a tenu son premier et unique meeting de la campagne avant le premier tour, à la Paris La Défense Arena, à Nanterre.         Tchat. Entre 13 et 14 heures, Jérôme Fourquet, directeur du département opinion et stratégies d’entreprise de l’Institut français d’opinion publique (IFOP), coauteur de La France sous nos yeux. Economie, paysages, nouveaux modes de vie (Seuil), a répondu à vos interrogations sur le rapport de M. Macron aux classes populaires.         Déplacement. Le candidat écologiste, Yannick Jadot, se déplaçait à Compiègne (Oise) pour parler de la lutte contre la chasse à courre tandis qu’Eric Zemmour était en campagne dans les Bouches-du-Rhône.         Nos articles pour approfondir         Recours au cabinet de conseil McKinsey : le gouvernement embarrasséLes Républicains se divisent sur la stratégie à adopter après l’électionEmmanuel Macron installe le duel avec l’extrême droiteComment le pouvoir d’achat a redessiné la fin de campagne         Les essentiels de la campagne         Comparez les programmes des principaux candidatsQui sont les douze candidats ?Explorez les parrainages obtenus par les candidatsComprendre les électionsQuelles sont les dates clés de l’élection présidentielle 2022                                                                                             Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","coverageStartTime":"2022-04-03T09:10:33+00:00","coverageEndTime":"2022-04-03T09:10:33+00:00","headline":"Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb et \u00e0 la \u00ab\u00a0mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb...","description":"Le pr\u00e9sident candidat s\u2019en est notamment pris \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite au cours de ses deux heures de discours.","articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi et Marie Pouzadoux"},"about":{"@type":"Event","name":"Emmanuel Macron lance un appel au « dépassement politique » et à la « mobilisation générale » lors de son unique meeting de campagne : revivez l’actualité politique du 2 avril","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Le pr\u00e9sident candidat s\u2019en est notamment pris \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite au cours de ses deux heures de discours.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/0/0/2000/1333/1342/894/3/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi et Marie Pouzadoux"
,"startDate":"2022-04-03T09:10:33+00:00"
,"endDate":"2022-04-03T09:10:33+00:00"
  C\u2019est la fin de ce direct consacr\u00e9 \u00e0 cette journ\u00e9e de campagne pr\u00e9sidentielle, marqu\u00e9e par le premier et unique grand meeting de campagne d\u2019Emmanuel Macron avant le premier tour, dans huit jours.          Fabien Roussel, candidat du PCF, et Philippe Poutou, candidat du NPA, tenaient eux aussi des meetings, l\u2019un \u00e0 Villeurbanne et le second au Cirque d\u2019hiver, \u00e0 Paris, sur lesquels nous sommes revenus dans ce live. Yannick Jadot et Eric Zemmour \u00e9taient quant \u00e0 eux en campagne sur le terrain, comme nous vous l\u2019avons racont\u00e9.          Nous vous retrouvons demain pour un nouveau direct politique \u00e0 la mi-journ\u00e9e, afin de suivre, notamment, les meetings de Val\u00e9rie P\u00e9cresse et d\u2019Anne Hidalgo \u00e0 Paris et de Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e0 Toulouse. Bonne soir\u00e9e\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin de ce direct, merci de nous avoir suivi\u00a0! ","dateModified":"2022-04-02T17:59:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333786","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T17:48:39+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: en un coup d\u2019\u0153il, visualisez les grands clivages entre les candidats         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9cryptage\u00a0: environnement, \u00e9conomie, institutions, immigration\u2026 \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb a compar\u00e9 les pos...","dateModified":"2022-04-02T17:50:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332784","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T17:43:52+00:00","articleBody":"     Le candidat \u00e9cologiste a une nouvelle fois d\u00e9nonc\u00e9 le quinquennat d\u2019Emmanuel Macron comme \u00e9tant celui du \u00ab\u00a0lobby de la chasse\u00a0\u00bb, lors d\u2019une manifestation samedi \u00e0 Compi\u00e8gne contre la chasse \u00e0 courre.          \u00ab\u00a0Dans trois semaines, si les Fran\u00e7ais le d\u00e9cident, on interdira la chasse \u00e0 courre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le candidat, qui a d\u00e9fil\u00e9 derri\u00e8re une banderole \u00ab\u00a0Abolissons la chasse \u00e0 courre\u00a0\u00bb, bouquet de fleurs \u00e0 la main, avec quelque deux cents personnes, rassembl\u00e9es par l\u2019association Abolissons la v\u00e9nerie aujourd\u2019hui.          \u00ab\u00a0Si vous voulez continuer avec la chasse \u00e0 courre et la souffrance animale, il faut voter Macron. Si vous voulez sortir de la souffrance animale, des chasses cruelles et de l\u2019\u00e9levage industriel, il faut voter Jadot\u00a0\u00bb, a argument\u00e9 le candidat \u00e9cologiste devant la presse, alors que le pr\u00e9sident candidat tenait son grand meeting \u00e0 Nanterre.          \u00ab\u00a0La chasse \u00e0 courre, c\u2019est totalement l\u2019oppos\u00e9 des forces de vie, c\u2019est l\u2019oppos\u00e9 de l\u2019\u00e9merveillement, de la beaut\u00e9 de la nature. C\u2019est une chasse cruelle, c\u2019est une chasse qui fait de la mise \u00e0 mort un plaisir\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Jadot.          Pour lui, \u00ab\u00a0M.\u00a0Macron a toujours ob\u00e9i au lobby de la chasse\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Quand vous avez le patron de la f\u00e9d\u00e9ration de la chasse, Willy Schraen (\u2026), qui annonce le programme du pr\u00e9sident sortant en mati\u00e8re de chasse, \u00e7a dit combien ce quinquennat a \u00e9t\u00e9 construit avec et pour les lobbys, et particuli\u00e8rement le lobby de la chasse\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          \u00ab\u00a0Nous, ce ne sera pas la R\u00e9publique des lobbys mais la R\u00e9publique du bien-\u00eatre animal, de la protection de la nature et de la protection du vivant et de la vie\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9. Le candidat veut plus largement \u00ab\u00a0encadrer la chasse\u00a0\u00bb, et notamment l\u2019interdire les week-ends et pendant les vacances afin que \u00ab\u00a0tout le monde puisse acc\u00e9der \u00e0 la nature\u00a0\u00bb. Il s\u2019oppose aussi \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9levage pour la chasse. C\u2019est 20\u00a0millions d\u2019animaux qui sont tu\u00e9s chaque ann\u00e9e en sortant de la cage\u00a0\u00bb, s\u2019est-il offusqu\u00e9.          Le candidat d\u2019Europe Ecologie-Les Verts a aussi d\u00e9nonc\u00e9 \u00ab\u00a0ce gouvernement qui n\u2019a pas cess\u00e9 d\u2019autoriser des chasses qui ont \u00e9t\u00e9 cass\u00e9es ensuite par des tribunaux parce qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019esp\u00e8ces prot\u00e9g\u00e9es\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous sommes les forces de vies contre les pulsions de mort et donc forcement nous gagnerons\u00a0\u00bb, a-t-il dit aux manifestants, en pr\u00e9sence de la s\u00e9natrice socialiste Laurence Rossignol, et de plusieurs membres du Parti animaliste.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Compi\u00e8gne, Yannick Jadot d\u00e9nonce \u00ab\u00a0le quinquennat du lobby de la chasse\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron ","dateModified":"2022-04-02T17:49:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333734","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T17:40:08+00:00","articleBody":"         Emmanuel Macron sur sc\u00e8ne, entour\u00e9 de jeunes militants LRM, chantant \u00ab\u00a0La Marseillaise\u00a0\u00bb, en cl\u00f4ture de son meeting \u00e0 la Paris la D\u00e9fense Arena \u00e0 Nanterre, le 2\u00a0avril 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/628dfe8_1648919601539-macron-arena-web-45.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En fin de meeting du candidat pr\u00e9sident \u00e0 Nanterre","dateModified":"2022-04-02T17:41:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T17:26:11+00:00","articleBody":"     Danielle Gobert, 59 ans, juge \u00ab\u00a0extraordinaire, magnifique\u00a0\u00bb le discours du chef de l\u2019Etat devant 30 000 de ses sympathisants, \u00e0 la Paris la D\u00e9fense Arena de Nanterre. Elle l\u2019a trouv\u00e9 \u00ab\u00a0carr\u00e9, structur\u00e9\u00a0\u00bb. Emmanuel Macron, \u00e0 ses yeux, \u00ab\u00a0ne tourne pas autour du pot\u00a0: il dit ce qu\u2019on va faire, comment on va le faire, et comment le financer. Vu ce qui se passe dans le monde, c\u2019est rassurant. Vous imaginez, s\u2019il y avait quelqu\u2019un d\u2019autre, s\u00e9rieusement\u00a0?\u00a0\u00bb.          Danielle est avocate \u00e0 Lille, et pr\u00e9sidente d\u2019une association contre la maltraitance infantile, Les Maux-Les mots pour le dire. Elle a aim\u00e9 que le pr\u00e9sident sortant insiste sur les droits des femmes et la protection de l\u2019enfance. \u00ab\u00a0Il a fait des choses pour les femmes, comme le paiement par la CAF de la pension alimentaire\u00a0\u00bb si l\u2019autre parent refuse de la donner, remarque Danielle.          \u00ab\u00a0On dirait qu\u2019Emmanuel Macron vit avec les Fran\u00e7ais, qu\u2019il sait ce qui leur manque\u00a0\u00bb, ajoute-t-elle. L\u2019octroi du RSA sous condition d\u2019une activit\u00e9 est une \u00ab\u00a0super id\u00e9e\u00a0\u00bb, selon elle, qui dit avoir rencontr\u00e9 beaucoup de b\u00e9n\u00e9ficiaires \u00ab\u00a0d\u00e9prim\u00e9s, qui restent dans leur coin\u00a0: l\u00e0, on leur tend la main\u00a0\u00bb. L\u2019autre jour, au supermarch\u00e9, un monsieur lui a parl\u00e9 du ch\u00e8que \u00e9nergie qu\u2019il venait de recevoir, \u00ab\u00a0il \u00e9tait super content\u00a0\u00bb.\u00a0Alors, quand elle entend qu\u2019Emmanuel Macron serait le pr\u00e9sident des riches, Danielle dit \u00ab\u00a0au secours\u00a0!\u00a0\u00bb.          Elle trouve \u00ab\u00a0ind\u00e9cent\u00a0\u00bb que certains de ses rivaux aient reproch\u00e9 au chef de l\u2019Etat, accapar\u00e9 par la guerre en Ukraine, de rester longtemps en retrait de la campagne. De toute fa\u00e7on, \u00ab\u00a0quand il d\u00e9bat avec les autres, on voit ce que \u00e7a donne\u00a0\u00bb, s\u2019amuse Danielle, en r\u00e9f\u00e9rence au d\u00e9bat de l\u2019entre-deux-tours en 2017, quand le candidat Macron avait facilement pris l\u2019ascendant sur Marine Le Pen.              Danielle Gobert, partisane d\u2019Emmanuel Macron, \u00e0 Nanterre, le 2\u00a0avril 2022.                  ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/4aa0ecb_1648920289326-pxl-20220402-165024859.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Vous imaginez s\u2019il y avait quelqu\u2019un d\u2019autre, s\u00e9rieusement\u00a0?\u00a0\u00bb demande Danielle apr\u00e8s avoi...","dateModified":"2022-04-02T17:30:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333343","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T17:15:20+00:00","articleBody":"     Le candidat d\u2019extr\u00eame droite a appel\u00e9 samedi les \u00e9lecteurs des R\u00e9publicains (LR), qu\u2019il estime \u00ab\u00a0trahis\u00a0\u00bb, \u00e0 voter pour lui, lors d\u2019un d\u00e9placement dans les Bouches-du-Rh\u00f4ne. \u00ab\u00a0Les \u00e9lecteurs R\u00e9publicains sont trahis depuis tr\u00e8s longtemps. On l\u2019a vu encore aux derni\u00e8res r\u00e9gionales et \u00e7a va continuer, lors du premier tour de la pr\u00e9sidentielle. Je leur dis\u00a0: \u201cElecteurs des R\u00e9publicains, ne vous trompez pas de vote\u201d\u00a0\u00bb, a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 M.\u00a0Zemmour devant des journalistes. \u00ab\u00a0En votant pour Val\u00e9rie P\u00e9cresse, ils voteront Emmanuel Macron\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.          Le candidat de Reconqu\u00eate\u00a0! s\u2019exprimait \u00e0 la fin d\u2019une visite au pas de charge dans un march\u00e9 aux puces sauvage, dans le 15e arrondissement de Marseille, dans les quartiers nord de la ville, qu\u2019il a tenu \u00e0 opposer \u00e0 un march\u00e9 traditionnel o\u00f9 il s\u2019\u00e9tait rendu auparavant \u00e0 Plan-de-Cuques, commune coquette au nord de Marseille.          \u00ab\u00a0Je voulais montrer \u00e7a. Apr\u00e8s un march\u00e9 charmant, un vrai march\u00e9 marseillais, je voulais montrer un autre march\u00e9 marseillais. Ici on a import\u00e9 le tiers-monde et on a le tiers-monde\u00a0\u00bb, a-t-il dit devant ce march\u00e9 o\u00f9 les vendeurs disposent les objets, de bric et de broc, \u00e0 m\u00eame le sol, et les vendent pour trois fois rien.Pour lui, ce march\u00e9, o\u00f9 les \u00ab\u00a0biffins\u00a0\u00bb sont souvent des sans-papiers et les migrants les plus pauvres de Marseille, illustre \u00ab\u00a0le grand remplacement\u00a0\u00bb, th\u00e9orie raciste et complotiste. Employant des termes tr\u00e8s violents, le candidat d\u2019extr\u00eame droite a estim\u00e9 qu\u2019il fallait \u00ab\u00a0nettoyer cela physiquement, nettoyer ces gens qui font tous ces trafics, les renvoyer d\u2019o\u00f9 ils viennent, car pour la plupart ce sont des clandestins\u00a0\u00bb. Interrog\u00e9 pour savoir s\u2019il reprenait le terme de \u00ab\u00a0K\u00e4rcher\u00a0\u00bb utilis\u00e9 par l\u2019ex-pr\u00e9sident Nicolas Sarkozy et repris par Val\u00e9rie P\u00e9cresse en janvier, il a r\u00e9pondu\u00a0: \u00ab\u00a0il faut plus que le K\u00e4rcher.\u00a0\u00bbEn milieu d\u2019apr\u00e8s-midi, le candidat a particip\u00e9 \u00e0 un match de foot en salle au complexe sportif Z5 d\u2019Aix-en-Provence, cr\u00e9\u00e9 par la star du football Zinedine Zidane, avant que la partie ne soit arr\u00eat\u00e9e par des responsables du centre, m\u00e9contents de la pr\u00e9sence de nombreuses cam\u00e9ras. Le candidat et son \u00e9quipe ont fini par obtemp\u00e9rer et quitter les lieux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Zemmour lance un appel aux \u00e9lecteurs LR qui se sentent \u00ab\u00a0trahis\u00a0depuis longtemps\u00a0\u00bb par le part...","dateModified":"2022-04-02T17:25:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332916","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T17:09:27+00:00","articleBody":"         Philippe Poutou lors de son meeting au Cirque d\u2019hiver \u00e0 Paris, le 2\u00a0avril 2022. AGNES DHERBEYS\/MYOP  POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Des gr\u00e9vistes de Chronopost entourent le candidat du NPA, apr\u00e8s avoir pris la parole pour d\u00e9noncer leurs conditions de travail et expliquer leur mouvement de gr\u00e8ve, lors du meeting de Philippe Poutou, au Cirque d\u2019hiver \u00e0 Paris, le 2\u00a0avril 2022. AGNES DHERBEYS\/MYOP  POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1097c4c_1648910650907-dsc04108.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Philippe Poutou, candidat du NPA, lors de son meeting au Cirque d\u2019hiver cet apr\u00e8s-midi ","dateModified":"2022-04-02T17:12:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333372","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T17:00:59+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Voter efficace, c\u2019est voter les jours heureux\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le candidat du Parti communiste fran\u00e7ais (PCF), Fabien Roussel, samedi \u00e0 Villeurbanne (Rh\u00f4ne) lors de son meeting, cherchant \u00e0 convaincre \u00e0 gauche de voter pour son programme, \u00e0 huit jours du premier jour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.          \u00ab\u00a0Nous irons aux urnes voter fiers, debout, confiants et souriants\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 lors d\u2019un meeting le candidat \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, largement distanc\u00e9 dans les intentions de vote par Jean-Luc M\u00e9lenchon (La France insoumise), le mieux plac\u00e9 \u00e0 gauche, dont le PCF avait soutenu la candidature en\u00a02012 et 2017. \u00ab\u00a0Nous arrivons encore \u00e0 faire bouger les lignes\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Fabien Roussel, qui oscille entre 2,5\u00a0% et 5\u00a0% dans les sondages, alors que d\u00e9butent selon lui \u00ab\u00a0huit jours d\u00e9terminants\u00a0\u00bb de campagne \u00ab\u00a0pour renouer avec les grands progr\u00e8s et les grandes esp\u00e9rances\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Vous ne votez plus, vous avez vot\u00e9 un coup \u00e0 gauche, un coup \u00e0 droite, vous avez vot\u00e9 avec espoir pour Macron, vous \u00eates aujourd\u2019hui d\u00e9\u00e7us et vous n\u2019avez pas encore fait votre choix\u2026 Eh bien, vous \u00eates aussi chez vous dans la France des jours heureux\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 le candidat du PCF.          Pendant plus d\u2019une heure, M.\u00a0Roussel a mis l\u2019accent durant ce meeting sur la lutte contre \u00ab\u00a0la fraude fiscale\u00a0\u00bb ainsi que \u00ab\u00a0l\u2019optimisation fiscale\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0tout aussi d\u00e9loyale et antipatriotique\u00a0\u00bb, devant pr\u00e8s de 4\u00a0000 personnes, d\u2019apr\u00e8s les organisateurs.          Voter pour Fabien Roussel \u00ab\u00a0est un vote doublement utile\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 sur la sc\u00e8ne Emmanuel Maurel, ex-socialiste et ancien soutien de Jean-Luc M\u00e9lenchon\u00a0: \u00ab\u00a0Pour le monde du travail qui a \u00e9t\u00e9 malmen\u00e9 et \u00e9puis\u00e9 par Emmanuel Macron\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0pour la France et les Fran\u00e7ais, qui aspirent \u00e0 retrouver la souverainet\u00e9\u00a0\u00bb. Par un message vid\u00e9o, l\u2019ancien dirigeant de la CGT, Bernard Thibault, a appel\u00e9 lui aussi \u00e0 voter en faveur du candidat PCF\u00a0: \u00ab\u00a0Les jours heureux au moins c\u2019est s\u00e9duisant, c\u2019est prometteur, c\u2019est dynamique\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.              Fabien Roussel entour\u00e9 de ses soutiens, sur sc\u00e8ne, \u00e0 la fin de son meeting \u00e0 Villeurbanne, samedi 2\u00a0avril 2022. JEFF PACHOUD \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/b0024e0_5894027-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lors de son meeting \u00e0 Villeurbanne, Fabien Roussel a clam\u00e9 que \u00ab\u00a0voter efficace, c\u2019est voter les jo...","dateModified":"2022-04-02T17:11:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333665","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T16:58:48+00:00","articleBody":"     Le candidat d\u2019extr\u00eame droite a r\u00e9agi sur Twitter au discours d\u2019Emmanuel Macron, fustigeant le fait qu\u2019il \u00ab\u00a0d\u00e9cide de [l]\u2019attaquer dans son meeting\u00a0\u00bb personnellement. \u00ab\u00a0Qu\u2019il vienne d\u00e9battre\u00a0\u00bb, a r\u00e9torqu\u00e9 Eric Zemmour\u00a0:                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Qu\u2019il vienne d\u00e9battre\u00a0\u00bb, lance Eric Zemmour \u00e0 Emmanuel Macron","dateModified":"2022-04-02T17:02:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T16:55:06+00:00","articleBody":"     Des militants d\u2019Alternatiba Paris, Action non-violente COP21 et des Amis de la Terre France sont intervenus dans la salle au d\u00e9but du discours d\u2019Emmanuel Macron en faisant retentir des alarmes, symboles de l\u2019urgence climatique et sociale. Ils ont d\u00e9ploy\u00e9 une banderole \u00ab\u00a0Criminel climatik\u00a0\u00bb, avant d\u2019\u00eatre escort\u00e9s hors de la salle.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des militants \u00e9cologistes ont brandi une banderole \u00ab\u00a0Criminel climatik\u00a0\u00bb au d\u00e9but du meeting du can...","dateModified":"2022-04-02T16:58:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333547","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T16:47:07+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est le combat du progr\u00e8s contre le repli, le combat du patriotisme et de l\u2019Europe contre les nationalistes. Les choix d\u2019avril sont simples, au fond\u00a0\u00bb, estime Emmanuel Macron, avant de finir son unique meeting de campagne avant le premier tour. \u00ab\u00a0Vous voulez une France de la parit\u00e9, de l\u2019\u00e9cologie, du progr\u00e8s\u00a0?, demande-t-il \u00e0 la foule. Aidez-nous, rejoignez-nous\u00a0! (\u2026) Les 10 et 24\u00a0avril, faisons ensemble le choix de l\u2019esp\u00e9rance, faisons ensemble le choix d\u2019une nouvelle \u00e9poque pour la France et pour l\u2019Europe.\u00a0\u00bb          Apr\u00e8s plus de deux heures de discours, Emmanuel Macron a termin\u00e9 son meeting \u00e0 la D\u00e9fense avec une derni\u00e8re Marseillaise.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident candidat conclut son meeting \u00e0 la Paris la D\u00e9fense Arena","dateModified":"2022-04-02T16:53:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T16:41:41+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron avertit ses militants contre un sentiment d\u2019arrogance. \u00ab\u00a0Ne croyez pas les sondages ou les commentateurs qui seraient formels, qui vous disent que c\u2019est impossible, impensable. Que l\u2019\u00e9lection est d\u00e9j\u00e0 jou\u00e9e, que tout va bien se passer (\u2026). Regardez\u00a0: du Brexit \u00e0 tant d\u2019\u00e9lections, ce qui paraissait improbable a pu advenir, alors je vous le dis avec beaucoup de force ce soir, rien n\u2019est impossible. Mais je ne veux ni l\u2019arrogance ni le d\u00e9faitisme. Je veux la mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb, demande-t-il \u00e0 ses partisans.          \u00ab\u00a0Le danger extr\u00e9miste est d\u2019autant plus grand que depuis plusieurs mois, plusieurs ann\u00e9es, la haine, les v\u00e9rit\u00e9s alternatives se sont banalis\u00e9es. Dans le d\u00e9bat public, nous nous sommes habitu\u00e9s \u00e0 voir d\u00e9filer sur certains plateaux de t\u00e9l\u00e9vision des auteurs antis\u00e9mites, d\u2019autres racistes\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9plor\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron alerte ses soutiens contre une forme d\u2019arrogance et appelle \u00e0 la \u00ab\u00a0mobilisation g\u00e9n...","dateModified":"2022-04-02T16:48:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T16:40:26+00:00","articleBody":"     M. Macron a salu\u00e9 les t\u00e9nors LRM pr\u00e9sents, des deux premiers ministres du quinquennat venus de la droite, MM.\u00a0Philippe et Castex, ovationn\u00e9s, et vant\u00e9 le d\u00e9passement politique, faisant valoir qu\u2019\u00ab\u00a0aucun d\u2019eux n\u2019\u00e9tait \u00e0 [ses] c\u00f4t\u00e9s il y a cinq ans, et c\u2019est une r\u00e9alit\u00e9\u00a0\u00bb, comme \u00ab\u00a0beaucoup de ministres\u00a0\u00bb l\u2019ayant rejoint apr\u00e8s sa victoire.          \u00ab\u00a0Mais nous l\u2019avons fait. Nous avons agi, d\u00e9pass\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il fait dit, saluant les parlementaires venus des deux rives politiques, \u00ab\u00a0de tous les horizons\u00a0\u00bb de droite et de gauche, comme MM.\u00a0Castaner, Ferrand, venus du PS, et M. Bayrou, du centre.          Il s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 d\u2019avoir \u00ab\u00a0cr\u00e9\u00e9 une formation politique nouvelle\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0venue de nulle part\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0convergence de tant et tant de volont\u00e9s. Les uns venaient de gauche, du centre, de la droite, de l\u2019\u00e9cologie politique, de la soci\u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb.          Le pr\u00e9sident candidat a ainsi lanc\u00e9 un appel \u00e0 la droite et \u00e0 la gauche pour le \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb, qu\u2019il souhaite \u00ab\u00a0continuer\u00a0\u00bb \u00e0 mener, car il n\u2019est pas, selon lui, \u00ab\u00a0l\u2019effacement des diff\u00e9rences\u00a0\u00bb\u00a0; il se \u00ab\u00a0nourrit en profondeur des inspirations de chacune\u00a0\u00bb. Il a poursuivi\u00a0:           C\u2019est pourquoi j\u2019appelle toutes celles et ceux de la social-d\u00e9mocratie au gaullisme, en passant par les \u00e9cologistes qui ne nous ont pas encore rejoint, \u00e0 le faire. Car depuis le d\u00e9but, nous n\u2019avons qu\u2019un parti\u00a0: c\u2019est notre pays, notre volont\u00e9 d\u2019agir, de porter nos valeurs, mais ce sera aussi dans la m\u00e9thode, entendre davantage la minorit\u00e9, permettre que la minorit\u00e9 comprenne davantage la majorit\u00e9.           Emmanuel Macron a ainsi d\u00e9fendu sa volont\u00e9 de conduire lors d\u2019un prochain quinquennat, s\u2019il est \u00e9lu, \u00ab\u00a0une r\u00e9forme institutionnelle\u00a0\u00bb pour l\u2019introduction de la proportionnelle \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, \u00ab\u00a0qui s\u2019impose\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je veux un Parlement plus repr\u00e9sentatif, des pouvoirs mieux \u00e9quilibr\u00e9s, une souverainet\u00e9 populaire mieux reconnue\u00a0\u00bb, a-t-il avanc\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron lance un appel\u00a0au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb \u00e0 \u00ab\u00a0toutes celles et ceux de la soci...","dateModified":"2022-04-02T16:45:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T16:30:40+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s un mot pour les territoires d\u2019outre-mer et la Nouvelle-Cal\u00e9donie, \u00ab\u00a0qui apr\u00e8s trois r\u00e9f\u00e9rendums a choisi la France\u00a0\u00bb, le chef de l\u2019Etat a \u00e9voqu\u00e9 l\u2019unit\u00e9 nationale. \u00ab\u00a0Notre unit\u00e9, c\u2019est notre langue, langue de libert\u00e9, langue de l\u2019universel, rayonnant aux quatre coins du monde, pour laquelle nous avons b\u00e2ti la cit\u00e9 internationale de la langue fran\u00e7aise et de la francophonie, l\u00e0 o\u00f9 tout a commenc\u00e9, \u00e0 Villers-Cotter\u00eats, pour en faire un lieu d\u2019hospitalit\u00e9 et de transmission de cr\u00e9ation de notre francophonie. Oui, face \u00e0 tous ces d\u00e9fis, l\u2019unit\u00e9 de la France est essentielle, une unit\u00e9 forte de nos diff\u00e9rences, de nos singularit\u00e9s.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Assumons notre histoire \u00e0 travers tous les continents, et embrassant toutes nos diasporas, car la France, la France est un bloc fait de tant et de tant d\u2019affluents (\u2026). La France, c\u2019est un bloc et on ne trie pas. On ne choisit pas, on l\u2019aime tout enti\u00e8re, on la prend comme elle est\u00a0\u00bb, a-t-il fait valoir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0La France, on la prend comme elle est\u00a0\u00bb, souligne Emmanuel Macron","dateModified":"2022-04-02T17:15:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333463","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T16:24:55+00:00","articleBody":"     A la fin de son meeting au Cirque d\u2019hiver \u00e0 Paris, Philippe Poutou en a profit\u00e9 pour d\u00e9plorer la reprise d\u2019un slogan du NPA, \u00ab\u00a0Nos vies valent plus que leurs profits\u00a0\u00bb, par le pr\u00e9sident candidat Macron, au sujet du scandale Orpea, sur Twitter.          Marine Le Pen a quant \u00e0 elle r\u00e9agi aussi sur le r\u00e9seau social, en d\u00e9non\u00e7ant le bilan du quinquennat de M.\u00a0Macron, qui \u00ab\u00a0a financ\u00e9 la suppression de l\u2019ISF en taxant le carburant, le gaz, le fioul et l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 de tous les m\u00e9nages\u00a0\u00bb, a-t-elle fait valoir.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen et Philippe Poutou critiquent en direct le discours d\u2019Emmanuel Macron ","dateModified":"2022-04-02T16:27:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333352","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T16:16:17+00:00","articleBody":"         Meeting de campagne d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 la Paris la D\u00e9fense Arena de Nanterre, samedi 2 avril 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/be868d5_1648914953797-macron-arena-web-30.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur fond de drapeaux fran\u00e7ais et europ\u00e9en, Emmanuel Macron aborde le volet international et sa vision d...","dateModified":"2022-04-02T16:19:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T16:10:50+00:00","articleBody":"     Place d\u00e9sormais \u00e0 l\u2019environnement \u00e0 la Paris la D\u00e9fense Arena\u00a0: \u00ab\u00a0En r\u00e9novant 700\u00a0000 logements par an sur le quinquennat, en proposant \u00e0 chaque Fran\u00e7ais une offre de location de v\u00e9hicule \u00e9lectrique \u00e0 moins de 100\u00a0euros, en investissant sur la sobri\u00e9t\u00e9 \u00e9nerg\u00e9tique, en relan\u00e7ant la construction de r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires pour notre ind\u00e9pendance, en planifiant le d\u00e9ploiement de sources d\u2019\u00e9nergies renouvelables sur les vingt ann\u00e9es qui viennent pour notre ind\u00e9pendance, et \u00e9mettre moins.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Oui, nous deviendrons la premi\u00e8re grande nation \u00e0 sortir des \u00e9nergies fossiles. Nous le ferons, nous le pouvons\u00a0\u00bb, dit le candidat. Selon lui, \u00ab\u00a0en accompagnant les grandes transitions d\u2019usage vers les produits recycl\u00e9s utilis\u00e9s en prot\u00e9geant nos \u00e9cosyst\u00e8mes sur terre comme sur mer, nous pourrons devenir une puissance de l\u2019\u00e9conomie circulaire et de la biodiversit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous deviendrons la premi\u00e8re grande nation \u00e0 sortir des \u00e9nergies fossiles\u00a0\u00bb, promet Emmanuel Mac...","dateModified":"2022-04-02T16:15:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333359","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T16:04:21+00:00","articleBody":"         Manuel Valls, Jean-Pierre Raffarin, Edouard Philippe, Richard Ferrand, Brigitte Macron, Jean Castex, Barbara Pompili, Fran\u00e7ois Bayrou et Roselyne Bachelot, au premier rang lors du meeting du pr\u00e9sident candidat, samedi 2 avril \u00e0 Nanterre. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/35c993f_1648914956479-macron-arena-web-29.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les t\u00e9nors LRM et soutiens du pr\u00e9sident candidat au premier rang lors de son\u00a0grand meeting ","dateModified":"2022-04-02T16:06:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333365","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T16:03:56+00:00","articleBody":"     En poursuivant son discours sur l\u2019Europe, Emmanuel Macron ouvre d\u00e9sormais le chapitre international.           \u00ab\u00a0Nous ne sommes les vassaux de personne. Nous suivons donc une politique et une diplomatie ind\u00e9pendante, assumant de parler \u00e0 tout le monde, tout le temps, assure-t-il. Oui, je l\u2019assume, le r\u00f4le de la France est de ne pas c\u00e9der aux grands clivages qui paralysent, mais de savoir \u00e9changer avec chaque puissance, de continuer \u00e0 b\u00e2tir des alliances nouvelles de l\u2019Indo-Pacifique au Proche-Orient, de continuer \u00e0 agir pour inventer des solutions pour le Liban, tant aim\u00e9, l\u2019Arm\u00e9nie si proche, de continuer \u00e0 \u0153uvrer pour b\u00e2tir ce nouvel ordre mondial international multilat\u00e9ral qui, dans les ann\u00e9es qui viennent, devra \u00eatre repens\u00e9.\u00a0\u00bb           \u00ab\u00a0Bon courage \u00e0 ceux qui, face \u00e0 la Russie, pr\u00f4nent le grand repli et bon courage \u00e0 ceux qui, face au retour des empires et aux d\u00e9fis des temps, d\u00e9fendent le grand rabougrissement\u00a0\u00bb, a lanc\u00e9 le pr\u00e9sident candidat.          Sans citer de noms, il faisait r\u00e9f\u00e9rence au \u00ab\u00a0grand remplacement\u00a0\u00bb, th\u00e9orie raciste et complotiste qui d\u00e9nonce une pr\u00e9tendue substitution des populations blanches europ\u00e9ennes et chr\u00e9tiennes par des immigr\u00e9s de couleur, et qui est reprise par Eric Zemmour.          \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas plus plus puissant que la force tranquille de la fraternit\u00e9\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 Emmanuel Macron, en faisant un clin d\u2019oeil au slogan \u00ab\u00a0la force tranquille\u00a0\u00bb de la victoire du socialiste Fran\u00e7ois Mitterrand \u00e0 la pr\u00e9sidentielle de 1981. Et il a appel\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0ne pas diluer nos forces dans les divisions\u00a0\u00bb car \u00ab\u00a0la France unie c\u2019est celle qui se regarde en face, dans sa pluralit\u00e9\u00a0\u00bb.          Il a en outre longuement d\u00e9fendu sa politique europ\u00e9enne, qu\u2019il entend continuer s\u2019il est r\u00e9\u00e9lu. \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions les seuls en 2017 \u00e0 agiter le drapeau europ\u00e9en, nous avons \u00e9t\u00e9 critiqu\u00e9s quand nous avons mis le drapeau europ\u00e9en sous l\u2019Arc de triomphe. Eh bien, nous l\u2019assumons\u00a0\u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Marcon \u00ab\u00a0d\u00e9fend la force tranquille de la fraternit\u00e9\u00a0\u00bb pour lutter contre ceux qui pr\u00f4nen...","dateModified":"2022-04-02T16:52:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T15:58:05+00:00","articleBody":"     Dans un court passage de son discours, Emmanuel Macron vient d\u2019\u00e9voquer sans le nommer le cabinet McKinsey, qui n\u2019a pas pay\u00e9 d\u2019imp\u00f4ts en France depuis dix ans, malgr\u00e9 ses missions pour le gouvernement, notamment pendant la crise sanitaire.          \u00ab\u00a0Ces derniers jours, j\u2019ai entendu parler beaucoup d\u2019\u00e9vasion fiscale et de cabinets am\u00e9ricains (\u2026). Je voulais rappeler \u00e0 tous ceux qui s\u2019en indignent, qu\u2019ils les ont \u00e0 chaque fois utilis\u00e9s dans leur collectivit\u00e9 ou au gouvernement\u00a0\u00bb, dit-il en visant notamment Val\u00e9rie P\u00e9cresse (Les R\u00e9publicains), sans prononcer son nom.          Il ajoute\u00a0:           Mais surtout, s\u2019indigner contre l\u2019absence d\u2019imp\u00f4ts minimal, vouloir se battre contre l\u2019\u00e9vasion fiscale, on ne le fait pas en fran\u00e7ais, \u00e7a n\u2019est pas vrai\u00a0! Parce que l\u2019entreprise contre laquelle on se bat, elle va s\u2019installer en Belgique. Elle va s\u2019installer \u00e0 nos fronti\u00e8res, elle d\u00e9localise, mais elle continue de s\u00e9vir. Ces gens-l\u00e0 n\u2019ont donc plus compris comment le monde fonctionnait. Il ne faut pas simplement s\u2019indigner, il faut agir. L\u2019imp\u00f4t minimal europ\u00e9en, nous nous sommes battus et nous l\u2019avons fait.\u00a0       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" McKinsey\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai beaucoup entendu parler ces derniers jours d\u2019\u00e9vasion fiscale\u00a0\u00bb, lance Emmanu...","dateModified":"2022-04-02T16:09:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T15:44:50+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident candidat passe en revue plusieurs moments marquants de son quinquennat. \u00ab\u00a0Pouvons-nous \u00eatre vraiment les m\u00eames qu\u2019il y a cinq ans\u00a0? Pouvons-nous \u00eatre vraiment les m\u00eames apr\u00e8s avoir d\u00e9cid\u00e9 \u00e0 quelques-uns de confiner tout un pays pour tenter de sauver des vies qui pouvaient l\u2019\u00eatre. Pouvons-nous \u00eatre les m\u00eames quand on a eu \u00e0 regarder dans nos yeux les familles des soldats morts au Mali pour notre libert\u00e9, lorsque nous avons connu la d\u00e9capitation d\u2019un professeur, Samuel Paty, par la conspiration funeste de la folie des hommes et de l\u2019id\u00e9ologie terroriste islamiste. Pour Samuel Paty et sa famille\u00a0\u00bb, r\u00e9p\u00e8te-t-il avant que la foule ne reprenne en ch\u0153ur La Marseillaise.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron rend hommage \u00e0 Samuel Paty et sa famille","dateModified":"2022-04-02T15:47:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333227","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T15:44:30+00:00","articleBody":"     Le ton plus grave et \u00e9mu, Emmanuel Macron s\u2019adresse aux militants LRM, des \u00ab\u00a0premiers combats\u00a0\u00bb, qui l\u2019ont soutenu il y a cinq ans et continuent de se mobiliser depuis, et ceux qui l\u2019ont rejoint. \u00ab\u00a0Mes amis, pas tout \u00e0 fait les m\u00eames qu\u2019en\u00a02017. Ni vous, ni moi. Il y en a qui ont toujours autant d\u2019\u00e9nergie, et vous et moi\u00a0\u00bb, lance le candidat, avant d\u2019ajouter\u00a0:           Ces cinq ann\u00e9es, nous le savons, ont \u00e9t\u00e9 rudes pour nous tous et, pour certains, si rudes et si injustes. Elles ont \u00e9t\u00e9 \u00e0 coup s\u00fbr parmi les plus bouleversantes que nous ayant connues depuis un demi-si\u00e8cle. Et je suis l\u00e0 aujourd\u2019hui avec vous, au milieu de vous. Et pas un jour, pas un jour de ces cinq ann\u00e9es, je n\u2019ai oubli\u00e9 vos visages, vos regards.           Apr\u00e8s les avoir remerci\u00e9s eux, le chef de l\u2019Etat sortant adresse ses remerciements \u00e0 sa femme, Brigitte Macron, ovationn\u00e9e par la salle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident candidat remercie ses soutiens mobilis\u00e9s depuis 2017","dateModified":"2022-04-02T15:47:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333191","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T15:38:39+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Mes amis, le travail au service du progr\u00e8s, voil\u00e0 ce qui nous tient, voil\u00e0 ce qui nous fait nation\u00a0\u00bb, affirme M.\u00a0Macron. \u00ab\u00a0C\u2019est pourquoi, oui, c\u2019est par le travail, par la production, que durant ces cinq ann\u00e9es qui viennent, nous pourrons augmenter notre croissance, cr\u00e9er plus de richesses et pouvoir continuer le progr\u00e8s\u00a0\u00bb, ajoute-t-il, vantant \u00ab\u00a0l\u2019humanisme au service du progr\u00e8s\u00a0\u00bb.          Il ajoute, avant la diffusion d\u2019une vid\u00e9o de t\u00e9moignages de ses soutiens\u00a0:           Un humanisme qui part du r\u00e9el, qui regarde les difficult\u00e9s en face, assume les choix \u00e0 faire, mais ne c\u00e8de jamais rien de son id\u00e9al\u00a0: travail, humanisme, progr\u00e8s. Voil\u00e0 ce que nous voulons ensemble. Voil\u00e0 ce qui nous rend si fiers, si fiers d\u2019\u00eatre fran\u00e7ais.           S\u2019ensuit une interruption programm\u00e9e dans son discours. Sur les \u00e9crans g\u00e9ants, une vid\u00e9o montrant diff\u00e9rents Fran\u00e7ais au travail\u00a0est diffus\u00e9e\u00a0: viticulteur, chef d\u2019entreprise, soignante\u2026 A la fin parle une femme qui a perdu son fils au cours d\u2019une rixe. Aux jeunes, elle dit de ne pas baisser les bras, mais les couteaux. Elle est pr\u00e9sente dans la salle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron dresse son \u00ab\u00a0id\u00e9al\u00a0\u00bb autour du triptyque \u00ab\u00a0travail, humanisme, progr\u00e8s\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-02T15:48:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333178","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T15:37:34+00:00","articleBody":"     Le chef de l\u2019Etat ouvre d\u00e9sormais le chapitre du travail, \u00e9l\u00e9ment essentiel de sa politique. \u00ab\u00a0Parfois, ce n\u2019est pas agr\u00e9able \u00e0 entendre, je sais. Mais oui, il n\u2019y a pas d\u2019Etat social, il n\u2019y a pas d\u2019Etat providence s\u2019il n\u2019y a pas d\u2019Etat productif fort, s\u2019il n\u2019y a pas une France qui invente, qui produit, qui travaille, qui cr\u00e9e de la richesse, pour pouvoir la redistribuer. On ne reprendra pas le contr\u00f4le de nos vies, du progr\u00e8s s\u2019il n\u2019y a pas tout \u00e7a, alors j\u2019assume, oui, de vous dire qu\u2019il faudra travailler plus.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0J\u2019assume oui, de viser le plein-emploi car gr\u00e2ce \u00e0 tout ce que nous avons fait ensemble durant ces cinq ann\u00e9es, pour la premi\u00e8re fois depuis le milieu des ann\u00e9es 70, notre pays peut dire que dans les cinq ann\u00e9es qui viennent il attendra le plein-emploi.\u00a0\u00bb          M.\u00a0Macron revient \u00e9galement sur sa proposition de r\u00e9server le versement du RSA \u00e0 une activit\u00e9 de quinze \u00e0 vingt\u00a0heures par semaine. \u00ab\u00a0Voil\u00e0 pourquoi aussi nous mettrons en place pour les b\u00e9n\u00e9ficiaires du RSA de quinze \u00e0 vingt\u00a0heures par semaine, des activit\u00e9s de formation, d\u2019insertion, de r\u00e9insertion, sur le mod\u00e8le de ce que nous faisons depuis mars avec le contrat d\u2019engagement jeune pour les 18-25 ans. Il ne s\u2019agit pas, comme l\u2019ont pr\u00e9tendu certains, de travaux d\u2019int\u00e9r\u00eat g\u00e9n\u00e9ral, encore moins de vouloir couper des aides \u00e0 ceux que la vie a trop ab\u00eem\u00e9s.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0J\u2019assume, oui, de vous dire qu\u2019il faudra travailler plus\u00a0\u00bb, insiste Emmanuel Macron","dateModified":"2022-04-02T15:45:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T15:28:12+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s le pouvoir d\u2019achat et l\u2019\u00e9ducation, Emmanuel Macron \u00e9voque d\u00e9sormais le th\u00e8me de la sant\u00e9 avec un l\u00e9ger mea culpa \u00e0 propos des soignants. \u00ab\u00a0Je suis fier d\u2019avoir d\u00e9cid\u00e9, avec les gouvernements successifs, le S\u00e9gur pour des investissements historiques pour l\u2019h\u00f4pital et pour des augmentations historiques pour le salaire des soignants. Mais soyons lucides (\u2026)\u00a0: sans doute, nous avons bien fait, mais nous ne pouvons pas ne pas regarder en face l\u2019\u00e9puisement de tant de soignants, et j\u2019ai une pens\u00e9e pour eux.\u00a0\u00bb          Concernant les d\u00e9serts m\u00e9dicaux, \u00ab\u00a0on sait que \u00e7a produit de l\u2019in\u00e9galit\u00e9, de l\u2019in\u00e9galit\u00e9 devant la maladie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous agirons avec force pour faire reculer ces d\u00e9serts m\u00e9dicaux\u00a0\u00bb, dit-il en reconnaissant qu\u2019il \u00ab\u00a0n\u2019y a pas de recette miracle en la mati\u00e8re\u00a0\u00bb.          Pour autant, Emmanuel Macron propose de \u00ab\u00a0donner plus de responsabilit\u00e9s \u00e0 l\u2019h\u00f4pital et aux soignants, changer la gouvernance de nos h\u00f4pitaux, d\u00e9cloisonner entre l\u2019h\u00f4pital et la m\u00e9decine de ville. Nos organisations [doivent] permettre \u00e0 des jeunes m\u00e9decins qui veulent s\u2019installer d\u2019\u00eatre salari\u00e9s encore davantage, de travailler un peu \u00e0 l\u2019h\u00f4pital et un peu \u00e0 la ville, d\u2019inventer sur le territoire, au plus pr\u00e8s, les solutions innovantes et de le faire, l\u00e0 aussi, avec les \u00e9lus qui connaissent ces probl\u00e9matiques.\u00a0\u00bb                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous devons aller plus loin sur la sant\u00e9\u00a0\u00bb, reconna\u00eet Emmanuel Macron","dateModified":"2022-04-02T15:34:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333109","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T15:27:03+00:00","articleBody":"     Le meeting d\u2019Emmanuel Macron \u2013 le seul avant le premier tour \u2013 permet au pr\u00e9sident candidat de rattraper des d\u00e9fauts apparus au cours de sa campagne. Jusqu\u2019\u00e0 pr\u00e9sent, seules ses propositions les plus clivantes, comme le report de l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal de la retraite \u00e0 65\u00a0ans ou le conditionnement du RSA \u00e0 quinze \u00e0 vingt heures d\u2019activit\u00e9 hebdomadaire, avaient transperc\u00e9.          Le chef de l\u2019Etat a notamment fait applaudir les enseignants, ces \u00ab\u00a0artisans de la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0\u00e0 qui nous devant tant\u00a0\u00bb en raison de leur mobilisation pendant la crise sanitaire. Durant la conf\u00e9rence de presse de pr\u00e9sentation de son programme, le 17\u00a0mars, M.\u00a0Macron avait choqu\u00e9 certains d\u2019entre eux en estimant que, \u00ab\u00a0pendant le Covid-19\u00a0\u00bb, des enseignants \u00ab\u00a0ont disparu\u00a0\u00bb. Il leur a aujourd\u2019hui promis d\u2019\u00eatre \u00ab\u00a0mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s et libres de proposer, d\u2019innover, d\u2019exp\u00e9rimenter\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9ance de r\u00e9\u00e9quilibrage sur le fond de son programme pour Emmanuel Macron, jusqu\u2019ici r\u00e9sum\u00e9 par le...","dateModified":"2022-04-02T15:29:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T15:17:09+00:00","articleBody":"          Lire aussi :  Le programme d\u2019Emmanuel Macron pour la pr\u00e9sidentielle 2022         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quel programme pr\u00e9sidentiel d\u00e9fend le chef de l\u2019Etat sortant\u00a0? ","dateModified":"2022-04-02T15:17:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#333010","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T15:12:31+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron passe d\u00e9sormais au sujet de l\u2019\u00e9ducation. \u00ab\u00a0Je suis fier d\u2019avoir limit\u00e9 \u00e0 douze le nombre d\u2019\u00e9l\u00e8ve par classe dans les quartiers, fier d\u2019avoir port\u00e9 les devoirs faits pour les coll\u00e9giens quand leurs parents ne pouvaient pas les accompagner. Fier d\u2019avoir permis l\u2019ouverture de trois cents internats d\u2019excellence, ce campus des m\u00e9tiers, d\u2019avoir b\u00e2ti cette \u00e9cole inclusive. Fier avec vous de tout cela, mais je suis lucide\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          \u00ab\u00a0L\u2019ascenseur social reste encore trop en panne, trop de professeurs restent encore trop d\u00e9courag\u00e9s, trop de parents inquiets, trop d\u2019\u00e9l\u00e8ves malheureux, selon lui. C\u2019est pourquoi nous renforcerons l\u2019enseignement des savoirs fondamentaux, fran\u00e7ais, math\u00e9matiques, et ce jusqu\u2019au baccalaur\u00e9at.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nous ferons une r\u00e9volution compl\u00e8te du lyc\u00e9e professionnel, une voie d\u2019excellence, a-t-il \u00e9galement promis avant de faire applaudir les enseignants. Nous leur avons tant demand\u00e9 quand nous avons voulu rouvrir l\u2019\u00e9cole.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Oui, pour ce grand chantier de l\u2019\u00e9cole, je veux que nous donnions enfin aux enseignants, aux directrices et directeurs d\u2019\u00e9tablissements, aux maires, aux parents, aux associations qui s\u2019occupent souvent du p\u00e9riscolaire, \u00e0 nos enfants eux-m\u00eames. Les moyens de r\u00e9ussir en inventant au plus pr\u00e8s du terrain des solutions adapt\u00e9es, nouvelles.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Je sais que le syst\u00e8me nous dira que c\u2019est impossible (\u2026) mais comme c\u2019est impossible, nous le ferons parce que nous l\u2019avons d\u00e9j\u00e0 fait\u00a0\u00bb, a-t-il dit.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0L\u2019ascenseur social reste encore trop en panne\u00a0\u00bb, regrette Emmanuel Macron, qui promet une \u00ab\u00a0r\u00e9...","dateModified":"2022-04-02T15:23:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332872","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T15:06:43+00:00","articleBody":"         La salle lors du meeting de campagne d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 la Paris la D\u00e9fense Arena de Nanterre, samedi 2 avril 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Des militants LRM drapeaux \u00e0 la main, lors du grand meeting de campagne d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 Nanterre, samedi 2 avril 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/f085f96_1648910675533-macron-arena-web-12.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les militants LRM lors du meeting d\u2019Emmanuel Macron, o\u00f9 plus de 30\u00a0000 personnes sont pr\u00e9sentes","dateModified":"2022-04-02T15:15:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332926","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T15:01:43+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron poursuit sur la th\u00e9matique du pouvoir d\u2019achat en \u00e9voquant plusieurs cat\u00e9gories de personnes en difficult\u00e9s notamment \u00e0 cause de l\u2019inflation. \u00ab\u00a0Nous valoriserons de 50\u00a0% l\u2019aide vers\u00e9e aux mamans seules, promet-il. Je ne me r\u00e9soudrai jamais \u00e0 laisser des familles dans l\u2019angoisse.\u00a0\u00bb          Il \u00e9voque \u00e9galement ses propositions pour le grand \u00e2ge. \u00ab\u00a0Rester sans solution face au grand \u00e2ge, c\u2019est injuste. Nous le savons, l\u2019un des d\u00e9fis des ann\u00e9es qui viennent est ce vieillissement. C\u2019est une chance, mais un d\u00e9fi. Nous prendrons en charge les travaux pour adapter les logements des personnes les plus \u00e2g\u00e9es. Nous proposerons deux heures d\u2019aide \u00e0 domicile en plus par semaine \u00e0 tous\u00a0\u00bb, \u00e9voque-t-il.          Par ailleurs, concernant les \u00e9tablissement accueillant des personnes \u00e2g\u00e9es, M.\u00a0Macron r\u00e9it\u00e8re une promesse \u00e9voqu\u00e9e lors de la pr\u00e9sentation de son projet et \u00e9voque le scandale Orpea. \u00ab\u00a0Nous recruterons 50\u00a0000 infirmiers soignants et nous renforcerons les contr\u00f4les car, nous tous, nous avons \u00e9t\u00e9 indign\u00e9s par les r\u00e9v\u00e9lations faites sur certains \u00e9tablissements.\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous valoriserons de 50\u00a0% l\u2019aide vers\u00e9e aux mamans seules\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Emmanuel Macron","dateModified":"2022-04-02T15:09:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T15:01:03+00:00","articleBody":"     Apr\u00e8s avoir d\u00e9fendu son bilan \u2013 \u00ab\u00a0c\u2019est aussi le v\u00f4tre\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 \u00e0 ses militants \u2013, Emmanuel Macron a reconnu une difficult\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Faire reculer l\u2019extr\u00e9misme\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 Marine Le Pen grignote son retard dans les sondages.          Dans la lign\u00e9e de ses d\u00e9placements des derniers jours, \u00e0 Dijon et en Charente-Maritime, consacr\u00e9s notamment \u00e0 la jeunesse et \u00e0 l\u2019\u00e9cologie, le pr\u00e9sident candidat a commenc\u00e9 son discours en s\u2019adressant \u00e0 son aile gauche, qui sera cruciale en vue du second tour, le 24\u00a0avril, assurant que son projet pour 2022 est un projet de \u00ab\u00a0droits r\u00e9els, de solidarit\u00e9, de progr\u00e8s social\u00a0\u00bb, et mettant l\u2019accent sur le pouvoir d\u2019achat, principale pr\u00e9occupation des Fran\u00e7ais dans cette campagne.          Le chef de l\u2019Etat affirme que, \u00ab\u00a0d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9\u00a0\u00bb, en cas de r\u00e9\u00e9lection, il assurera le triplement de la prime Macron, ou une revalorisation de \u00ab\u00a0550\u00a0euros de plus au niveau du smic\u00a0\u00bb pour les travailleurs ind\u00e9pendants.          Se disant choqu\u00e9 par les r\u00e9v\u00e9lations des derniers mois sur des maltraitances dans certains Ehpad priv\u00e9s, Emmanuel Macron a repris \u00e0 son compte le slogan du Nouveau Parti anticapitaliste pour parler de leurs r\u00e9sidents\u00a0: \u00ab\u00a0Leurs vies valent plus que tous les profits.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Je ne me r\u00e9soudrai jamais \u00e0 ce qu\u2019on puisse faire des \u00e9conomies sur les Fran\u00e7ais les plus pr\u00e9caires, les plus modestes\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron parle \u00e0 sa gauche, lors de son grand meeting de campagne","dateModified":"2022-04-02T15:06:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332946","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T14:57:46+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: comment le pouvoir d\u2019achat a redessin\u00e9 la fin de la campagne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pouvoir d\u2019achat, th\u00e8me central de cette campagne pr\u00e9sidentielle","dateModified":"2022-04-02T14:57:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332939","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T14:56:06+00:00","articleBody":"    comment suivre le discours ?????????\r\n    jlchab         Bonjour,          Vous pouvez suivre le discours du candidat pr\u00e9sident sur la cha\u00eene YouTube de sa campagne ou sur les cha\u00eenes d\u2019information diffusant le meeting, comme Franceinfo et LCI\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb et \u00e0 la \u00ab\u00a0mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb...","dateModified":"2022-04-02T14:57:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332843","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T14:51:32+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le vrai pouvoir d\u2019achat, c\u2019est celui qui vient du travail, qui est durable\u00a0\u00bb, d\u00e9clare Emmanuel Macron, en \u00e9voquant le pouvoir d\u2019achat, avant d\u2019annoncer plusieurs promesses, dont le triplement de la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb en entreprise\u00a0:           C\u2019est pourquoi, cet \u00e9t\u00e9, je veux permettre aux travailleurs de pouvoir toucher une prime de pouvoir d\u2019achat allant jusqu\u2019\u00e0 6\u00a0000\u00a0euros, sans charge ni imp\u00f4t. D\u00e8s cet \u00e9t\u00e9, les travailleurs ind\u00e9pendants gagneront davantage\u00a0: 550\u00a0euros de plus chaque ann\u00e9e au niveau du smic.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-04-02T15:32:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T14:48:46+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident candidat lors de son arriv\u00e9e sur sc\u00e8ne \u00e0 la Paris la D\u00e9fense Arena de Nanterre, pour son seul meeting avant le premier tour, samedi 2\u00a0avril 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/1b161c1_1648910675541-macron-arena-web-13.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00e0 son arriv\u00e9e sur la sc\u00e8ne de la Paris la D\u00e9fense Arena, sur fond de chant \u00ab\u00a0et un ...","dateModified":"2022-04-02T14:54:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T14:47:25+00:00","articleBody":"     En prenant des exemples de Fran\u00e7aises et Fran\u00e7ais qui se sont adress\u00e9s \u00e0 lui, Emmanuel Macron passe en revue plusieurs mesures de son mandat. \u00ab\u00a0Scolarit\u00e9 obligatoire d\u00e8s 6\u00a0ans\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0repas \u00e0 un euro pour les \u00e9tudiants\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0instauration du Pass culture\u00a0\u00bb ou encore la PMA pour toutes, M.\u00a0Macron met en avant plusieurs des r\u00e9formes adopt\u00e9es sous son mandat en ce d\u00e9but de meeting. \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait notre projet et c\u2019est maintenant notre bilan, nous l\u2019avons fait\u00a0!\u00a0\u00bb, se f\u00e9licite-t-il.          Pour autant, il souligne qu\u2019il reste des mesures \u00e0 prendre. \u00ab\u00a0Comme vous, je vois les difficult\u00e9s \u00e0 finir le mois, les situations d\u2019ins\u00e9curit\u00e9, les difficult\u00e9s multiples, parfois, et tant de progr\u00e8s \u00e0 accomplir pour faire reculer l\u2019extr\u00e9misme. (\u2026) C\u2019est pourquoi notre projet pour 2022 sera \u00e0 nouveau un projet de droit r\u00e9el, un projet de solidarit\u00e9, un projet de progr\u00e8s social.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait notre projet et c\u2019est maintenant notre bilan, nous l\u2019avons fait\u00a0!\u00a0\u00bb, lance Emmanuel...","dateModified":"2022-04-02T14:53:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T14:38:16+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident candidat a rapidement \u00e9voqu\u00e9 la guerre en Ukraine et l\u2019extr\u00eame droite sans la nommer pour son premier meeting. \u00ab\u00a0Certains aujourd\u2019hui bombardent \u00e0 quelques heures de Paris, d\u2019autres en France voudraient nous ramener des ann\u00e9es en arri\u00e8re et vous \u00eates l\u00e0, militants de l\u2019id\u00e9al, dans la plus grande salle d\u2019Europe, pour dire que nul ne saura reculer (\u2026), pour rappeler que la France a toujours quelque chose \u00e0 dire au monde.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Nous sommes l\u00e0, \u00e0 huit jours de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, pour faire advenir un projet de progr\u00e8s, d\u2019ind\u00e9pendance, d\u2019avenir, pour notre France et notre Europe\u00a0\u00bb, a-t-il clam\u00e9.          Rapidement ensuite, Emmanuel Macron a d\u00e9fendu son bilan en commen\u00e7ant par l\u2019\u00e9conomie. \u00ab\u00a0Pour la premi\u00e8re fois depuis trente ans, s\u2019ouvre davantage d\u2019usines qu\u2019il ne s\u2019en ferme pour que le travail paie mieux et permette de vivre dignement\u00a0\u00bb, ajoute-t-il, en \u00e9grenant l\u2019anaphore \u00ab\u00a0Nous l\u2019avons fait\u00a0\u00bb, reprise par la foule.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron prend la parole","dateModified":"2022-04-02T14:45:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332727","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T14:28:05+00:00","articleBody":"     Patricie P\u00e9dron 70\u00a0ans, Jo\u00ebl Leproux, 62\u00a0ans, et Lucette Prior, 66\u00a0ans, attendent avec impatience le discours d\u2019Emmanuel Macron. Pour Lucette, qui vient de l\u2019Aisne, \u00ab\u00a0il a bien travaill\u00e9 pendant cinq ans, il s\u2019en est bien sorti avec la crise des \u201cgilets jaunes\u201d, le Covid\u00a0\u00bb. A ses yeux, il a aussi \u00ab\u00a0maintenu les acquis sociaux les plus importants\u00a0\u00bb. Et le trio de citer le pouvoir d\u2019achat, le ch\u00f4mage en baisse, les entreprises fran\u00e7aises \u00e9tablies \u00e0 l\u2019\u00e9tranger qui \u00ab\u00a0reviennent\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La France retrouve sa place \u00e0 l\u2019international\u00a0\u00bb, qu\u2019elle avait \u00ab\u00a0compl\u00e8tement perdue avec Fran\u00e7ois Hollande et Nicolas Sarkozy\u00a0\u00bb, applaudit aussi Jo\u00ebl. Il conteste que le programme du pr\u00e9sident sortant en mati\u00e8re sociale soit brutal, comme l\u2019ont dit plusieurs de ses concurrents de gauche. \u00ab\u00a0La retraite \u00e0 65\u00a0ans, c\u2019est une n\u00e9cessit\u00e9 avant que le syst\u00e8me explose\u00a0\u00bb, d\u00e9clare-t-il. Lui-m\u00eame, \u00e0 son \u00e2ge, compte travailler encore trois ou quatre ans.          Conditionner le RSA \u00e0 une activit\u00e9 de quinze \u00e0 vingt heures par semaine\u00a0? Ce chef d\u2019entreprise au\u00a0Mans, qui tient une soci\u00e9t\u00e9 de n\u00e9goce de mat\u00e9riel de travaux publics, est pour. Lui-m\u00eame a du mal \u00e0 embaucher. \u00ab\u00a0On a un probl\u00e8me d\u2019int\u00e9r\u00eat du travail en France, il faut que \u00e7a paie davantage que de rester chez soi\u00a0\u00bb, soutient-il. Jo\u00ebl n\u2019est pas davantage oppos\u00e9 au durcissement de la politique d\u2019asile propos\u00e9 par Emmanuel Macron. Sur ce sujet aussi, \u00ab\u00a0si on laisse les choses se faire, \u00e7a va exploser\u00a0\u00bb.              Patricie P\u00e9dron, Jo\u00ebl Leproux et Lucette Prior, avant le d\u00e9but du meeting d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 Nanterre, le 2 avril 2022.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/6a15d1d_1648909435029-pxl-20220402-133207802.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Avant la prise de parole du pr\u00e9sident candidat, trois militants LRM impatients d\u2019entendre son discours...","dateModified":"2022-04-02T14:30:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332655","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T14:22:26+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron arrive dans une ambiance de match de rugby dans la salle de Nanterre, devant quelque 35\u00a0000 militants, sur fond de musique de p\u00e9plum. Il descend les escaliers entour\u00e9 de gardes du corps, de fumig\u00e8nes, attrape des mains, dans une salle rebaptis\u00e9e par ses supporteurs la \u00ab\u00a0Macron\u00a0Arena\u00a0\u00bb.          La plupart des membres du gouvernement sont pr\u00e9sents dans le carr\u00e9 VIP, autour de la sc\u00e8ne, situ\u00e9e au centre de la salle, comme pour un concert ou un match de boxe. L\u2019\u00e9pouse du chef de l\u2019Etat, Brigitte Macron, et certains de ses ralli\u00e9s des derniers mois, comme Renaud Muselier, Christian Estrosi ou Jean-Pierre Raffarin, sont install\u00e9s \u00e0 leurs c\u00f4t\u00e9s.          Beaucoup de d\u00e9put\u00e9s de la majorit\u00e9, eux, sont rel\u00e9gu\u00e9s plus loin dans la salle, \u00e0 leur grand m\u00e9contentement. \u00ab\u00a0Ceux qui ont dit du mal de Macron pendant trois ans ont droit aux premiers rangs\u00a0\u00bb, grince l\u2019un d\u2019eux.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"C\u2019est le d\u00e9but du meeting d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 la Paris la Defense Arena ","dateModified":"2022-04-02T15:31:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332658","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T14:17:46+00:00","articleBody":"     Djoudjev Slav, 46\u00a0ans, est membre de La R\u00e9publique en marche (LRM) depuis le premier jour\u00a0: cet entrepreneur et investisseur a m\u00eame contribu\u00e9 \u00e0 fonder le mouvement d\u2019Emmanuel Macron. Pour lui, la France est un \u00ab\u00a0formidable pays, riche, puissant\u00a0\u00bb, mais il y reste \u00ab\u00a0plein de r\u00e9formes\u00a0\u00bb \u00e0 mener. Survenue apr\u00e8s celle du Covid-19, la crise de la guerre en Ukraine demande de r\u00e9pondre \u00ab\u00a0avec fermet\u00e9 et diplomatie\u00a0\u00bb, selon lui, et \u00ab\u00a0personne d\u2019autre\u00a0\u00bb que le pr\u00e9sident sortant n\u2019en est \u00ab\u00a0capable\u00a0\u00bb, \u00e0 ses yeux.          Emmanuel Macron \u00ab\u00a0r\u00e9pond pr\u00e9sent, n\u2019a pas peur de se mouiller\u00a0\u00bb. Il lui sait gr\u00e9 d\u2019aller \u00ab\u00a0au-devant des combats\u00a0\u00bb, m\u00eame ceux qui sont \u00ab\u00a0peu populaires\u00a0\u00bb, s\u2019ils repr\u00e9sentent un \u00ab\u00a0investissement dans l\u2019avenir\u00a0\u00bb.          M.\u00a0Slav conteste que le chef de l\u2019Etat ait cherch\u00e9 \u00e0 \u00e9viter de mener une v\u00e9ritable campagne, intention que lui ont pr\u00eat\u00e9e ses concurrents, dont certains ont jug\u00e9 qu\u2019il instrumentalisait la guerre en Ukraine pour ne pas descendre dans l\u2019ar\u00e8ne politique. \u00ab\u00a0\u00c7a nous a co\u00fbt\u00e9 une blinde, le meeting annul\u00e9 \u00e0 Marseille\u00a0\u00bb, r\u00e9pond-il. Pour lui, le chef de l\u2019Etat \u00e9tait pr\u00eat \u00e0 risquer une d\u00e9faite \u00e0 la pr\u00e9sidentielle si elle permettait de \u00ab\u00a0sauver quelques vies\u00a0\u00bb en Ukraine.          Quid du pr\u00e9sident qui a dit vouloir \u00ab\u00a0emmerder\u00a0\u00bb les non-vaccin\u00e9s, au risque de monter les Fran\u00e7ais les uns contre les autres\u00a0? \u00ab\u00a0S\u2019il \u00e9tait un parfait politicien, il y a plein de choses qu\u2019il n\u2019aurait pas dites\u00a0\u00bb, remarque M. Slav, \u00ab\u00a0mais il aurait \u00e9t\u00e9 lisse comme les autres\u00a0\u00bb. Pour le militant, Emmanuel Macron est pr\u00eat \u00e0 troquer sa r\u00e9\u00e9lection contre un seul mandat, s\u2019il lui permet de \u00ab\u00a0graver dans le marbre\u00a0\u00bb des r\u00e9formes importantes pour le pays.              Djoudjvev Slav, 46, militant de LRM depuis le premier jour, pr\u00e9sent au meeting du pr\u00e9sident candidat Emmanuel Macron \u00e0 Nanterre, samedi 2 avril.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/c76b880_1648908818111-pxl-20220402-132104811.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00ab\u00a0n\u2019a pas peur de se mouiller\u00a0\u00bb, pour Djoudjev Slav, militant LRM de la premi\u00e8re h...","dateModified":"2022-04-02T14:21:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332419","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T14:02:11+00:00","articleBody":"     Ambiance de stade de football \u00e0 la Paris la D\u00e9fense Arena, qui n\u2019accueille pourtant pas de match, mais le premier \u2013 et sans doute seul \u2013 meeting de campagne d\u2019Emmanuel Macron, en tout cas avant le premier tour. \u00ab\u00a0Droit au but\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Envie de vous\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Merci Macron\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0A deux (mandats) c\u2019est mieux\u00a0\u00bb, peut-on lire sur les banderoles accroch\u00e9es aux garde-fous des tribunes.          De jeunes militants tentent une ola sous quelques volutes de fum\u00e9e artificielle. D\u2019autres scandent le fameux \u00ab\u00a0la, la-la, la, la, la\u00a0\u00bb de la chanson Seven Nation Army des White Stripes. Au m\u00e9gaphone, un chauffeur de salle vante les investissements militaires, dans le contexte de la guerre en Ukraine, et fait scander \u00ab\u00a0Flo-rence\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Flo-rence\u00a0\u00bb, du pr\u00e9nom de la ministre des arm\u00e9es, Florence Parly.          Dans la salle, Dominique Besnehard, acteur et producteur de cin\u00e9ma fran\u00e7ais, est pr\u00e9sent au meeting. \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours vot\u00e9 \u00e0 gauche, maintenant je vote Macron\u00a0\u00bb, affirme-t-il \u00e0 notre journaliste Claire Gatinois, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0Il n\u2019a pas d\u00e9m\u00e9rit\u00e9, m\u00eame si les d\u00e9buts \u00e9taient un peu compliqu\u00e9s.\u00a0\u00bb              Lors du grand meeting de campagne d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 Nanterre, samedi 2\u00a0avril 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Grand meeting de campagne pr\u00e9sidentielle 2022 d'Emmanuel Macron \u00e0 La D\u00e9fense-Arena \u00e0 Paris, samedi 2 avril 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/7665cfa_1648906056886-macron-arena-web-03.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la salle du meeting d\u2019Emmanuel Macron, une \u00ab\u00a0ambiance de stade de foot\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-02T14:14:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332475","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T13:58:22+00:00","articleBody":"     Au cours de son discours, le candidat communiste vient d\u2019\u00e9voquer le dossier du cabinet de conseil McKinsey, devenu embarrassant pour le gouvernement, qui a eu recours \u00e0 ses services. C\u2019est un rapport du S\u00e9nat men\u00e9 par l\u2019\u00e9lue communiste Eliane Assassi, salu\u00e9e par Fabien Roussel comme l\u2019ensemble du groupe communiste au S\u00e9nat, qui a d\u00e9clench\u00e9 l\u2019affaire\u00a0: \u00ab\u00a0[C\u2019est] gr\u00e2ce \u00e0 elle et gr\u00e2ce \u00e0 eux. C\u2019est eux qui ont fait la demande de cette commission d\u2019enqu\u00eate pour d\u00e9noncer ces cabinets de conseil.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Ces cabinets de conseil ont b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de 2,3\u00a0milliards d\u2019euros de commandes publiques, ce qui veut dire notre argent, a d\u00e9nonc\u00e9 M. Roussel. Ils ont demand\u00e9 conseil \u00e0 ces cabinets pour aller taper un peu dans les APL, ils ont demand\u00e9 conseil \u00e0 ces cabinets comme McKinsey pour rationaliser les d\u00e9penses de l\u2019h\u00f4pital public, \u00e7a veut dire baisser les d\u00e9penses.\u00a0\u00bb          Apr\u00e8s une longue critique du candidat communiste sur l\u2019optimisation fiscale de l\u2019entreprise dans l\u2019Etat am\u00e9ricain du Delaware, il a ajout\u00e9\u00a0:           \u00ab\u00a0Quand on est fran\u00e7ais, on est fier de payer ses imp\u00f4ts en France. Voil\u00e0 ce que nous disons. Le patriotisme, c\u2019est \u00e7a. La R\u00e9publique, c\u2019est \u00e7a, c\u2019est la fiert\u00e9 de payer ses imp\u00f4ts en France\u00a0!\u00a0\u00bb                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Villeurbanne, Fabien Roussel s\u2019en prend au cabinet McKinsey ","dateModified":"2022-04-02T14:06:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332489","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T13:54:41+00:00","articleBody":"     Le candidat \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb esp\u00e8re perturber le duel annonc\u00e9 entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen, en devan\u00e7ant la seconde lors du premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle dimanche prochain.          \u00ab\u00a0Le Pen pr\u00e9sente la m\u00eame fragilit\u00e9 que M. Macron, leur profonde indiff\u00e9rence \u00e0 la maltraitance sociale\u00a0\u00bb, donc \u00ab\u00a0on va convaincre, beaucoup de choses vont bouger\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0le vote est plus ouvert que beaucoup le pensent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon apr\u00e8s une rencontre avec des restaurateurs de Notre-Dame de Paris au Coll\u00e8ge des Bernardins, ce samedi.          Lors de cette rencontre, le d\u00e9put\u00e9, pourtant non croyant, a aussi lou\u00e9 le pape Fran\u00e7ois pour ses positions progressistes sur le plan social\u00a0: \u00ab\u00a0Pour ma famille id\u00e9ologique, ce n\u2019est certainement pas un adversaire. C\u2019est le premier \u00e9metteur id\u00e9ologique du monde.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Je suis contre le pouvoir des gens de l\u2019Eglise, mais je le distingue de la foi\u00a0\u00bb, a-t-il insist\u00e9.          Dimanche, le candidat de La France insoumise galvanisera ses troupes lors d\u2019un meeting place du Capitole \u00e0 Toulouse.          Se disant de son c\u00f4t\u00e9 \u00ab\u00a0sereine\u00a0\u00bb, Marine Le Pen appara\u00eet plus que jamais d\u00e9termin\u00e9e \u00e0 rejouer, pour le gagner, le m\u00eame match qu\u2019en\u00a02017, avec un second tour face, cette fois, au pr\u00e9sident sortant. \u00ab\u00a0Ce qui a \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 comme \u00e9tant la r\u00e9\u00e9lection obligatoire d\u2019Emmanuel Macron \u00e9tait une fake news\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9clar\u00e9 vendredi \u00e0 Haguenau (Bas-Rhin).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A huit jours du premier tour, pour Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00ab\u00a0le vote est plus ouvert que beaucoup le pensen...","dateModified":"2022-04-02T14:04:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332139","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T13:46:22+00:00","articleBody":"     Lionel Chiss, 50\u00a0ans, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 d\u00e9partemental d\u2019Agir dans l\u2019Oise et maire adjoint de Beauvais, est arriv\u00e9 en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi aux abords de la Paris la D\u00e9fense Arena avec une d\u00e9l\u00e9gation d\u2019une cinquantaine de personnes.          Il trouve \u00ab\u00a0tr\u00e8s s\u00e9v\u00e8res\u00a0\u00bb les mises en cause du pr\u00e9sident candidat par ses concurrents. Malgr\u00e9 \u00ab\u00a0deux ans de pand\u00e9mie\u00a0\u00bb, le gouvernement a \u00ab\u00a0permis \u00e0 tous les Fran\u00e7ais de garder leur travail\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0relanc\u00e9 l\u2019\u00e9conomie\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Les gens ont la m\u00e9moire courte\u00a0\u00bb, d\u00e9plore-t-il.          Concernant le recours au cabinet de conseil McKinsey, l\u2019\u00e9lu y voit une pol\u00e9mique nulle et non avenue. Dans les collectivit\u00e9s, \u00ab\u00a0on fait appel aussi a des cabinets, c\u2019est ma\u00eetris\u00e9\u00a0\u00bb, dit-il. \u00ab\u00a0Il faut prendre les comp\u00e9tences ailleurs\u00a0\u00bb si l\u2019Etat ne les a pas, \u00e0 ses yeux.Du bilan du pr\u00e9sident sortant, Lionel Chiss retient surtout \u00ab\u00a0qu\u2019on a 7\u00a0% de ch\u00f4mage\u00a0\u00bb seulement. Si Emmanuel Macron \u00ab\u00a0n\u2019a pas tout fait\u00a0\u00bb, raison de plus selon lui pour lui \u00ab\u00a0redonner cinq ans pour aller au bout des chantiers\u00a0\u00bb.              Lionel Chiss, 50 ans, d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 d\u00e9partemental d'Agir dans l'Oise et maire adjoint de Beauvais, fait partie des 1 500 \u00e9lus locaux attendus \u00e0 la Paris la D\u00e9fense Arena, \u00e0 Nanterre, pour le meeting d'Emmanuel Macron, le 2\u00a0avril 2022.        ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/889b2c2_1648903150884-pxl-20220402-112725989.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les gens ont la m\u00e9moire courte\u00a0\u00bb pour Lionel Chiss, soutien d\u2019Emmanuel Macron et l\u2019un des 1\u00a05...","dateModified":"2022-04-02T13:53:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331772","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T13:40:38+00:00","articleBody":"     Emmanuel Macron joue gros ce samedi apr\u00e8s-midi sur la sc\u00e8ne de l\u2019Arena \u00e0 Nanterre (Hauts-de-Seine), pour son premier et unique meeting de campagne avant le premier tour. Alors qu\u2019il est certes donn\u00e9 en t\u00eate des sondages, il voit se rapprocher de lui Marine Le Pen dans les projections de vote des derniers jours.          Pour le pr\u00e9sident candidat, il n\u2019y a donc plus de temps \u00e0 perdre apr\u00e8s un d\u00e9but de campagne qui a provoqu\u00e9 une certaine inqui\u00e9tude dans sa majorit\u00e9. Ce samedi, il doit retrouver l\u2019\u00e9lan et redonner du souffle en mobilisant les quelque 35\u00a0000 personnes attendues dans la plus grande salle couverte d\u2019Europe, habituellement h\u00f4te de grands \u00e9v\u00e8nements sportifs ou d\u2019importants concerts.          Au cours de la visite pr\u00e9paratoire, Emmanuel Macron a expliqu\u00e9 vouloir un \u00ab\u00a0truc plus charnel\u00a0\u00bb qu\u2019un meeting traditionnel, ce qui lui demandera \u00ab\u00a0de l\u2019\u00e9nergie\u00a0\u00bb sur sc\u00e8ne, selon une vid\u00e9o diffus\u00e9e par son \u00e9quipe de campagne.          Apr\u00e8s une premi\u00e8re partie \u00ab\u00a0surprise\u00a0\u00bb, promise \u00ab\u00a0interactive et collaborative\u00a0\u00bb, il est attendu sur sc\u00e8ne aux alentours de 16\u00a0heures, comme seul orateur, pour un discours d\u2019au moins une heure. Ce sera \u00ab\u00a0un discours politique, un discours social, un discours d\u2019unit\u00e9\u00a0\u00bb, avance son entourage aupr\u00e8s de l\u2019Agence France-Presse (AFP). Quelque 300 parlementaires et 1\u00a0500 \u00e9lus locaux sont attendus \u00e0 l\u2019Arena, alors que plus de 500 journalistes sont accr\u00e9dit\u00e9s\u00a0: le meeting a valeur de d\u00e9monstration de force.          Cette semaine, le pr\u00e9sident candidat a lanc\u00e9 \u00e0 plusieurs reprises \u00ab\u00a0On ne l\u00e2che rien\u00a0!\u00a0\u00bb, au cours de ses deux d\u00e9placements de campagne \u00e0 Dijon puis \u00e0 Fouras. Lors de ces rencontres avec les Fran\u00e7ais, il a \u00e9t\u00e9 encourag\u00e9 \u00e0 \u00ab\u00a0tenir bon\u00a0\u00bb mais il a aussi \u00e9t\u00e9 interpell\u00e9, parfois vivement, sur le pouvoir d\u2019achat, son bilan ou l\u2019affaire du recours de l\u2019Etat aux cabinets de conseil, dont McKinsey.              En l\u2019attente du d\u00e9but du premier meeting de campagne d'Emmanuel Macron \u00e0 La D\u00e9fense-Arena \u00e0 Nanterre, samedi 2 avril 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/9197478_1648906056854-macron-arena-web-01.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Enjeu de d\u00e9monstration de force pour Emmanuel Macron lors de son premier meeting, \u00e0 huit jours du premi...","dateModified":"2022-04-02T13:56:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T13:34:14+00:00","articleBody":"         Edouard Philippe \u00e0 Nanterre, avant le discours d\u2019Emmanuel Macron, le samedi 2\u00a0avril 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/317027b_1648906060420-macron-arena-web-09.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Philippe participe au grand meeting de campagne d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 la Paris la\u00a0D\u00e9fense Aren...","dateModified":"2022-04-02T13:36:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332381","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T13:32:04+00:00","articleBody":"         Meeting de Philippe Poutou au Cirque d\u2019hiver, \u00e0 Paris, le 2\u00a0avril 2022. AGNES DHERBEYS\/MYOP  POUR \u00abLE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/ace4dac_1648905362347-dsc04002.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Philippe Poutou, candidat du NPA, tient un meeting au Cirque d\u2019hiver \u00e0 Paris","dateModified":"2022-04-02T13:34:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332410","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T13:30:44+00:00","articleBody":"     Le candidat communiste commence son meeting en lan\u00e7ant un appel aux ind\u00e9cis et aux abstentionnistes\u00a0:           \u00ab\u00a0Vous toutes, vous tous, qui \u00e0 quelques jours de cette \u00e9lection ne savez pas encore pour qui voter (\u2026), vous ne votez plus, vous avez vot\u00e9 un coup \u00e0 gauche, un coup \u00e0 droite, vous avez vot\u00e9 avec espoir pour Macron, vous \u00eates aujourd\u2019hui d\u00e9\u00e7u et n\u2019avez pas encore fait votre choix\u00a0: eh bien, vous \u00eates aussi chez vous dans la France des jours heureux et je m\u2019adresse \u00e0 vous pleinement aujourd\u2019hui, avec cet espoir de construire cette France du bonheur partag\u00e9 avec vous\u00a0!\u00a0\u00bb       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le meeting de Fabien Roussel \u00e0 Villeurbanne (Rh\u00f4ne) d\u00e9bute","dateModified":"2022-04-02T13:34:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331799","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T13:01:02+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Fabien Roussel, les nouveaux habits du communisme fran\u00e7ais         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Portrait du candidat communiste \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022","dateModified":"2022-04-02T13:01:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T12:53:59+00:00","articleBody":"     Le candidat communiste tient ce samedi apr\u00e8s-midi un meeting de campagne \u00e0 Villeurbanne, dans le Rh\u00f4ne, \u00e0 huit jours du premier tour. Hier, il s\u2019est attaqu\u00e9 aux \u00ab\u00a0gros poissons\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9vasion fiscale lors d\u2019une action coup-de-poing devant les locaux de l\u2019Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers (AMF) de Paris pour d\u00e9noncer l\u2019\u00e9vasion et l\u2019optimisation fiscales, \u00e0 l\u2019occasion du 1er\u00a0avril.          \u00ab\u00a0C\u2019est notre 1er\u00a0avril. La chasse aux poissons, aux tr\u00e8s gros poissons est ouverte\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le candidat lors du rassemblement, juch\u00e9 sur une nacelle, devant une centaine de militants arborant des masques \u00e0 son effigie et v\u00eatus de combinaisons rouges, rappelant La Casa de papel, cette s\u00e9rie espagnole, diffus\u00e9e sur Netflix, est devenue un ph\u00e9nom\u00e8ne plan\u00e9taire et ses h\u00e9ros, en combinaison rouge et masque de Dali, sont des braqueurs \u00e9rig\u00e9s en rebelles antisyst\u00e8mes.          Les militants ont d\u00e9pos\u00e9 devant l\u2019AMF de gros sacs, cens\u00e9s \u00eatre des sacs d\u2019argent, estampill\u00e9s \u00ab\u00a0BNP Paribas\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0Soci\u00e9t\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Ces tas d\u2019or, ces tas de billets, symbolisent l\u2019argent qui manque \u00e0 la R\u00e9publique\u00a0\u00bb, les \u00ab\u00a0100\u00a0milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb que la France perd chaque ann\u00e9e \u00e0 cause de l\u2019\u00e9vasion et de l\u2019optimisation fiscales des plus riches, a affirm\u00e9 M. Roussel.              Fabien Roussel, candidat du PCF, lors de son rassemblement coup-de-poing contre l\u2019\u00e9vasion fiscale, devant l\u2019Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers \u00e0 Paris, le 1er\u00a0avril 2022. THOMAS SAMSON \/ AFP           \u00ab\u00a0C\u2019est votre argent, c\u2019est notre argent, c\u2019est l\u2019argent de nos richesses\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9, et \u00ab\u00a0cet argent on veut le retrouver dans le progr\u00e8s social, dans les services publics, dans notre pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, a-t-il clam\u00e9, en criant \u00ab\u00a0Rendez-nous notre argent\u00a0! \u00bb. Avec ces sommes, on pourrait par exemple \u00ab\u00a0doubler le budget de l\u2019\u00e9ducation nationale\u00a0\u00bb ou encore instaurer \u00ab\u00a0la retraite \u00e0 60\u00a0ans\u00a0\u00bb, a fait valoir le candidat du PCF.          \u00ab\u00a0J\u2019accuse les fraudeurs fiscaux de piller la R\u00e9publique, (\u2026) j\u2019accuse les cabinets de conseil de faire le jeu de l\u2019optimisation fiscale, (\u2026) j\u2019accuse les multinationales du CAC 40 de choisir les paradis fiscaux pour \u00e9tablir leur si\u00e8ge social. Moi pr\u00e9sident, je demanderai que ces entreprises relocalisent en France\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019accuse ce gouvernement de complicit\u00e9 d\u2019optimisation fiscale. Sur 100\u00a0milliards de fraudes et d\u2019optimisation il n\u2019en r\u00e9cup\u00e8re que 10\u00a0! Soit ils sont incomp\u00e9tents, soit ils sont complices\u00a0!\u00a0\u00bb              Fabien Roussel et des militants communistes devant l\u2019Autorit\u00e9 des march\u00e9s financiers \u00e0 Paris, le 1er\u00a0avril 2022. THOMAS SAMSON \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/c334982_5888534-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":,"dateModified":"2022-04-02T13:05:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T12:36:38+00:00","articleBody":"     Aux abords de la salle o\u00f9 Emmanuel Macron va bient\u00f4t tenir son meeting, une cinquantaine de casquettes jaunes se dirigent vers le b\u00e2timent. Des policiers sur\u00e9quip\u00e9s s\u2019approchent doucement, et s\u2019amusent, faisant mine qu\u2019ils ont cru \u00e0 une d\u00e9l\u00e9gation de \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb remont\u00e9s contre le pr\u00e9sident sortant. Sur les casquettes est inscrit, en r\u00e9alit\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Le Beauvaisis avec Macron\u00a0\u00bb. Le doute est lev\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les militants LRM arrivent \u00e0 la Paris la D\u00e9fense Arena\u00a0: ouverture des portes \u00e0 14\u00a0h\u00a030 ","dateModified":"2022-04-02T14:22:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332159","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T12:35:34+00:00","articleBody":"     Maya Le Cornec et Cl\u00e9mence de Saulce, 21\u00a0ans, sont \u00e9tudiantes en droit \u00e0 Paris-Assas. Pour elles, Emmanuel Macron a \u00ab\u00a0vraiment la carrure d\u2019un pr\u00e9sident, il repr\u00e9sente tr\u00e8s bien les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, notamment en mati\u00e8re de diplomatie, face \u00e0 la guerre en Ukraine. Pour elles, \u00ab\u00a0c\u2019est le seul qui a les comp\u00e9tences\u00a0\u00bb.          Les autres candidats, \u00ab\u00a0c\u2019est soit l\u2019extr\u00eame, soit des incomp\u00e9tents\u00a0\u00bb. Anne Hidalgo\u00a0? \u00ab\u00a0Elle a un peu rat\u00e9 sa campagne.\u00a0\u00bb Val\u00e9rie P\u00e9cresse\u00a0? \u00ab\u00a0Elle ne r\u00e9pond pas aux attentes.\u00a0\u00bb Pour Cl\u00e9mence, les rivaux du pr\u00e9sident sortant ont le tort d\u2019\u00eatre soit \u00ab\u00a0tr\u00e8s \u00e0 gauche\u00a0\u00bb, soit \u00ab\u00a0tr\u00e8s \u00e0 droite\u00a0\u00bb.          Pour les deux \u00e9tudiantes, le chef de l\u2019Etat a \u00ab\u00a0plut\u00f4t bien g\u00e9r\u00e9 le Covid-19\u00a0\u00bb. Et depuis 2017, selon elles, \u00ab\u00a0il a \u00e9cout\u00e9, il a fait des progr\u00e8s socialement\u00a0\u00bb alors qu\u2019il \u00e9tait au d\u00e9part \u00ab\u00a0assez clivant\u00a0\u00bb.          Qu\u2019il ait adopt\u00e9 pendant longtemps une position de surplomb dans la campagne est selon elles \u00ab\u00a0un peu dommage\u00a0\u00bb. Elles d\u00e9plorent qu\u2019il n\u2019y ait pas eu de \u00ab\u00a0confrontation\u00a0\u00bb m\u00eame si, \u00ab\u00a0vu les circonstances, \u00e7a se comprend\u00a0\u00bb.          L\u2019affaire des cabinets de conseil\u00a0? Elles auraient voulu davantage de \u00ab\u00a0transparence\u00a0\u00bb sur leur emploi par le gouvernement, \u00ab\u00a0mais si \u00e7a permet d\u2019\u00eatre plus performant\u2026\u00a0\u00bb.                        Maya et Cl\u00e9mence, \u00e9tudiantes en droit, attendent l'ouverture des portes du meeting d'Emmanuel Macron, \u00e0 la Paris D\u00e9fense Arena, samedi 2 avril. JULIEN LEMAIGNEN       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/3f7d7ce_1648902736059-pxl-20220402-113604714.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron \u00ab\u00a0est le seul qui a les comp\u00e9tences\u00a0\u00bb parmi les candidats, pour Maya et Cl\u00e9mence, 2...","dateModified":"2022-04-02T14:02:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331974","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T12:31:14+00:00","articleBody":"    C est idiot mais \u00e0 quelle heure se tient le meeting. Tous les sites disent cette apr\u00e8s midi. Mais l horaire exacte quel est il ? Merci \u00e0 vous     Gomgom         Bonjour Gomgom,          Le discours d\u2019Emmanuel Macron doit se tenir aux alentours de 16 heures et les portes ouvrent au public \u00e0 partir de 14 h 30. Il est fr\u00e9quent que les meetings commencent avec du retard, les horaires sont donc \u00e0 prendre \u00e0 titre indicatif.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb et \u00e0 la \u00ab\u00a0mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb...","dateModified":"2022-04-02T12:37:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331918","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T12:27:21+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Thierry Pech\u00a0: \u00ab\u00a0Il ne suffit pas de d\u00e9clarer sa fid\u00e9lit\u00e9 aux classes populaires pour les rencontrer\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tribune\u00a0: selon le directeur du think tank Terra Nova, il existe une \u00ab\u00a0incapacit\u00e9 persistante\u00a0\u00bb de ...","dateModified":"2022-04-02T12:29:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T12:21:16+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  J\u00e9r\u00f4me Fourquet\u00a0: \u00ab\u00a0Une civilisation p\u00e9riurbaine a \u00e9merg\u00e9, avec ses lotissements, ses ronds-points, ses zones commerciales et ses entrep\u00f4ts Amazon\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans \u00ab\u00a0La France sous nos yeux\u00a0\u00bb, J\u00e9r\u00f4me Fourquet et Jean-Laurent Cassely d\u00e9crivent les mutations ...","dateModified":"2022-04-02T12:21:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T12:15:42+00:00","articleBody":"     C\u2019est la fin de ce tchat avec J\u00e9r\u00f4me Fourquet\u00a0! Merci pour vos nombreuses questions sur le rapport d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 l\u2019\u00e9lectorat des classes populaires.          Merci \u00e9galement au directeur du d\u00e9partement opinion et strat\u00e9gies d\u2019entreprise de l\u2019Institut fran\u00e7ais d\u2019opinion publique (IFOP), coauteur de La France sous nos yeux. Economie, paysages, nouveaux modes de vie (Seuil), d\u2019avoir r\u00e9pondu \u00e0 vos interrogations.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Fin de ce tchat\u00a0avec J\u00e9r\u00f4me Fourquet","dateModified":"2022-04-02T12:27:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#332019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T12:12:59+00:00","articleBody":"    Bonjour M. Fourquet, revenez-nous voir \u00e0 Bordeaux! Je me pose la question du vote des habitants des classes populaires dans les quartiers dits\"sensibles\". J'ai souvent observ\u00e9 qu'ils n'\u00e9taient quasiment jamais pr\u00e9sents \u00e0 des rassemblements sur des th\u00e8mes tels que le probl\u00e8me climatique, les questions li\u00e9es au harc\u00e8lement des femmes, ou encore des th\u00e8mes d'actualit\u00e9 comme le soutien \u00e0 l'Ukraine qui f\u00e9d\u00e8re pourtant le plupart des partis. Pas concern\u00e9s semble-t-il ... Merci de votre r\u00e9ponse    Petite feuille         Comme on vient de le dire, la population issue de l\u2019immigration et r\u00e9sidant dans les quartiers populaires s\u2019abstient g\u00e9n\u00e9ralement massivement. Jean-Luc M\u00e9lenchon essaie de la mobiliser \u00e0 son profit, notamment avec une campagne de porte \u00e0 porte men\u00e9e par ses militants, mais c\u2019est difficile.          On avait not\u00e9 un sursaut de participation dans ces quartiers entre les deux tours de la pr\u00e9sidentielle de 2017, o\u00f9 la perspective d\u2019une victoire du \u00ab\u00a0candidat du K\u00e4rcher\u00a0\u00bb (Nicolas Sarkozy) avait mobilis\u00e9 une part significative de ces \u00e9lecteurs. Mais il s\u2019agissait plus d\u2019une r\u00e9action que d\u2019une r\u00e9elle adh\u00e9sion. On peut penser qu\u2019il en sera de m\u00eame cette ann\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb et \u00e0 la \u00ab\u00a0mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb...","dateModified":"2022-04-02T12:26:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T12:05:35+00:00","articleBody":"    Pensez-vous que le chiffon rouge agit\u00e9 par Macron concernant l'extr\u00eame droite soit un message audible et efficace aupr\u00e8s des \u00e9lecteurs de l'\u00e9lectorat populaire qui penchent vers Zemmour ou Le Pen ?    Tal974         Ce \u00ab\u00a0chiffon rouge\u00a0\u00bb comme vous dites n\u2019est pas destin\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9lectorat qui penche aujourd\u2019hui vers Zemmour ou Le Pen. Cette menace d\u2019une victoire de l\u2019extr\u00eame droite est brandie et invoqu\u00e9e en direction des tr\u00e8s nombreux \u00e9lecteurs de gauche qui n\u2019envisageraient pas aujourd\u2019hui de pratiquer le fameux \u00ab\u00a0front r\u00e9publicain\u00a0\u00bb et qui pr\u00e9f\u00e9reraient s\u2019abstenir plut\u00f4t que de voter Macron.          La perspective d\u2019une victoire de Le Pen, hypoth\u00e8se qui s\u2019appuie sur les scores actuels de second tour, qui placent la candidate frontiste \u00e0 46-47\u00a0% \u2013 ce qui est tr\u00e8s haut \u2013, vise \u00e0 \u00ab\u00a0d\u00e9geler\u00a0\u00bb les r\u00e9serves de voix \u00e0 gauche en faveur d\u2019Emmanuel Macron, r\u00e9serves qui semblent cette ann\u00e9e plus difficiles \u00e0 mobiliser.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb et \u00e0 la \u00ab\u00a0mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb...","dateModified":"2022-04-02T12:25:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T12:01:56+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\nDans le cadre d'un second tour face \u00e0 Mme Le Pen ou M.Melenchon, M.Macron pourrait-il parvenir \u00e0 mobiliser 1 \u00e9lectorat populaire qui s'est abstenu au 1er tour ?\r\nQu'est-ce qui pourrait motiver cet \u00e9lectorat abstentionniste \u00e0 voter pour lui au 2bd tour ? Ce vote est-il d\u00e9terminant pour sa r\u00e9\u00e9lection ?    X         D\u2019apr\u00e8s nos sondages (qui ne sont, on le rappelle, pas pr\u00e9dictifs), en cas de duel Macron-Le Pen, seulement 45\u00a0% des employ\u00e9s et 33\u00a0% des ouvriers voteraient pour le pr\u00e9sident sortant.          Pour s\u2019imposer dans ces milieux, il faudra donc qu\u2019il essaie de mobiliser des abstentionnistes. L\u2019argument d\u2019une victoire de l\u2019extr\u00eame droite sera sans doute employ\u00e9 par essayer d\u2019aller chercher des voix, notamment dans les milieux populaires issus de l\u2019immigration, qui s\u2019abstiennent\u00a0beaucoup.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb et \u00e0 la \u00ab\u00a0mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb...","dateModified":"2022-04-02T12:21:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331985","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T11:58:30+00:00","articleBody":"              Quel est le taux moyen d\u2019abstention des classes populaires sur les 15 derni\u00e8res ann\u00e9es?     Carmen         C\u2019est assez variable. Mais en moyenne, on constate un taux d\u2019abstention de 10\u00a0% \u00e0 15\u00a0% sup\u00e9rieur dans les milieux populaires que dans le reste de la population.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb et \u00e0 la \u00ab\u00a0mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb...","dateModified":"2022-04-02T12:20:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T11:51:52+00:00","articleBody":"    (Re)bonjour. Si Emmanuel Macron est \u00e9lu, le risque vous para\u00eet-il fort que nous retrouvions les gilets jaunes en septembre prochain ? Merci.    Pascal         Il est difficile et pr\u00e9somptueux de faire de la politique-fiction\u00a0! Mais s\u2019il est r\u00e9\u00e9lu, Emmanuel Macron a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il souhaitait pr\u00e9senter au Parlement au d\u00e9but de l\u2019\u00e9t\u00e9 sa r\u00e9forme des retraites, sujet hautement inflammable. On rappellera que sa pr\u00e9c\u00e9dente tentative de r\u00e9forme s\u2019\u00e9tait traduite par une gr\u00e8ve de cinquante-cinq jours \u00e0 la SNCF et \u00e0 la RATP, et que ce conflit n\u2019avait vraiment pris fin qu\u2019avec l\u2019arriv\u00e9e du Covid-19 en mars\u00a02020\u2026          Les m\u00eames causes peuvent produire les m\u00eames effets, sachant que la situation est extr\u00eamement d\u00e9grad\u00e9e sur le front du pouvoir d\u2019achat avec, notamment, une flamb\u00e9e des prix des carburants. Le litre d\u2019essence \u00e9tait \u00e0 1,40 euro au moment du d\u00e9clenchement de la crise des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb. Il tutoie aujourd\u2019hui 2\u00a0euros\u2026      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb et \u00e0 la \u00ab\u00a0mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb...","dateModified":"2022-04-02T12:20:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331869","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T11:46:42+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nQuelle est votre definition de \u201cclasses populaires\u201d?\r\nCombien d\u2019electeurs font partis des classes populaire?\r\nLes classes populaire se mobilisent t elle pour lelection presidentielle (abstention?)\r\nComment se repartissent les votes des classes populaires entre les differents candidats?\r\nTheoriquement, quel candidat supporte des propositions favorables aux classes populaire?    Brujanyc         La d\u00e9finition habituelle des classes populaires recouvre le groupe social compos\u00e9 par les employ\u00e9s et les ouvriers (plus les retrait\u00e9s qui exer\u00e7aient ces professions). Les ouvriers et employ\u00e9s repr\u00e9sentent un peu moins de 30\u00a0% du corps \u00e9lectoral auquel il faut ajouter 15\u00a0% correspondant aux retrait\u00e9s issus de ces m\u00e9tiers. Donc, ces classes populaires p\u00e8sent lourd si tant est qu\u2019elles participent au scrutin, car, comme on l\u2019a dit, elles ont tendance \u00e0 s\u2019abstenir bien davantage que les autres groupes sociaux.          Parmi ceux qui ont l\u2019intention de voter, Marine Le\u00a0Pen est en t\u00eate (33\u00a0%), suivie par Emmanuel Macron (19\u00a0%) et Jean-Luc M\u00e9lenchon (18\u00a0%).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb et \u00e0 la \u00ab\u00a0mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb...","dateModified":"2022-04-02T12:12:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T11:38:39+00:00","articleBody":"    Bonjour, comment expliquez vous le rapprochement nouveau ,en tous cas plus dynamique, des \u00e9lecteurs de l'extr\u00eame gauche avec ceux de l'extr\u00eame droite? Quel item a rendue poreuse la fronti\u00e8re entre ces deux groupes ?    Annso         Attention avec cette id\u00e9e, souvent r\u00e9p\u00e9t\u00e9e, selon laquelle \u00ab\u00a0les extr\u00eames se rejoignent ou fusionnent\u00a0\u00bb. Quand on regarde les chiffres des intentions de vote, ce ph\u00e9nom\u00e8ne doit \u00eatre relativis\u00e9. En cas de duel Macron-Le\u00a0Pen au second tour, seuls 23\u00a0% des \u00e9lecteurs m\u00e9lenchonistes voteraient pour Le\u00a0Pen, et en cas de duel Macron-M\u00e9lenchon, 19\u00a0% des \u00e9lecteurs de Zemmour et 32\u00a0% de ceux de Le\u00a0Pen voteraient pour le candidat \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb. Ce n\u2019est pas rien, mais ce n\u2019est pas une tendance majoritaire.          On peut penser que ces reports \u00ab\u00a0contre nature\u00a0\u00bb seraient motiv\u00e9s par un r\u00e9flexe antisyst\u00e8me et par une tr\u00e8s forte hostilit\u00e9 \u00e0 Macron. Dans le cas des \u00e9lecteurs lep\u00e9nistes, le niveau non n\u00e9gligeable de reports sur M\u00e9lenchon pourrait de surcro\u00eet aussi s\u2019expliquer par le fait que les chances de M\u00e9lenchon de l\u2019emporter \u00e9tant faibles, ces \u00e9lecteurs pourraient envoyer un carton rouge \u00e0 Macron sans prendre trop de risques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb et \u00e0 la \u00ab\u00a0mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb...","dateModified":"2022-04-02T11:55:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331810","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T11:31:14+00:00","articleBody":"    Les classes populaires votent-elles proportionnellement moins que les classes moyennes ?    Scipion         Oui, l\u2019abstention est traditionnellement plus \u00e9lev\u00e9e dans les milieux populaires que parmi les classes moyennes, et a fortiori que chez les CSP +. La mobilisation des classes populaires est de ce fait un enjeu majeur pour Marine Le\u00a0Pen et Jean-Luc M\u00e9lenchon, dont beaucoup des soutiens proviennent justement de ces milieux.          Le leader de La France insoumise ne s\u2019y est pas tromp\u00e9 et il mart\u00e8le un slogan de Mai\u00a068, qu\u2019il a d\u00e9tourn\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Abstention, pi\u00e8ge \u00e0 cons\u00a0!\u00a0\u00bb La candidate frontiste, quant \u00e0 elle, privil\u00e9gie dans ses d\u00e9placements de terrain les zones populaires o\u00f9 elle est \u00e9lectoralement forte pour mobiliser le plus possible ses soutiens et les convaincre de se rendre aux urnes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb et \u00e0 la \u00ab\u00a0mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb...","dateModified":"2022-04-02T11:52:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T11:25:47+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour, sait-on comment la classe populaire per\u00e7oit monsieur Macron, notamment avec ses mots et son attitude envers elle?     Barbecue enneig\u00e9         Si on a dit qu\u2019une frange des classes populaires s\u2019appr\u00eatait \u00e0 voter pour lui, cela ne doit pas masquer le fait que cette population est celle qui lui est la moins acquise. Beaucoup, \u00e0 tort ou \u00e0 raison, per\u00e7oivent chez lui et certains de ses lieutenants, une forme de m\u00e9pris de classe et de distance. Ce ressenti s\u2019est clairement exprim\u00e9 lors de la crise des \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb par exemple.          Certains lui reprochent \u00e9galement une politique au service des \u00ab\u00a0puissants\u00a0\u00bb (c\u2019est la critique visant le \u00ab\u00a0pr\u00e9sident des riches\u00a0\u00bb), mais, quand on creuse un peu les choses, on voit appara\u00eetre une fracture culturelle. Emmanuel Macron et ses partisans sont per\u00e7us dans toute une partie des milieux populaires comme \u00ab\u00a0le parti des bons \u00e9l\u00e8ves, de ceux qui ont r\u00e9ussi\u00a0\u00bb et qui regardent avec beaucoup de condescendance \u00ab\u00a0ceux qui ne sont rien\u00a0\u00bb ou les \u00ab\u00a0illettr\u00e9s\u00a0\u00bb pour reprendre des termes employ\u00e9s par le pr\u00e9sident. L\u2019expression d\u2019anglicismes (\u00ab\u00a0start-up nation\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0benchmarker\u00a0\u00bb,\u00a0etc.) entretient ce foss\u00e9 culturel et ce ressentiment.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb et \u00e0 la \u00ab\u00a0mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb...","dateModified":"2022-04-02T11:52:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331783","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T11:19:19+00:00","articleBody":"    [TCHAT] Pourquoi Emmanuel Macron, au programme \u00e9conomique plut\u00f4t lib\u00e9ral et dont le c\u0153ur de l\u2019\u00e9lectorat se situe parmi les CSP+ dipl\u00f4m\u00e9es et urbaines, reste-t-il malgr\u00e9 tout assez populaire chez une partie des CSP- ?    Chablinov         Comme on l\u2019a dit, on peut penser que le r\u00e9flexe l\u00e9gitimiste joue en faveur d\u2019un pr\u00e9sident sortant qui a affront\u00e9 la crise du Covid et maintenant le conflit ukrainien.          A cela s\u2019ajoute le fait que le gouvernement a d\u00e9ploy\u00e9 beaucoup de mesures comme la suppression de la taxe d\u2019habitation, la \u00ab\u00a0prime Macron\u00a0\u00bb, le ch\u00f4mage partiel pendant la crise du Covid (qui a concern\u00e9 pr\u00e8s de 10\u00a0millions de salari\u00e9s), mesures qui ont sans doute \u00e9t\u00e9 re\u00e7ues positivement dans une partie des milieux populaires.          Enfin, une frange, certes minoritaire, de cet \u00e9lectorat populaire se retrouve sans doute id\u00e9ologiquement dans le macronisme (poursuite de l\u2019int\u00e9gration europ\u00e9enne, progressisme soci\u00e9tal,\u00a0etc.).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb et \u00e0 la \u00ab\u00a0mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb...","dateModified":"2022-04-02T11:45:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331747","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T11:12:58+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nDevoir travailler jusqu'\u00e0 65 ans pour les classes populaires cela veut dire pour beaucoup que le d\u00e9part en retraite passera obligatoirement par la case ch\u00f4mage voir du RSA (et sera donc soumis \u00e0 des conditions d'activit\u00e9).\r\nMme Le Pen en annon\u00e7ant le non recule du d\u00e9part \u00e0 la retraite, parait la mieux placer pour conqu\u00e9rir d'avantage parmi les classes populaire.\r\nEst-ce qu'il n'y a pas une crainte de former un bloc tout sauf Macron ?\r\n\r\n    zedd         L\u2019annonce par Macron du projet de reculer l\u2019\u00e2ge de la retraite \u00e0 65\u00a0ans est assur\u00e9ment un mauvais signal envoy\u00e9 \u00e0 cet \u00e9lectorat, qui est, comme le montrent toutes nos enqu\u00eates, le plus oppos\u00e9 au recul de l\u2019\u00e2ge de d\u00e9part.          Marine Le\u00a0Pen, bien qu\u2019ayant \u00e9volu\u00e9 sur cette question, s\u2019est engouffr\u00e9e dans cette br\u00e8che en se posant en repr\u00e9sentante de la \u00ab\u00a0France d\u2019en bas\u00a0\u00bb et des cat\u00e9gories populaires. Ce positionnement \u00ab\u00a0social\u00a0\u00bb (avec une attention particuli\u00e8re au pouvoir d\u2019achat et \u00e0 la baisse de la TVA), combin\u00e9 \u00e0 son discours traditionnel sur l\u2019immigration et l\u2019ins\u00e9curit\u00e9, la place en situation tr\u00e8s favorable dans ces milieux avec des intentions de vote de 28\u00a0% parmi les employ\u00e9s et de 38\u00a0% parmi les ouvriers.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb et \u00e0 la \u00ab\u00a0mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb...","dateModified":"2022-04-02T11:45:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331732","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T11:06:44+00:00","articleBody":"    TCHAT\r\nBonjour,\r\nQuelle est la part de l'\u00e9lectorat de M. Macron repr\u00e9sent\u00e9e par la classe populaire? Quels sont ses arguments pour la faire voter pour lui?    Rillette         Dans nos intentions de vote, Emmanuel Macron se situe actuellement \u00e0 16\u00a0% parmi les ouvriers (contre 15\u00a0% en\u00a02017) et \u00e0 23\u00a0% (contre 18\u00a0% en\u00a02017) chez les employ\u00e9s. Ce n\u2019est pas dans l\u2019\u00e9lectorat populaire qu\u2019il est le plus soutenu (il pointe \u00e0 38\u00a0% parmi les cadres par exemple), mais il y\u00a0a conserv\u00e9 un socle non n\u00e9gligeable.          On peut penser que sa gestion du Covid avec le \u00ab\u00a0quoi qu\u2019il en co\u00fbte\u00a0\u00bb a rencontr\u00e9 un \u00e9cho dans une partie des milieux populaires, dont certains des membres votent sans doute aussi pour lui par un r\u00e9flexe l\u00e9gitimiste, amplifi\u00e9 par la crise ukrainienne.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb et \u00e0 la \u00ab\u00a0mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb...","dateModified":"2022-04-02T11:45:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331716","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T11:01:53+00:00","articleBody":"    [TCHAT] Bonjour M. Fourquet, on entend pas mal d'appels au \"vote utile\" en ce moment, que ce soit \u00e0 gauche ou \u00e0 l'extr\u00eame droite pour \u00eatre s\u00fbr de qualifier pour le second tour son candidat face \u00e0 Emmanuel Macron.\r\nQuel impact pensez-vous que les sondages ont sur le vote (et donc sur l'efficacit\u00e9 de ces appels) ?      Princesse         Bonjour,          Une grande majorit\u00e9 des \u00e9lecteurs se d\u00e9terminent en fonction de leur affiliation partisane et de leurs convictions qui orientent leur choix vers tel ou tel candidat. Mais une frange de l\u2019\u00e9lectorat adopte \u00e9galement une attitude plus \u00ab\u00a0strat\u00e9gique\u00a0\u00bb et peut modifier son choix initial au regard des rapports de forces et des dynamiques de campagne.          Dans ce cadre, les sondages constituent pour cette frange de l\u2019\u00e9lectorat un indicateur utile qui va parfois les conduire \u00e0 se prononcer pour un candidat qui est port\u00e9 par une dynamique et qui peut avoir des chances de se qualifier pour le second tour. Les sondages viennent alors entretenir la dynamique. C\u2019est ce qui se passe \u00e0 gauche autour de Jean-Luc M\u00e9lenchon et dans le camp de la droite nationale au profit de Marine Le\u00a0Pen en cette fin de campagne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron lance un appel au \u00ab\u00a0d\u00e9passement politique\u00a0\u00bb et \u00e0 la \u00ab\u00a0mobilisation g\u00e9n\u00e9rale\u00a0\u00bb...","dateModified":"2022-04-02T11:10:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331691","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T11:00:12+00:00","articleBody":"     Le directeur du d\u00e9partement opinion et strat\u00e9gies d\u2019entreprise de l\u2019Institut fran\u00e7ais d\u2019opinion publique (IFOP), coauteur de La France sous nos yeux. Economie, paysages, nouveaux modes de vie (Seuil), r\u00e9pond \u00e0 vos interrogations sur le rapport du pr\u00e9sident candidat Emmanuel Macron avec l\u2019\u00e9lectorat des classes populaires.          A vos questions\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9but du tchat avec le politologue J\u00e9r\u00f4me Fourquet ","dateModified":"2022-04-02T11:00:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331659","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T10:25:49+00:00","articleBody":"     Selon les chiffres de l\u2019enqu\u00eate \u00e9lectorale r\u00e9alis\u00e9e par Ipsos-Sopra Steria en partenariat avec le Cevipof et la Fondation Jean-Jaur\u00e8s pour Le Monde publi\u00e9e le 28\u00a0mars, cette th\u00e9matique d\u00e9passe largement la guerre en Ukraine et l\u2019environnement.                    Lire aussi :  Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: comment le pouvoir d\u2019achat a redessin\u00e9 la fin de la campagne         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pouvoir d\u2019achat est devenu la pr\u00e9occupation principale des Fran\u00e7ais","dateModified":"2022-04-02T10:25:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331544","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T10:03:32+00:00","articleBody":"     Pendant une heure, de 13 \u00e0 14 heures, le  politologue J\u00e9r\u00f4me Fourquet, directeur du d\u00e9partement opinion de l\u2019institut de sondages IFOP va r\u00e9pondre \u00e0 vos questions, avant le meeting d\u2019Emmanuel Macron \u00e0 Nanterre (Hauts-de-Seine), sur la th\u00e9matique des classes populaires. Ecrivez \u00ab\u00a0TCHAT\u00a0\u00bb avant votre question pour que nous la mettions de c\u00f4t\u00e9 afin de la lui soumettre tout \u00e0 l\u2019heure.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Tchat avec Jer\u00f4me Fourquet \u00e0 partir de 13 heures sur le th\u00e8me \u00ab\u00a0Emmanuel Macron face aux classes pop...","dateModified":"2022-04-02T10:21:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T09:53:46+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Emmanuel Macron installe le duel avec l\u2019extr\u00eame droite         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019extr\u00eame droite est d\u00e9sormais la cible privil\u00e9gi\u00e9e du chef de l\u2019Etat","dateModified":"2022-04-02T09:53:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331502","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T09:49:19+00:00","articleBody":"     Comme Philippe Poutou (Nouveau Parti anticapitaliste), plusieurs partis politiques class\u00e9s \u00e0 gauche jugent que le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique est l\u2019un des responsables de la mont\u00e9e de l\u2019extr\u00eame droite dans les intentions de vote. C\u2019est notamment le cas d\u2019Anne Hidalgo (Parti socialiste) ou encore Adrien Quatennens (La France insoumise)                    Lire aussi :  Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: la gauche estime qu\u2019Emmanuel Macron est responsable de la mont\u00e9e de l\u2019extr\u00eame droite, l\u2019ex\u00e9cutif continue de cibler Marine Le\u00a0Pen         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Plusieurs personnalit\u00e9s de gauche estiment qu\u2019Emmanuel Macron est responsable de la mont\u00e9e de l\u2019ext...","dateModified":"2022-04-02T11:06:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331444","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T09:43:44+00:00","articleBody":"     Le candidat du Nouveau Parti anticapitaliste (NPA) \u00e9tait l\u2019invit\u00e9 de la matinale de BFM-TV ce matin. Interrog\u00e9 sur l\u2019\u00e9ventualit\u00e9 d\u2019un meilleur score que le Parti socialiste dimanche prochain, Philippe Poutou n\u2019a pas cach\u00e9 que cette perspective serait bienvenue pour son parti, mais pas pour l\u2019ensemble de la gauche.          \u00ab\u00a0Ce serait le petit plaisir de cette \u00e9lection-l\u00e0, mais vraiment le petit plaisir, parce qu\u2019on est dans un contexte qui est beaucoup moins marrant avec le deuxi\u00e8me tour qui s\u2019annonce qui sera Macron-Le\u00a0Pen (\u2026) Ce serait le symbole de l\u2019\u00e9chec de la gauche et de la destruction de la gauche, selon lui. Il y a vingt\u00a0ans, [si on nous avait dit] qu\u2019on battrait le PS, cela aurait signifi\u00e9 qu\u2019on \u00e9tait haut dans les scores, ce qui n\u2019est pas du tout le cas, a-t-il dit. En fait, on est dans les m\u00eames scores, et c\u2019est le PS qui s\u2019effondre (\u2026) L\u2019insatisfaction, c\u2019est que la gauche s\u2019\u00e9croule et qu\u2019on a plus de gauche\u00a0\u00bb, a ajout\u00e9 M.\u00a0Poutou, qui a \u00e9galement estim\u00e9 que les \u00ab\u00a0opprim\u00e9s\u00a0\u00bb se sentaient aujourd\u2019hui \u00ab\u00a0orphelins\u00a0\u00bb d\u2019une gauche qui cherche \u00e0 les d\u00e9fendre.                    Appel\u00e9 \u00e0 se prononcer concernant les candidatures de l\u2019extr\u00eame droite dont les intentions de votes cumul\u00e9es sont \u00e9lev\u00e9es, Philippe Poutou a d\u00e9nonc\u00e9 l\u2019attitude d\u2019Emmanuel Macron. \u00ab\u00a0Il a sa part de responsabilit\u00e9, \u00e9videmment, comme tous les pouvoirs ces derniers temps. A force d\u2019attaquer les classes populaires, d\u2019aggraver la crise, d\u2019aggraver la pauvret\u00e9, le ch\u00f4mage, l\u2019\u00e9c\u0153urement des gens (\u2026) tout \u00e7a, \u00e7a fait le terrain de l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb, a-t-il justifi\u00e9. Enfin, il a qualifi\u00e9 Eric Zemmour et Marine Le\u00a0Pen de \u00ab\u00a0fascistes\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Le fascisme, c\u2019est une mani\u00e8re de museler la population jusqu\u2019au bout\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Finir devant le PS serait le symbole de la destruction de la gauche\u00a0\u00bb, affirme Philippe Poutou","dateModified":"2022-04-02T10:27:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T09:26:25+00:00","articleBody":"     Pendant quatre semaines, le photographe Guillaume Herbaut publie dans\u00a0Le Monde,\u00a0chaque jour, une photo qui raconte l\u2019ambiance de la France durant cette campagne pr\u00e9sidentielle.                     Il y a la queue \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du Salon de la chasse \u00e0 Mantes-la-Jolie (Yvelines), le 25\u00a0mars. Des hommes, pour la plupart. A l\u2019int\u00e9rieur on trouve de tout\u00a0: des carabines, des cibles en forme de lapin, des safaris africains, des v\u00eatements tout terrain, de la taxidermie et un stand de tir de ball-trap. On y croise Antoine Diers, directeur adjoint de la strat\u00e9gie de campagne d\u2019Eric Zemmour, accompagn\u00e9 de Christophe Hameline, de la commission chasse du parti Reconqu\u00eate\u00a0! Ciel bleu, cheveux au vent, lunettes noires, ils tirent. Aux deux jeunes militants des \u00ab\u00a0chasseurs avec Zemmour\u00a0\u00bb, ils r\u00e9clament \u00ab\u00a0une photo officielle\u00a0\u00bb, sourire au coin, pouce de la victoire brandi. \u00ab\u00a0On est venu expliquer aux chasseurs qu\u2019il ne fallait pas se tromper, qu\u2019il y avait un seul candidat qui \u00e9tait un v\u00e9ritable soutien de la chasse.\u00a0\u00bb Ils sont arriv\u00e9s il y a \u00ab\u00a0une petite heure\u00a0\u00bb, d\u00e9ambulation entre les stands, admiration devant un fusil \u00ab\u00a0viril\u00a0\u00bb, serrage de mains. On s\u2019\u00e9tonne qu\u2019il n\u2019y ait pas d\u2019autres politiques. Antoine Diers quitte son \u00e9quipe trente minutes plus tard. Christophe Hameline tracte \u00e0 la sortie du salon avant de retourner \u00e0 Paris, avenue Montaigne.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/4846bdb_1648890793229-2022-03-25-heg-chronique-france-0108.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le carnet de campagne de Guillaume Herbaut","dateModified":"2022-04-02T12:23:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331357","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T09:15:48+00:00","articleBody":"     L\u2019agenda de ce samedi 2\u00a0avril est riche alors jetons un \u0153il sur ce qui nous attend.          Meetings. Fabien Roussel, le candidat du Parti communiste fran\u00e7ais, donne un meeting \u00e0 15\u00a0heures, \u00e0 Villeurbanne (Rh\u00f4ne). A la m\u00eame heure, Philippe Poutou, pour le Nouveau Parti anticapitaliste (NPA), r\u00e9unit ses soutiens au Cirque d\u2019hiver, \u00e0 Paris.          Le pr\u00e9sident sortant, Emmanuel Macron, fait son premier \u2013 et s\u00fbrement unique \u2013 meeting de la campagne \u00e0 la Paris La D\u00e9fense Arena, \u00e0 Nanterre. Il doit commencer son discours \u00e0 16\u00a0heures.          Tchat. Entre 13 et 14\u00a0heures, venez poser vos questions \u00e0 J\u00e9r\u00f4me Fourquet dans le cadre d\u2019un tchat sur Lemonde.fr. Le directeur du d\u00e9partement opinion et strat\u00e9gies d\u2019entreprise de l\u2019Institut fran\u00e7ais d\u2019opinion publique (IFOP), coauteur de La France sous nos yeux. Economie, paysages, nouveaux modes de vie (Seuil), r\u00e9pond \u00e0 vos interrogations sur le rapport de M.\u00a0Macron aux classes populaires.          D\u00e9placement. Le candidat \u00e9cologiste, Yannick Jadot, se d\u00e9place \u00e0 Compi\u00e8gne (Oise) pour parler de la lutte contre la chasse \u00e0 courre.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au programme du jour ","dateModified":"2022-04-02T09:42:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331360","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T09:12:12+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9e de la matinale de RTL ce matin, Anne Hidalgo (Parti socialiste) a vivement critiqu\u00e9 l\u2019actuel gouvernement et Emmanuel Macron dont le seul meeting de cette campagne de premier tour est pr\u00e9vu en milieu d\u2019apr\u00e8s-midi.          \u00ab\u00a0Consid\u00e9rer l\u2019h\u00f4pital comme une entreprise, ce qu\u2019ils ont fait, c\u2019est consid\u00e9rer que la rentabilit\u00e9 de l\u2019h\u00f4pital, elle ne tient pas compte de crit\u00e8res qui sont li\u00e9s \u00e0 autre chose, \u00e0 l\u2019humain. La philosophie de ces gens-l\u00e0, c\u2019est l\u2019argent avant les gens, a-t-elle avanc\u00e9, reprenant un slogan r\u00e9cent du parti communiste. Et moi, ce n\u2019est pas ma philosophie du tout. Je tiens \u00e0 nos services publics et je tiens \u00e0 ce qu\u2019on puisse s\u2019appuyer non seulement sur les fonctionnaires pour les rendre efficaces, mais il y a aussi le Parlement qui a un r\u00f4le d\u2019\u00e9valuation qui n\u2019a pas du tout \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 contribution\u00a0\u00bb, a d\u00e9velopp\u00e9 la candidate.                    Pour elle, Emmanuel Macron \u00ab\u00a0ne conna\u00eet pas du tout la vie quotidienne de nos concitoyens (...) Il est bien de droite et de droite\u00a0\u00bb.          Par ailleurs, interrog\u00e9e sur sa premi\u00e8re mesure si jamais elle acc\u00e9dait \u00e0 l\u2019Elys\u00e9e, Mme\u00a0Hidalgo a r\u00e9pondu qu\u2019elle augmenterait en priorit\u00e9 les plus bas salaires. \u00ab\u00a0Ma premi\u00e8re mesure concernera la juste r\u00e9mun\u00e9ration du travail. J\u2019augmenterai le smic de 200\u00a0euros net par mois et lancerai une grande n\u00e9gociation [au sujet] des salaires\u00a0\u00bb, a-t-elle r\u00e9pondu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Anne Hidalgo cible Emmanuel Macron sur sa gauche en critiquant sa gestion de l\u2019h\u00f4pital public","dateModified":"2022-04-02T10:09:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html#331355","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/02/emmanuel-macron-tient-son-premier-meeting-a-la-defense-fabien-roussel-va-prendre-la-parole-a-villeurbanne-suivez-la-campagne-presidentielle-en-direct_6120275_823448.html","datePublished":"2022-04-02T09:00:46+00:00","articleBody":"     Il est l\u2019heure de d\u00e9buter ce direct consacr\u00e9 au dernier week-end de campagne avant le premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. Nous sommes ensemble jusqu\u2019\u00e0 la fin de journ\u00e9e afin de suivre en temps r\u00e9el cette riche journ\u00e9e d\u2019actualit\u00e9 politique.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/166/0/2000/1000/1342/671/60/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 toutes et \u00e0 tous et bienvenue\u00a0! ","dateModified":"2022-04-02T09:06:44+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/0/0/2000/1333/1342/894/3/0/cea16df_1648914952029-macron-arena-web-27.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           

<article-nb="2022/04/03/19-19">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ La première période de la campagne électorale, qui allait du 1er janvier au 7 mars, a occasionné de nombreux accrocs aux règles de l’équité des temps de parole et des temps d’antenne des candidats.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                                        Élection présidentielle 2022       Médias             Temps de parole des candidats : RTL, Europe 1, BFM-TV et RMC Découverte mis en garde par l’Arcom      La première période de la campagne électorale, qui allait du 1er janvier au 7 mars, a occasionné de nombreux accrocs aux règles de l’équité des temps de parole et des temps d’antenne des candidats.          Par Aude Dassonville         Publié hier à 10h30    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Dans le jeu démocratique comme sur le terrain, on ne peut pas prétendre que le match est plié dès la fin de la première période, mais on peut relever les scores. Et ceux que l’Autorité de régulation de la communication audiovisuelle et du numérique (Arcom) a arrêtés, le 10 mars, pour le premier temps de la campagne présidentielle, qui courait du 1er janvier au 7 mars, ne sont pas glorieux.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Du CSA à l’Arcom, le régulateur de l’audiovisuel étend ses pouvoirs au numérique                   Une publication sur le site de l’ex-CSA, jeudi 31 mars – soit vingt et un jours après la décision ! –, fait état d’une mise en garde adressée à RTL. Vérification faite, ce sont quatre antennes – RTL, mais aussi Europe 1, BFM-TV et RMC Découverte – qui ont écopé d’une mise en garde de l’Arcom pour n’avoir pas respecté les règles d’équité entre les candidats, déclarés ou présumés. Pour exemple, pendant la période, il y a eu trop d’Eric Zemmour et de Yannick Jadot sur RTL, mais pas assez de Jean-Luc Mélenchon et d’Anne Hidalgo. De son côté, Europe 1 a négligé de parler de Nathalie Arthaud et de Philippe Poutou, tandis qu’elle « sous-représentait » Jean-Luc Mélenchon et assurait une « surreprésentation » à Valérie Pécresse. En cas de récidive, c’est une mise en demeure qui attend les fautifs – une procédure pouvant mener à une sanction, jamais prononcée dans le cadre des temps de parole.            Une notion qui laisse perplexe            Les « temps de parole » et les « temps d’antenne » que les médias audiovisuels sont censés accorder aux candidats dépendent de leur « représentativité ». Evaluée en fonction des résultats obtenus lors de précédents scrutins, des sondages mais aussi de la surface occupée par les partis ou groupements politiques sur lesquels peuvent s’appuyer les candidats, cette notion a de quoi plonger n’importe quel scientifique dans des abîmes de perplexité… C’est pourtant sur cette base que l’Arcom a envoyé à six antennes (RMC Story, BFM-Business, CNews, France Culture, France 5 et la chaîne de télé Franceinfo) des « lettres fermes », c’est-à-dire des courriers faisant état de franchissements de ligne rouge déjà signalés (sans effet, donc) par des « observations simples ». Douze médias ont également eu droit à ces « observations » : RMC, C8, Sud Radio, Franceinfo, France Inter, M6, Radio Classique, TF1, TMC, LCI, France 2 et France 3.              On n’ose imaginer le bilan à venir de la deuxième période de la campagne, qui courait du 8 au 27 mars : le principe de « l’équité renforcée » qui s’appliquait alors – on est aujourd’hui en période d’« égalité » – imposait son respect par créneaux horaires. « On aura trop de Jadot le matin, mais pas assez de Pécresse en journée », prévoit-on déjà dans une radio. A scrutin présidentiel, casse-tête démentiel.                              Lire aussi   Election présidentielle 2022 : visualisez les temps de parole de chaque candidat dans les médias                        Aude Dassonville           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 4 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Syndiquez-vous, qu’ils disaient  Testez gratuitement                                                           Services                                    Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Syndiquez-vous, qu’ils disaient  Testez gratuitement                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/02/temps-de-parole-des-candidats-rtl-europe-1-bfm-tv-et-rmc-decouverte-mis-en-garde-par-l-arcom_6120266_6059010.html"},"headline":"Temps de parole des candidats\u00a0: RTL, Europe 1, BFM-TV et RMC D\u00e9couverte mis en garde par l\u2019Arcom","dateCreated":"2022-04-02T10:30:30+02:00","datePublished":"2022-04-02T10:30:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","M\u00e9dias"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","M\u00e9dias"],"description":"La premi\u00e8re p\u00e9riode de la campagne \u00e9lectorale, qui allait du 1er\u00a0janvier au 7\u00a0mars, a occasionn\u00e9 de nombreux accrocs aux r\u00e8gles de l\u2019\u00e9quit\u00e9 des temps de parole et des temps d\u2019antenne des candidats.","author":[{"@type":"Person","name":"Aude Dassonville"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/464/0/5568/2784/1342/671/60/0/2c7b105_987904473-000-un24c.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"M\u00e9dias","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/actualite-medias/"}}
       

       

<article-nb="2022/04/03/19-20">
<filnamedate="20220403"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220403"><AAMMJJHH="2022040319">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ Les baisses ou les suppressions d’impôts promises par Emmanuel Macron et d’autres candidats pénaliseraient en premier lieu les communes, les intercommunalités et les départements, selon les élus locaux.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « La fraise française se sucre »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « “Faire la queue”, expression du temps perdu, devient une mise en scène de la mobilité retrouvée »   Corinne Luxembourg Maîtresse de conférences HDR en géographie à l’Ecole nationale supérieure d’architecture de Paris-La Villette              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     15:11    International La France est-elle encore une grande puissance ?                    03:35    Politique L’affaire McKinsey déstabilise l’exécutif, à dix jours du premier tour                    10:19    Planète Climat : comment cultiver quand il n’y a plus de saisons ?                    11:02    Planète Présidentielle 2022 : le nucléaire est-il dangereux ?             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Guerre en Ukraine : entre la Chine et l’UE, le sommet du désaccord                   Entretien  Article réservé à nos abonnés « Contre la pensée tribale qui fragmente l’humanité, il faut tenir le discours de l’universel »                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « La cause environnementale a complètement disparu après seulement dix-huit mois du mandat d’Emmanuel Macron »   Stéphane Foucart                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Pourquoi a-t-on si peur de Poutine, au lieu de faire peur à cet homme qui ne respecte rien d’autre que les rapports de force ? »   Jan Krauze essayiste              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Kiro Russo, réalisateur du « Grand mouvement », hanté par des histoires de la mine                   Livres  Article réservé à nos abonnés Ivan Segré, une philosophie entre révolution et révélation                   Culture  Article réservé à nos abonnés « Petits salaires et grandes inégalités », sur M6 : chronique de la chute de la classe moyenne en France                   Culture « Le Rideau de fer de Tchécoslovaquie », sur Arte.tv : au cœur de l’Europe, une terrible frontière de la mort             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    Chronique  Article réservé à nos abonnés Sexualité féministe : les hommes sont-ils prêts ?   Maïa Mazaurette                     M le mag  Article réservé à nos abonnés Philippe Starck, le design de soi                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table Gamberonis à l’ail noir et au cacao : la recette de Pierre Tachon             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Tableau de bord          Le direct          Programmes          Candidats          Dates          Newsletter                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             Présidentielle 2022 : la course à la suppression d’impôts inquiète les collectivités locales      Les baisses ou les suppressions d’impôts promises par Emmanuel Macron et d’autres candidats pénaliseraient en premier lieu les communes, les intercommunalités et les départements, selon les élus locaux.          Par Patrick Roger         Publié hier à 10h19, mis à jour hier à 10h25    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Dans la lettre qu’il a adressée le 26 mars aux maires, le candidat Emmanuel Macron confirme son intention, s’il est réélu, de supprimer intégralement la cotisation sur la valeur ajoutée des entreprises (CVAE). Le produit de cet impôt – un peu plus de 9 milliards d’euros, compte tenu des dégrèvements déjà pris en charge par l’Etat – se répartit à 53 % en faveur du bloc communal (communes et intercommunalités) et à 47 % pour les départements. Dans son courrier, M. Macron assure que « la suppression de la CVAE sera compensée à l’euro près ».          Le candidat indique également que « des engagements réciproques seront établis, sur des bases concertées, pour contribuer à l’indispensable maîtrise de la dépense publique ». Une proposition qui sonne aux oreilles des élus locaux comme un retour masqué des « contrats de Cahors », ce dispositif de contractualisation avec les principales collectivités territoriales mis en place en 2018 par le gouvernement, par lequel il entendait réaliser sur cinq ans 13 milliards d’euros d’économies sur les dépenses de fonctionnement et auquel il a dû renoncer en 2020 à cause de la crise sanitaire.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Les dépenses publiques ont continué d’augmenter sous le quinquennat Macron, malgré le Covid-19                 Si le président candidat n’a avancé aucun montant en ce qui concerne la « maîtrise de la dépense publique », son représentant lors de l’audition des candidats à la présidentielle organisée mardi 22 mars par France urbaine et Intercommunalités de France, le rapporteur du budget à l’Assemblée nationale, Laurent Saint-Martin, a quant à lui indiqué que les économies envisagées seraient de 10 milliards d’euros. Avec ces deux annonces concomitantes, sans oublier la volonté de M. Macron de ressusciter le conseiller territorial, le sujet des finances locales – et, plus largement, des relations Etat-collectivités – s’est de nouveau invité dans le débat présidentiel.          Du moins à l’échelle des élus locaux, chez qui elles soulèvent de vives inquiétudes. Dans un courrier aux maires daté du 1er avril, le premier vice-président délégué de l’Association des maires de France (AMF), André Laignel, inlassable contempteur du chef de l’Etat, fustige sa « volonté de poursuivre la mise sous tutelle des collectivités », rompant ainsi avec la traditionnelle neutralité en période présidentielle de l’association représentant l’ensemble des maires.          « Le mode de compensation n’est pas tranché »          Cela fait belle lurette que les impôts de production sont dans le collimateur du patronat, qui estime qu’ils pénalisent la croissance, l’emploi et les salaires. Le candidat Macron n’est pas le seul à vouloir s’y attaquer. Marine Le Pen prévoit, si elle est élue, de supprimer la contribution foncière des entreprises (CFE), perçue par le seul bloc communal, pour un montant de l’ordre de 8,5 milliards d’euros, et de supprimer une part de contribution sociale de solidarité des sociétés (C3S) – non chiffrée – dans les « zones à réindustrialiser ». Valérie Pécresse propose de supprimer la CVAE pour les TPE-PME jusqu’à 50 millions d’euros de chiffre d’affaires et la C3S (3,9 milliards d’euros, qui participent au financement de l’assurance-vieillesse), ainsi que le forfait social acquitté par les employeurs sur les rémunérations et les primes non assujetties aux cotisations sociales. Quant à Eric Zemmour, il envisage de « réduire les impôts de production de 30 milliards d’euros supplémentaires », ce qui revient quasiment à les supprimer.        Il vous reste 37.69% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                           La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/02/presidentielle-2022-la-course-a-la-suppression-d-impots-inquiete-les-collectivites-locales_6120264_823448.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: la course \u00e0 la suppression d\u2019imp\u00f4ts inqui\u00e8te les collectivit\u00e9s locales","dateCreated":"2022-04-02T10:19:31+02:00","datePublished":"2022-04-02T10:19:31+02:00","dateModified":"2022-04-02T10:25:44+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Politique"],"description":"Les baisses ou les suppressions d\u2019imp\u00f4ts promises par Emmanuel Macron et d\u2019autres candidats p\u00e9naliseraient en premier lieu les communes, les intercommunalit\u00e9s et les d\u00e9partements, selon les \u00e9lus locaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Patrick Roger"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/02/665/0/7966/3983/1342/671/60/0/0237ccd_147580706-130705.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       
