<FILE-date="2022/04/24/19">

<article-nb="2022/04/24/19-1">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤ Pas de trêve pour le week-end pascal en Ukraine. Même à l’arrière, le maire de cette ville de Bucovine a respecté le couvre-feu et célébré prudemment ce rendez-vous populaire teinté cette année de ferveur patriotique.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-1"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                                            International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : loin du front, Tchernivtsi fête Pâques sans joie      Pas de trêve pour le week-end pascal en Ukraine. Même à l’arrière, le maire de cette ville de Bucovine a respecté le couvre-feu et célébré prudemment ce rendez-vous populaire teinté cette année de ferveur patriotique.          Par Ariane Chemin(Tchernivtsi, envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 12h55, mis à jour à 17h34    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                « La paix du Christ. » Qu’espèrent les encensoirs qui tournoient autour des églises pour bénir la ville et les fidèles ? Une trêve ? Un week-end de résilience ? C’est Pâques à Tchernivtsi, dans l’ouest de l’Ukraine, la fête religieuse la plus solennelle du monde orthodoxe. Le « paska », le pain de Pâques, enfourné dès le jeudi saint, a rejoint les œufs peints (« pyssanka ») dans les paniers garnis. C’est à qui présentera le plus beau devant les édifices religieux de cette ravissante cité cosmopolite, à l’image de ce que fut l’ex-empire austro-hongrois.          La fête de la résurrection fait toujours sortir de chez eux des millions d’Ukrainiens, cierges à la main. Plus on s’éloigne de Moscou, plus les rites sont d’ailleurs ancrés, et la pratique intense. Cette année, pourtant, même en Bucovine, l’une des régions du pays épargnées par la guerre, les habitudes sont chamboulées. Le couvre-feu de 23 heures imposé aux 272 000 habitants de Tchernivtsi les a empêchés de veiller une nuit entière dans l’attente du nuage d’encens sur les paniers. Le miracle n’a pas eu lieu. Moscou n’a pas accepté la trêve réclamée. Le samedi de Pâques, des bombardements ont tué dix personnes dont un bébé à Odessa, cette ville à laquelle Tchernivtsi ressemble tant. Les prières se sont terminées tôt, les cœurs étaient « sans joie ».                           Lire aussi :  Guerre en Ukraine, en direct : les troupes russes ont « intensifié leurs offensives » dans le Donbass, selon Kiev ; pas de couloir humanitaire à Marioupol                 Deux mois pile après que la Russie a envahi l’Ukraine, le printemps est pourtant arrivé à Tchernivtsi. Et avec lui, quelques lueurs d’espoir, de retour à la vie d’avant. Les cerisiers sont en fleur. Depuis samedi, on trinque à nouveau aux terrasses de la ville. La municipalité de cette « petite Vienne », comme on la surnomme, a de nouveau autorisé la vente d’alcools forts après l’avoir interdite au début de la guerre (et sanctionné durement les infractions au code de la route en saisissant les 4 x 4 des conducteurs fautifs pour les envoyer au front). « Les gens noyaient leur désespoir dans l’ivresse », justifie le maire de la ville, Roman Klitchouk, de centre droit. Ce chef d’entreprise de 49 ans, qui possède plusieurs distilleries et six restaurants dans Tchernivtsi, avait auparavant fait fortune dans le commerce et la distribution alimentaire. Il s’était fait élire en 2020 à la tête de la ville en séduisant artisans et commerçants, mais la guerre bouscule jusqu’aux corporatismes et impose de nouveaux réflexes.          Un asile pour personnes déplacées          Ici, à l’arrière, les sirènes ne retentissent que tous les deux ou trois jours : les forces russes ont bien frappé l’aéroport d’Ivano-Frankivsk, mais c’était à 120 kilomètres. Seuls le rez-de-chaussée de la mairie et quelques monuments de la ville sont protégés par des sacs de sable. Le silence d’une minute suggéré par le président, Volodymyr Zelenski, le 16 mars « pour tous ceux que l’on a perdus », chaque jour à 9 heures du matin, résonne moins lourdement dans l’ouest de l’Ukraine qu’ailleurs. La vie reprend, le théâtre – une copie de celui d’Odessa – vient de rouvrir. Même si la fameuse université nationale de Tchernivtsi, un joyau classé au patrimoine de l’Unesco, sert d’« abri » pour la ville, elle prodigue ses cours en ligne, comme les écoles de Tchernivtsi, qui fonctionnent aussi à distance.        Il vous reste 48.93% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/24/guerre-en-ukraine-loin-du-front-tchernivtsi-fete-paques-sans-joie_6123462_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: loin du front, Tchernivtsi f\u00eate P\u00e2ques sans joie","dateCreated":"2022-04-24T12:55:31+02:00","datePublished":"2022-04-24T12:55:31+02:00","dateModified":"2022-04-24T17:34:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Pas de tr\u00eave pour le week-end pascal en Ukraine. M\u00eame \u00e0 l\u2019arri\u00e8re, le maire de cette ville de Bucovine a respect\u00e9 le couvre-feu et c\u00e9l\u00e9br\u00e9 prudemment ce rendez-vous populaire teint\u00e9 cette ann\u00e9e de ferveur patriotique.","author":[{"@type":"Person","name":"Ariane Chemin","description":"Tchernivtsi, envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/1000/0/6000/3000/1342/671/60/0/fc810c2_c4766282f471494c9da0d4ef018393b2-c4766282f471494c9da0d4ef018393b2-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/24/19-2">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤ Malgré une météo qui s’annonçait mauvaise, le « Kazu-I » a pris la mer, samedi matin, pour longer un flanc de la péninsule de Shiretoko, une zone naturelle préservée au nord-est de la grande île septentrionale japonaise d’Hokkaido.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Japon             Naufrage d’un bateau touristique au Japon : neuf victimes retrouvées dans un état « inconscient », 17 disparus      Malgré une météo qui s’annonçait mauvaise, le « Kazu-I » a pris la mer, samedi matin, pour longer un flanc de la péninsule de Shiretoko, une zone naturelle préservée au nord-est de la grande île septentrionale japonaise d’Hokkaido.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 11h12, mis à jour à 11h58    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Des gardes-côtes mènent, dimanche 24 avril, les recherches pour retrouver les personnes qui se trouvaient à bord du bateau de tourisme « Kazu-I » disparu dans une zone côtière rocheuse de la péninsule de Shiretoko, à Hokkaido.  HANDOUT / AFP                 Neuf personnes, dont l’état de santé demeure incertain, ont été retrouvées, dimanche 24 avril, après le naufrage la veille d’un bateau touristique dans le nord du Japon, où les eaux étaient froides et agitées. Dix-sept autres personnes étaient toujours portées disparues.            Sur ces neuf personnes, dont certaines ont été retrouvées en mer et d’autres sur le rivage, sept étaient dans un état « inconscient », selon un porte-parole des gardes-côtes, ignorant l’état de santé des deux autres. Toutes ont été transportées vers des hôpitaux. Les autorités japonaises ne parlent de décès qu’une fois la mort officiellement constatée par un médecin.              Malgré une météo qui s’annonçait mauvaise, le Kazu-I avait pris la mer samedi matin pour longer un flanc de la péninsule de Shiretoko, une zone naturelle préservée au nord-est de la grande île septentrionale japonaise d’Hokkaido.            L’équipage a envoyé un appel de détresse à 13 h 13 (6 h 13, heure française), signalant que le bateau était en train de couler, avec sa partie avant inclinée à 30 degrés. Le navire transportait deux membres d’équipage et 24 passagers, dont deux enfants. Tous portaient des gilets de sauvetage. Mais les eaux de la région sont très froides actuellement, avec une température de deux-trois degrés en journée à peine, et la côte est encore glacée par endroits.            Les gardes-côtes ne sont arrivés sur les lieux qu’au bout de trois heures, et d’intenses recherches se poursuivent depuis. La police, les Forces japonaises d’autodéfense (SDF) et des pêcheurs locaux participent également aux opérations, à la fois maritimes et aériennes.            Deux enfants étaient à bord            Des images aériennes de la chaîne de télévision publique japonaise NHK montraient un hélicoptère et des bateaux patrouilleurs explorant le bord de la péninsule, ainsi que des secouristes à terre en train de scruter un rivage très accidenté, avec de hautes vagues s’abattant pleines d’écume contre de gros rochers. D’autres images des gardes-côtes montraient des hommes en train d’inspecter des crevasses sur la côte et certains objets marqués de l’inscription Kazu-I échoués sur le rivage.            Japan Coast Guard vessels and a helicopter are searching for a tour boat that ran into trouble in waters off easter… https://t.co/fEBOaI1kGN— NHKWORLD_News (@NHK WORLD News)              La mer était agitée au moment de l’accident : des bateaux de pêche dans les environs étaient rentrés au port avant samedi midi, en raison de hautes vagues et d’un vent fort, selon une coopérative de pêche locale citée par l’agence de presse japonaise Kyodo. « Il était prévu que les vagues deviennent de plus en plus hautes. Je n’aurais pas pris la mer dans ces conditions », avait confié, samedi, à Kyodo une personne du même secteur touristique local.              Le Kazu-I avait déjà connu une avarie, lors d’une excursion en juin, en heurtant des bas-fonds à proximité de son port d’attache, selon les médias nippons. Cet incident n’avait pas fait de blessé mais avait valu une enquête de police visant le capitaine du bateau pour négligence.            La péninsule de Shiretoko est une attraction touristique importante à Hokkaido. Le site naturel est classé depuis 2005 au Patrimoine mondial de l’Unesco pour ses écosystèmes terrestres et marins remarquables.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Nouvelle-Zélande de Jacinda Ardern  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/24/naufrage-d-un-bateau-touristique-au-japon-neuf-victimes-retrouvees-dans-un-etat-inconscient-17-disparus_6123452_3210.html"},"headline":"Naufrage d\u2019un bateau touristique au Japon\u00a0: neuf victimes retrouv\u00e9es dans un \u00e9tat \u00ab\u00a0inconscient\u00a0\u00bb, 17\u00a0disparus","dateCreated":"2022-04-24T11:12:45+02:00","datePublished":"2022-04-24T11:12:45+02:00","dateModified":"2022-04-24T11:58:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Japon"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Japon"],"description":"Malgr\u00e9 une m\u00e9t\u00e9o qui s\u2019annon\u00e7ait mauvaise, le \u00ab\u00a0Kazu-I\u00a0\u00bb a pris la mer, samedi matin, pour longer un flanc de la p\u00e9ninsule de Shiretoko, une zone naturelle pr\u00e9serv\u00e9e au nord-est de la grande \u00eele septentrionale japonaise d\u2019Hokkaido.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Japon","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/japon/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/24/19-3">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤ Face à une vague migratoire sans précédent, particuliers et ONG dénoncent le manque de soutien du gouvernement et l’absence de stratégie de long terme.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Pologne             En Pologne, la « fatigue de l’aide » aux réfugiés ukrainiens commence à se faire sentir      Face à une vague migratoire sans précédent, particuliers et ONG dénoncent le manque de soutien du gouvernement et l’absence de stratégie de long terme.          Par Jakub Iwaniuk(Varsovie, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 11h09    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Des enfants ukrainiens ayant fui la guerre sont accueillis à la frontière polonaise, à Medyka, le 20 avril 2022.  DARRIN ZAMMIT LUPI / REUTERS               Dès le début de la guerre, Anna Chuba, réfugiée de Kiev à Varsovie, n’a pas eu de problème pour trouver un logement à son ami Olga et à son fils de 10 ans. Grâce à ses nombreux contacts, elle l’a rapidement mise en relation avec Marta, une Polonaise qui, dans un élan de générosité spontané et à l’image de milliers de ses compatriotes, a mis une chambre à disposition des réfugiés. Deux semaines après les avoir accueillis, la grande fille d’Olga a dû les rejoindre. Pour l’hôte, cette colocation n’a pas tardé à devenir difficile.          « Au bout d’un mois, Marta m’a appelée pour me dire qu’elle n’en pouvait plus, raconte Anna. Elle disait qu’elle se sentait comme une réfugiée dans sa propre maison, que les hébergés vivaient à leur rythme, qu’elle n’avait plus aucune intimité. Elle a dû leur demander de trouver une autre solution. » Varsovie et les réseaux sociaux regorgent encore d’offres de logements, et Olga a pu être relogée. « C’est quelque chose d’humain que je comprends, admet Anna. Il est facile de devenir fatigué des problèmes des autres. Surtout quand ces problèmes s’éternisent. »          « Burn-out » du bénévolat          Des histoires comme celle-ci sont devenues très courantes en Pologne. Depuis le début de l’invasion russe, le 24 février, le pays a vu passer près de 3 millions d’Ukrainiens, dont 2 millions seraient restés dans le pays, selon les estimations. Le logement chez l’habitant a pris une ampleur considérable, même s’il n’existe pas de chiffres officiels. Deux mois après le début du conflit, d’importants signes de fatigue de cet élan de générosité se font sentir, aussi bien chez les particuliers que parmi les représentants de la société civile.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : à la frontière avec la Pologne, le « festival » humanitaire                 « Les gens sont exténués », confirme Anna Dabrowska, présidente de l’organisation d’aide aux minorités Homo Faber et coordinatrice du Comité social d’aide à l’Ukraine de la ville de Lublin, dans l’est du pays, à 100 kilomètres de la frontière. En première ligne depuis deux mois, elle gère une équipe de 300 personnes, dont 230 bénévoles. « Je sens déjà des symptômes de “burn-out” du bénévolat. L’empathie fatigue. Elle use psychologiquement. Nos bénévoles bénéficient de soutien psychologique. C’est d’autant plus désolant que, sans eux, tout le système s’écroule. »          Activiste expérimentée, Anna Dabrowska ne décolère pas. Selon elle, le gouvernement national conservateur polonais récolte, à l’échelle européenne, « des lauriers qu’il ne mérite pas », alors que tout le poids de l’aide aux réfugiés repose sur les épaules des particuliers, de la société civile et des collectivités locales, qui ne bénéficient pas de soutien des autorités centrales. Les ONG sont abandonnées à leur sort, financées par des dons privés ou les municipalités. « Le problème est que le bénévolat devrait être un élément du système d’aide. Or, en Pologne, il est le système à lui tout seul. Cette situation est intenable. »        Il vous reste 54.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/24/en-pologne-la-fatigue-de-l-aide-aux-refugies-ukrainiens-commence-a-se-faire-sentir_6123447_3210.html"},"headline":"En Pologne, la \u00ab\u00a0fatigue de l\u2019aide\u00a0\u00bb aux r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens commence \u00e0 se faire sentir","dateCreated":"2022-04-24T10:00:21+02:00","datePublished":"2022-04-24T10:00:21+02:00","dateModified":"2022-04-24T11:09:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Pologne"],"keywords":["Ukraine","Guerre en Ukraine","International","Europe","Pologne"],"description":"Face \u00e0 une vague migratoire sans pr\u00e9c\u00e9dent, particuliers et ONG d\u00e9noncent le manque de soutien du gouvernement et l\u2019absence de strat\u00e9gie de long terme.","author":[{"@type":"Person","name":"Jakub Iwaniuk","description":"Varsovie, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/292/0/3500/1750/1342/671/60/0/69cfdc3_1650649510816-566960.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Pologne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/pologne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/24/19-4">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤ Irène Tolleret, eurodéputée (Renew Europe), souligne dans une tribune au « Monde » que le président russe, Vladimir Poutine, a décidé d’utiliser la famine pour renforcer le chaos créé par la guerre qu’il a lancée contre l’Ukraine. L’aide alimentaire pour l’Ukraine, mais aussi l’Afrique et le Moyen-Orient, est nécessaire. De même faut-il en Europe éviter les égoïsmes nationaux.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     Débats       Tribunes         Ukraine : « Ne laissons pas Vladimir Poutine faire de la famine une arme de guerre et de chaos »   Tribune        Irène Tolleret  eurodéputée (Renew Europe)        Irène Tolleret, eurodéputée (Renew Europe), souligne dans une tribune au « Monde » que le président russe, Vladimir Poutine, a décidé d’utiliser la famine pour renforcer le chaos créé par la guerre qu’il a lancée contre l’Ukraine. L’aide alimentaire pour l’Ukraine, mais aussi l’Afrique et le Moyen-Orient, est nécessaire. De même faut-il en Europe éviter les égoïsmes nationaux.   Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 17h42    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Tribune. Après les images de Boutcha qui marquent le retour de l’horreur la plus totale en Europe ; après la destruction des stocks de blé, le minage des ports ukrainiens et la mise à mal de toutes les infrastructures logistiques d’expédition, Vladimir Poutine ordonne le bombardement des fermes laitières pendant que son ancien premier ministre, et ancien président, Dmitri Medvedev déclare vouloir limiter les exportations de blé russe uniquement vers « les pays amis », ceux qui n’ont pas dénoncé l’agression russe en Ukraine.          Giuliano da Empoli, écrivain et journaliste italien, disait récemment au micro de France Inter : « Quand vous n’êtes pas assez fort pour imposer votre ordre, vous n’avez pas d’autre choix que d’avoir recours au chaos. » Vladimir Poutine a décidé d’utiliser la famine pour semer chaos, émeutes et violence dans le monde et notamment chez les plus fragiles, très dépendants des céréales russes et ukrainiennes. Nous, européens, nous devons l’empêcher. Comment ?                           Lire aussi :  Dans la Corne de l’Afrique, la sécheresse menace de famine 20 millions de personnes                 Premièrement, nous devons être au rendez-vous de l’aide alimentaire pour les Ukrainiens afin de leur permettre de résister. Puis, à court terme, nous devons éviter la crise alimentaire qui menace, à échéance de quelques mois, certaines parties d’Afrique et du Moyen-Orient, en limitant les tensions sur le marché, en gardant les frontières ouvertes, en continuant à exporter, en évitant le surstockage, en étant transparents sur les stocks, en quelques mots : en empêchant les égoïsmes nationaux de prévaloir.          Entendre les préoccupations de nos éleveurs          C’est l’objectif de l’initiative de la Food and Agriculture Resilience Mission, mission de résilience agricole et alimentaire (FARM) lancée par le président de la République, Emmanuel Macron, dans le cadre de la présidence française de l’UE et en partenariat avec les pays du G7.          Ensuite, nous devons nous préparer à une gestion de crise. Comme nous l’avons fait avec Covax sur les vaccins contre le Covid-19, nous devons mettre en place un mécanisme qui nous permette de répondre avec solidarité à la crise éventuelle à travers une réallocation de denrées alimentaires dans les pays les plus vulnérables.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Tedros Adhanom Ghebreyesus : « Nous avons besoin de paix pour la santé et de santé pour la paix »                 Si l’Union européenne n’est pas concernée par le risque de famine grâce à la politique agricole commune (PAC), qui a su lui garantir la sécurité alimentaire, la réponse doit néanmoins être européenne. Il nous faut entendre les préoccupations de nos éleveurs, qui craignent de ne pas réussir à alimenter leur bétail, ainsi que les inquiétudes des ménages qui subissent l’inflation sur les biens de première nécessité.        Il vous reste 56.5% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/24/ukraine-ne-laissons-pas-vladimir-poutine-faire-de-la-famine-une-arme-de-guerre-et-de-chaos_6123446_3232.html"},"headline":"Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Ne laissons pas Vladimir Poutine faire de la famine une arme de guerre et de chaos\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-24T10:00:21+02:00","datePublished":"2022-04-24T10:00:21+02:00","dateModified":"2022-04-24T17:42:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Tribunes"],"keywords":["Russie","International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine","Tribunes","D\u00e9bats"],"description":"Ir\u00e8ne Tolleret, eurod\u00e9put\u00e9e (Renew Europe), souligne dans une tribune au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019utiliser la famine pour renforcer le chaos cr\u00e9\u00e9 par la guerre qu\u2019il a lanc\u00e9e contre l\u2019Ukraine. L\u2019aide alimentaire pour l\u2019Ukraine, mais aussi l\u2019Afrique et le Moyen-Orient, est n\u00e9cessaire. De m\u00eame faut-il en Europe \u00e9viter les \u00e9go\u00efsmes nationaux.","author":[{"@type":"Person","name":"Ir\u00e8ne Tolleret","description":"eurod\u00e9put\u00e9e (Renew Europe)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/109/0/5000/2500/1342/671/60/0/14454c2_e1dd44ea1622431fae26d9c0b14ffcab-e1dd44ea1622431fae26d9c0b14ffcab-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tribunes","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees-tribunes/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/24/19-5">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤ Israéliens et Palestiniens sont également partagés face à la crise ukrainienne, même si les raisons en sont fort différentes pour les uns et pour les autres.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                     International       Un si Proche Orient         Israéliens et Palestiniens au miroir de l’Ukraine   Chronique            Jean-Pierre Filiu  Professeur des universités à Sciences Po        Israéliens et Palestiniens sont également partagés face à la crise ukrainienne, même si les raisons en sont fort différentes pour les uns et pour les autres.   Publié aujourd’hui à 07h00, mis à jour à 07h17    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                                  Une délégation ukrainienne parée des couleurs du drapeau national prie devant le mur des Lamentations, à Jérusalem, le 1er avril 2022.  MAHMOUD ILLEAN / AP               Israéliens et Palestiniens, malgré tout ce qui les oppose, partagent aujourd’hui un trouble comparable face à l’invasion russe de l’Ukraine. Israël a osé défier son allié américain en refusant de se joindre aux sanctions occidentales contre Moscou, et ce pour ménager à la fois la sensibilité de sa population d’origine russe et les intérêts des oligarques détenteurs de la double nationalité. La tentative de médiation, lancée le 5 mars par le premier ministre Bennett, a fait long feu. Et, deux semaines plus tard, le président Zelensky n’a pu intervenir que devant des députés israéliens connectés sur Zoom, car ils avaient refusé de rompre leurs congés parlementaires pour l’entendre en session extraordinaire à la Knesset. Quant à l’Autorité palestinienne, elle n’a pas plus que le Hamas condamné clairement l’agression russe, entretenant la nostalgie d’un monde où l’influence du Kremlin pourrait contrebalancer celle de la Maison Blanche. C’est ainsi que la crise ukrainienne révèle de profondes contradictions au sein de chacun des deux peuples.          Israël et les réfugiés… non-juifs          Les oligarques russes qui, du fait de leurs origines juives, ont pu obtenir la nationalité israélienne peuvent compter sur la protection de leur deuxième patrie, même s’ils n’y résident pas de manière permanente. Tel est le cas bien connu du richissime Roman Abramovitch, qui a multiplié par ailleurs les garanties internationales, jusqu’à intervenir aux côtés des autorités turques lors de la médiation du 29 mars entre la Russie et l’Ukraine. Moins médiatique est le milliardaire Viktor Vekselberg, dont un somptueux yacht vient d’être saisi aux Baléares et qui finançait jusqu’en 2018 la start-up de Benny Gantz, l’actuel ministre israélien de la défense. De manière générale, ces oligarques russo-israéliens savent que leurs intérêts seront préservés en Israël, devenu un sanctuaire comparable, au Moyen-Orient, au seul émirat de Dubaï. Un facteur de rapprochement supplémentaire, et non négligeable, entre Israël et les Emirats arabes unis.          Le conflit en Ukraine avait par ailleurs suscité l’attente d’une nouvelle vague d’alya, l’immigration juive en Israël, estimée à cent mille, voire deux cent mille personnes en provenance d’Ukraine comme de Russie. Mais la majorité des réfugiés juifs qui ont fui l’Ukraine ont pour l’instant décidé de s’installer en Allemagne. Au bout d’un mois de conflit, Israël n’avait attiré que quinze mille réfugiés ukrainiens, dont moins d’un tiers pouvant prétendre à l’alya. Le gouvernement Bennett a finalement décidé d’assouplir sa politique envers les Ukrainiens non-juifs, parfois bloqués durant des heures à leur arrivée, tandis que leur famille d’accueil était jusque-là censée verser une caution et veiller à leur départ d’Israël au bout d’un mois. Ces débats houleux ont rappelé les surenchères de Nétanyahou qui, en 2017, accusait de tous les maux les milliers d’immigrants venus illégalement d’Erythrée et du Soudan et n’avait accordé le statut de réfugié qu’à dix d’entre eux, préférant expulser les autres vers le Rwanda et l’Ouganda.        Il vous reste 45.11% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/article/2022/04/24/israeliens-et-palestiniens-au-miroir-de-l-ukraine_6123430_6116995.html"},"headline":"Isra\u00e9liens et Palestiniens au miroir de l\u2019Ukraine","dateCreated":"2022-04-24T07:00:08+02:00","datePublished":"2022-04-24T07:00:08+02:00","dateModified":"2022-04-24T07:17:08+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Un si Proche Orient"],"keywords":["International","Proche-Orient"],"description":"Isra\u00e9liens et Palestiniens sont \u00e9galement partag\u00e9s face \u00e0 la crise ukrainienne, m\u00eame si les raisons en sont fort diff\u00e9rentes pour les uns et pour les autres.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Filiu","description":"Professeur des universit\u00e9s \u00e0 Sciences Po"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/01/371/0/4451/2225/1342/671/60/0/ab4ac56_1b326bb243754b1bb60dbba9e8174595-1b326bb243754b1bb60dbba9e8174595-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Un si Proche Orient","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/un-si-proche-orient/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/24/19-6">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤ Plus tôt, l’ONU avait appelé à une trêve « immédiate » à Marioupol pour évacuer les civils. Malgré les appels à une trêve pour le week-end pascal des chrétiens orthodoxes, les combats et les bombardements se sont poursuivis, dans l’est et le sud du pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-6"> ¤                    Le point sur la situation                    Le contexte             Antony Blinken et Austin Lloyd, les chefs de la diplomatie et de la défense des Etats-Unis, sont attendus dimanche 24 avril 2022 à Kiev, première visite américaine en Ukraine au bout de deux mois exactement d’une guerre qui fait toujours rage dans l’Est et le Sud. Selon le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, les discussions porteront sur les livraisons d’armes américaines à l’Ukraine.Malgré les nombreux appels à une trêve pour le week-end pascal des chrétiens orthodoxes, les combats et les bombardements se sont poursuivis.Au moins huit personnes ont été tuées, dont un bébé, samedi, dans des frappes russes sur la ville portuaire d’Odessa, selon un bilan fourni par la présidence ukrainienne. L’armée russe a affirmé, pour sa part, avoir visé avec des « missiles de haute précision » un terminal logistique de l’aérodrome militaire près d’Odessa abritant des armes livrées aux forces ukrainiennes par les Etats-Unis et des pays européens.Dans la région du Louhansk, dans l’est de l’Ukraine, six civils ont trouvé la mort, victimes de frappes russes près du village de Guirské.A Marioupol, port stratégique du sud-est de l’Ukraine dévasté par des semaines de bombardements, une nouvelle tentative d’évacuation de civils vers la ville de Zaporijia a échoué samedi. Moscou et Kiev se sont rejeté la responsabilité de ces échecs.Volodymyr Zelensky a de nouveau appelé à rencontrer le président russe, Vladimir Poutine, « pour mettre fin à la guerre ». Mais il a prévenu que Kiev abandonnera les négociations avec Moscou si ses militaires, retranchés dans le vaste complexe métallurgique d’Azovstal à Marioupol sont tués par l’armée russe.Le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, ira, lundi, en Turquie, un important médiateur dans le conflit en Ukraine, avant de se rendre à Moscou et à Kiev, a fait savoir l’ONU dans un communiqué.Le nombre de réfugiés fuyant l’invasion russe avoisine les 5,2 millions, selon les Nations unies. Plus de 7,7 millions de personnes ont quitté leur foyer mais se trouvent toujours en Ukraine.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre         Décryptages. De la Tchétchénie à la Syrie, de la Géorgie à l’Ukraine… l’armée russe toujours sur le pied de guerre         Entretien. « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »         Factuel. La cité des Doges affiche son soutien à la culture ukrainienne         Editorial. Guerre en Ukraine : isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-24T16:18:54+00:00","coverageEndTime":"2022-04-25T04:18:54+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les troupes russes ont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9 leurs offensives\u00a0\u00bb dans le Donbas...","description":"Plus t\u00f4t, l\u2019ONU avait appel\u00e9 \u00e0 une tr\u00eave \u00ab\u00a0imm\u00e9diate\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol pour \u00e9vacuer les civils. Malgr\u00e9 les appels \u00e0 une tr\u00eave pour le week-end pascal des chr\u00e9tiens orthodoxes, les combats et les bombardements se sont poursuivis, dans l\u2019est et le sud du pays.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : les troupes russes ont « intensifié leurs offensives » dans le Donbass, selon Kiev ; pas de couloir humanitaire à Marioupol","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Plus t\u00f4t, l\u2019ONU avait appel\u00e9 \u00e0 une tr\u00eave \u00ab\u00a0imm\u00e9diate\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol pour \u00e9vacuer les civils. Malgr\u00e9 les appels \u00e0 une tr\u00eave pour le week-end pascal des chr\u00e9tiens orthodoxes, les combats et les bombardements se sont poursuivis, dans l\u2019est et le sud du pays.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/4999/3333/1342/894/3/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-04-24T16:18:54+00:00"
,"endDate":"2022-04-25T04:18:54+00:00"
  Il est d\u00e9j\u00e0 19H30 \u00e0 Kiev. Toujours pas de nouvelles de la visite sur place des ministres am\u00e9ricains de la D\u00e9fense et des Affaires \u00e9trang\u00e8res?    Wolf        Bonjour,\r\nDes nouvelles de la visite des secr\u00e9taires am\u00e9ricains ?\u2026    Niala         Bonsoir,          vous \u00eates plusieurs \u00e0 nous poser des questions autour de la visite du chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, et du ministre am\u00e9ricain de la d\u00e9fense, Llyod Austin, \u00e0 Kiev dimanche. Pour le moment, nous n\u2019avons pas d\u2019information au sujet de la rencontre mais nous vous tiendrons inform\u00e9 bien entendu dans ce live.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les troupes russes ont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9 leurs offensives\u00a0\u00bb dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-24T16:59:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#399977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T16:53:26+00:00","articleBody":"     Un mur de fleurs artificielles et des photos de visages souriants, ceux de victimes tu\u00e9es depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, il y a deux mois, a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 \u00e0 Lviv, plus grand ville de l\u2019ouest ukrainien. Cette ville portuaire martyre \u00e9tant presque enti\u00e8rement sous contr\u00f4le russe apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 pilonn\u00e9e sans rel\u00e2che depuis d\u00e9but mars.              Le mur de fleurs artificielles install\u00e9 par la Fondation am\u00e9ricaine Wall of Flowers \u00e0 la m\u00e9moire des victimes de l\u2019invasion russe, \u00e0 Lviv, le 24\u00a0avril\u00a02022. YURIY DYACHYSHYN \/ AFP           Apr\u00e8s la pri\u00e8re pour la P\u00e2que orthodoxe dimanche, des dizaines de passants se sont arr\u00eat\u00e9s devant ce m\u00e9morial. Parmi les dizaines de photos montrant une fraction infime des victimes, celle d\u2019une gymnaste de 11\u00a0ans, Kateryna Diachenko. Elle a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e chez elle \u00e0 Marioupol par un missile russe. A c\u00f4t\u00e9, celle de l\u2019ambulanci\u00e8re militaire Valentina Pouchich, morte en essayant d\u2019\u00e9vacuer des civils pr\u00e8s de Kiev, la capitale ukrainienne. Plus loin, Naveen Gyanagoudar, \u00e9tudiant indien tu\u00e9 \u00e0 Kharkiv, dans le Nord-Est, alors qu\u2019il allait chercher \u00e0 manger.              Leo Soto a cr\u00e9\u00e9 la Fondation am\u00e9ricaine Wall of Flowers \u00e0 la m\u00e9moire des victimes de l\u2019invasion russe, \u00e0 Lviv, le 24\u00a0avril\u00a02022. YURIY DYACHYSHYN \/ AFP           Leo Soto, Am\u00e9ricain de Floride n\u00e9 au Venezuela, a travers\u00e9 l\u2019Atlantique pour mettre en place ce m\u00e9morial. \u00ab\u00a0C\u2019est un mur de l\u2019espoir\u00a0\u00bb, explique cet \u00e9tudiant en h\u00f4tellerie de 27\u00a0ans, qui a d\u00e9j\u00e0 aid\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er un m\u00e9morial similaire \u00e0 Miami l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier, apr\u00e8s l\u2019effondrement d\u2019un b\u00e2timent ayant tu\u00e9 98\u00a0personnes, dont une camarade de classe. Apr\u00e8s cette premi\u00e8re exp\u00e9rience bien accueillie, il a souhait\u00e9 faire de son mieux pour apporter son soutien aux Ukrainiens. Le jeune homme a choisi des fleurs artificielles, provenant de Pologne, pour qu\u2019elles n\u2019aient pas \u00e0 \u00eatre remplac\u00e9es.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/29e2d9d_5038592-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lviv, un mur de fleurs en hommage aux Ukrainiens tu\u00e9s","dateModified":"2022-04-24T16:53:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#399920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T16:43:18+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJ'ai pu lire que le ministre autrichien des Affaires \u00e9trang\u00e8res Schallenberg s'oppose au statut de candidat \u00e0 l'UE pour l'Ukraine en juin.\r\nPouvez-vous confirmer ?    Jenoa         Bonjour Jenoa,          Le journal autrichien Der Standard a effectivement rapport\u00e9 des d\u00e9clarations du ministre autrichien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Alexander Schallenberg, allant dans ce sens. Selon le quotidien, le ministre s\u2019est prononc\u00e9, \u00e0 Lech am Arlberg, en faveur d\u2019une voie autre que l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 part enti\u00e8re \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, une voie qui offrirait plus de \u00ab\u00a0flexibilit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les troupes russes ont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9 leurs offensives\u00a0\u00bb dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-24T16:53:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#399416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T16:30:22+00:00","articleBody":"     Notre service infographie a mis en cartes vingt ans de politique belliqueuse de Vladimir Poutine. Le chef de l\u2019Etat russe a engag\u00e9 l\u2019arm\u00e9e dans une quatri\u00e8me guerre \u2013 sans compter le d\u00e9ploiement de forces sur d\u2019autres terrains ext\u00e9rieurs.                    Lire aussi :  De la Tch\u00e9tch\u00e9nie \u00e0 la Syrie, de la G\u00e9orgie \u00e0 l\u2019Ukraine... l\u2019arm\u00e9e russe toujours sur le pied de guerre                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A voir sur \u00ab\u00a0Lemonde.fr\u00a0\u00bb\u00a0: De la Tch\u00e9tch\u00e9nie \u00e0 la Syrie, de la G\u00e9orgie \u00e0 l\u2019Ukraine\u2026 l\u2019arm...","dateModified":"2022-04-24T16:36:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#399761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T16:07:39+00:00","articleBody":"     Kharkiv (Nord-Est) est toujours \u00ab\u00a0partiellement bloqu\u00e9e\u00a0\u00bb par les Russes, qui continuent de la bombarder, selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. L\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9clar\u00e9 dimanche avoir men\u00e9 des frappes de missiles contre neuf\u00a0cibles militaires ukrainiennes, dont quatre d\u00e9p\u00f4ts de munitions dans le sud de l\u2019oblast de Kharkiv. Moscou a aussi dit avoir men\u00e9 des frappes a\u00e9riennes contre vingt-six cibles, et 423\u00a0frappes d\u2019artillerie.          Dans le bassin du Donbass, les troupes russes ont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9 leurs offensives\u00a0\u00bb dans trois\u00a0directions, selon Kiev\u00a0: Sievierodonetsk, capitale de facto de la r\u00e9gion de Louhansk sous contr\u00f4le ukrainien, Popasna, une cinquantaine de kilom\u00e8tres plus au sud, et Kourakhivka, proche de Donetsk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les combats se sont poursuivis dimanche dans l\u2019est et le sud du pays","dateModified":"2022-04-24T16:20:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#399654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T15:49:14+00:00","articleBody":"    Bonjour, je r\u00e9it\u00e8re ma question dans l'espoir un peu fou qu'elle soit publi\u00e9e Comment les russes font-ils pour ravitailler la Transnistrie, territoire totalement enclav\u00e9e, sans acc\u00e8s \u00e0 la mer et sans acc\u00e8s a\u00e9rien puisque le ciel europ\u00e9en est ferm\u00e9 aux avions russes?    J\u00e9j\u00e9         Bonjour J\u00e9j\u00e9,          Selon Roustam Minneka\u00efev, le commandant adjoint des forces du district militaire du centre de la Russie, cit\u00e9 par l\u2019agence Interfax, le passage sous contr\u00f4le russe du sud de l\u2019Ukraine permettrait d\u2019am\u00e9liorer l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la Transnistrie, r\u00e9gion s\u00e9cessionniste en Moldavie, \u00e0 l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, pour les Russes.          Les autorit\u00e9s de Kiev craignent que cette r\u00e9gion ne serve de base arri\u00e8re \u00e0 la Russie pour mener des attaques dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine. La vice-ministre de la d\u00e9fense ukrainienne a fait \u00e9tat au d\u00e9but d\u2019avril de \u00ab\u00a0signes\u00a0\u00bb de pr\u00e9paratifs dans un a\u00e9rodrome situ\u00e9 en Transnistrie en vue d\u2019accueillir des avions de transport de troupes russes destin\u00e9es \u00e0 \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9es en Ukraine. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense moldave, tout comme les autorit\u00e9s de Transnistrie, avait d\u00e9menti cette \u00e9ventualit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les troupes russes ont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9 leurs offensives\u00a0\u00bb dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-24T16:10:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#399558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T15:27:23+00:00","articleBody":"     Environ 50\u00a0000\u00a0personnes, selon les organisateurs, ont particip\u00e9 dimanche \u00e0 la traditionnelle marche pour la paix, de P\u00e9rouse \u00e0 Assise, dans le centre de l\u2019Italie, demandant que cessent la guerre en Ukraine et la fourniture d\u2019armes. Les participants ont parcouru \u00e0 pied les plus de 20 kilom\u00e8tres s\u00e9parant les deux\u00a0villes dans une ambiance bon enfant avec d\u2019innombrables drapeaux arc-en-ciel, et le mot d\u2019ordre \u00ab\u00a0Arr\u00eatez-vous, la guerre est une folie\u00a0\u00bb.          Sur leur site, les organisateurs ont \u00e9crit\u00a0:           Chaque jour qui passe, la confrontation devient plus violente, et la guerre plus inhumaine et aveugle, d\u00e9truisant tout espace r\u00e9siduel de paix. C\u2019est pour cette raison que nous disons qu\u2019elle doit s\u2019arr\u00eater imm\u00e9diatement.           Quelques heures avant l\u2019arriv\u00e9e de la marche \u00e0 Assise, le pape Fran\u00e7ois a \u00ab\u00a0salu\u00e9 et remerci\u00e9 les participants \u00e0 la marche extraordinaire P\u00e9rouse-Assise en faveur de la fraternit\u00e9 et de la paix\u00a0\u00bb.              Un grand drapeau de la paix a \u00e9t\u00e9 tendu lors de la marche pour la paix, le 24\u00a0avril\u00a02022, \u00e0 Assise. TIZIANA FABI \/ AFP               Banderole aux couleurs ukrainiennes proclamant \u00ab\u00a0Non \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, le 24\u00a0avril\u00a02022, \u00e0 Assise. TIZIANA FABI \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/ae03912_5037808-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Italie, des milliers de personnes en marche pour la paix en Ukraine","dateModified":"2022-04-24T15:39:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#399391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T15:15:10+00:00","articleBody":"     Pas de tr\u00eave pour le week-end pascal en Ukraine. M\u00eame \u00e0 l\u2019arri\u00e8re, le maire de cette ville de Bucovine a respect\u00e9 le couvre-feu et c\u00e9l\u00e9br\u00e9 prudemment ce rendez-vous populaire teint\u00e9 cette ann\u00e9e de ferveur patriotique.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: loin du front, Tchernivtsi f\u00eate P\u00e2ques sans joie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Lemonde.fr\u00a0\u00bb\u00a0: reportage \u00e0 Tchernivtsi, ville loin du front, qui f\u00eate P\u00e2ques sans joi...","dateModified":"2022-04-24T15:22:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#399388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T14:45:45+00:00","articleBody":"     Rester en Ukraine et risquer leur vie ainsi que celle du b\u00e9b\u00e9 qu\u2019elles portent, ou bien se r\u00e9fugier en Pologne, en Espagne ou en France et devoir accoucher l\u00e0 o\u00f9 la gestation pour autrui est ill\u00e9gale\u00a0? Depuis l\u2019invasion de leur pays par la Russie, Marina, Tatiana, Kate, Yullia se retrouvent face \u00e0 un dilemme terrible.                    Lire aussi :  Des m\u00e8res porteuses ukrainiennes prises au pi\u00e8ge de la guerre                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Lemonde.fr\u00a0\u00bb\u00a0: reportage aupr\u00e8s de m\u00e8res porteuses ukrainiennes prises au pi\u00e8ge de la...","dateModified":"2022-04-24T14:49:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#399238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T14:20:49+00:00","articleBody":"     Les efforts d\u00e9ploy\u00e9s pour mettre en place un couloir humanitaire \u00e0 Marioupol, dans le sud-est du pays, ont une nouvelle fois \u00e9chou\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne Iryna Verechtchouk cet apr\u00e8s-midi. Une autre tentative serait faite demain, a-t-elle ajout\u00e9 aupr\u00e8s de Reuters.          Cette \u00e9vacuation n\u2019inclura pas les civils actuellement r\u00e9fugi\u00e9s dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, o\u00f9 les derniers d\u00e9fenseurs ukrainiens de la ville r\u00e9sistent encore, mais seulement ceux qui se trouvent dans le reste de la ville, occup\u00e9e par les Russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s ukrainiennes regrettent un nouvel \u00e9chec dans la mise en place d\u2019un couloir humanitaire \u00e0 Ma...","dateModified":"2022-04-24T14:26:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#399186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T13:59:51+00:00","articleBody":"     Ir\u00e8ne Tolleret, eurod\u00e9put\u00e9e (Renew Europe), souligne dans une tribune au Monde que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019utiliser la famine pour renforcer le chaos cr\u00e9\u00e9 par la guerre qu\u2019il a lanc\u00e9e contre l\u2019Ukraine. L\u2019aide alimentaire pour l\u2019Ukraine, mais aussi l\u2019Afrique et le Moyen-Orient, est n\u00e9cessaire. De m\u00eame faut-il en Europe \u00e9viter les \u00e9go\u00efsmes nationaux.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Ne laissons pas Vladimir Poutine faire de la famine une arme de guerre et de chaos\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les troupes russes ont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9 leurs offensives\u00a0\u00bb dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-24T15:41:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#399019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T13:36:26+00:00","articleBody":"     Les chefs de la diplomatie et de la d\u00e9fense des Etats-Unis sont attendus dimanche \u00e0 Kiev, deux mois exactement apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe et alors que le pays c\u00e9l\u00e8bre tristement la P\u00e2ques orthodoxe.          La venue \u00e0 Kiev du secr\u00e9taire d\u2019Etat, Antony Blinken, et du ministre de la d\u00e9fense, Lloyd Austin, est la premi\u00e8re de dirigeants am\u00e9ricains depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Elle intervient apr\u00e8s celles de plusieurs dirigeants europ\u00e9ens ces derni\u00e8res semaines. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 samedi que MM.\u00a0Blinken et Austin venaient discuter notamment des livraisons d\u2019armes am\u00e9ricaines \u00e0 l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Sauvez tous les Ukrainiens\u00a0!\u00a0\u00bb a lanc\u00e9 dimanche M.\u00a0Zelensky dans un message pour la f\u00eate de P\u00e2ques. Il en a appel\u00e9 au jugement de Dieu, \u00e9num\u00e9rant une longue liste de localit\u00e9s, dont Boutcha, Irpine et Borodianka, o\u00f9 Kiev accuse les forces russes d\u2019avoir commis des atrocit\u00e9s contre des civils. \u00ab\u00a0Nos c\u0153urs sont remplis d\u2019une col\u00e8re ardente, nos \u00e2mes sont remplies d\u2019une haine ardente pour les envahisseurs et tout ce qu\u2019ils ont fait\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. \u00ab\u00a0Ne laissez pas la rage nous d\u00e9truire de l\u2019int\u00e9rieur (\u2026). Transformez-l\u00e0 en force b\u00e9n\u00e9fique pour d\u00e9faire les forces du mal.\u00a0\u00bb          La visite de MM.\u00a0Blinken et Austin intervient alors que de violents combats se poursuivent dans l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine, assombrissant les c\u00e9r\u00e9monies de la principale f\u00eate chr\u00e9tienne, pour laquelle de multiples appels \u00e0 une tr\u00eave avaient \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s en vain. Le pape Fran\u00e7ois a renouvel\u00e9 dimanche son appel \u00e0 une tr\u00eave des combats et \u00e0 l\u2019arr\u00eat des attaques contre \u00ab\u00a0des populations \u00e9puis\u00e9es\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des responsables am\u00e9ricains attendus en Ukraine, apr\u00e8s deux mois de guerre","dateModified":"2022-04-24T13:51:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#398720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T12:30:18+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 une vague migratoire sans pr\u00e9c\u00e9dent, particuliers et ONG d\u00e9noncent le manque de soutien du gouvernement et l\u2019absence de strat\u00e9gie de long terme.                    Lire aussi :  En Pologne, la \u00ab\u00a0fatigue de l\u2019aide\u00a0\u00bb aux r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens commence \u00e0 se faire sentir         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les troupes russes ont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9 leurs offensives\u00a0\u00bb dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-24T12:31:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#398586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T11:52:14+00:00","articleBody":"     Le pape Fran\u00e7ois a demand\u00e9 dimanche aux bellig\u00e9rants d\u2019instaurer une tr\u00eave dans le conflit ukrainien afin que l\u2019aide humanitaire soit achemin\u00e9e aux populations et a demand\u00e9 aux dirigeants \u00ab\u00a0d\u2019entendre les voix du peuple\u00a0\u00bb. S\u2019exprimant devant plusieurs milliers de personnes r\u00e9unies sur la place Saint-Pierre, le souverain pontife a soulign\u00e9 que la date du P\u00e2ques orthodoxe co\u00efncidait cette ann\u00e9e avec celle de l\u2019entr\u00e9e de la guerre dans son troisi\u00e8me mois. \u00ab\u00a0Au lieu de s\u2019arr\u00eater, la guerre est devenue encore plus brutale\u00a0\u00bb, a dit le pape depuis le balcon qui surplombe la grande place du Vatican.           \u00ab\u00a0Je renouvelle mon appel en faveur d\u2019une tr\u00eave pour P\u00e2ques, qui serait un signe tangible de volont\u00e9 d\u2019aller vers la paix.\u00a0\u00bb                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois appelle \u00e0 une tr\u00eave en Ukraine pour le P\u00e2ques orthodoxe","dateModified":"2022-04-24T12:03:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#398529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T11:44:26+00:00","articleBody":"     Deux mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, les Ukrainiens c\u00e9l\u00e9braient dimanche un P\u00e2ques orthodoxe sombre, certains bravant les bombardements pour recevoir les b\u00e9n\u00e9dictions rituelles et beaucoup d\u2019autres s\u2019effor\u00e7ant de respecter les traditions d\u2019une f\u00eate synonyme d\u2019espoir.              Dans la petite \u00e9glise orthodoxe de Lyman, sous le feu r\u00e9gulier des obus russes, une cinquantaine de civils se sont regroup\u00e9s dimanche 24\u00a0avril 2022 d\u00e8s l\u2019aube pour la liturgie. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP           A Lyman, sur la pluvieuse ligne de front dans l\u2019est du pays, plut\u00f4t que de se saluer en souhaitant \u00ab\u00a0Gloire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0!\u00a0\u00bb, les soldats recouraient \u00e0 la phrase rituelle de cette journ\u00e9e, en lan\u00e7ant \u00ab\u00a0Le Christ est ressuscit\u00e9\u00a0!\u00a0\u00bb, et leurs camarades de r\u00e9pondre \u00ab\u00a0En v\u00e9rit\u00e9 il est ressuscit\u00e9\u00a0!\u00a0\u00bb, rapporte l\u2019Agence France-Presse. Dans la petite \u00e9glise orthodoxe du village, sous le feu r\u00e9gulier des obus russes, une cinquantaine de civils se sont regroup\u00e9s d\u00e8s l\u2019aube pour la liturgie. Le grondement des artilleries ukrainienne et russe se fait entendre entre les psalmodies.          \u00ab\u00a0Si nous faisons les mauvais choix, les t\u00e9n\u00e8bres nous ruineront, comme les t\u00e9n\u00e8bres nous d\u00e9truisent pendant cette guerre\u00a0\u00bb, d\u00e9clame le pr\u00eatre dans son sermon. \u00ab\u00a0Nous sommes reconnaissants pour l\u2019aide humanitaire que nous recevons\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0reconnaissants envers la communaut\u00e9 qui prend soin des r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0\u00bb venus de la r\u00e9gion voisine de Donetsk, a-t-il ajout\u00e9. Plus d\u2019une dizaine de policiers en uniformes, certains en gilets pare-balles, les ont ensuite rejoints dans la petite \u00e9glise bleu p\u00e2le, charg\u00e9s de paniers de brioches de P\u00e2ques \u00e0 b\u00e9nir.          A Boutcha, devenue symbole des massacres commis pendant l\u2019occupation russe de la r\u00e9gion de Kiev en mars, des habitants pleuraient leurs morts, rang\u00e9s devant la fosse commune derri\u00e8re l\u2019\u00e9glise Saint-Andr\u00e9. \u00ab\u00a0Notre peuple vit sous les bombes, avec des larmes, de la tristesse et du chagrin, mais nous avons besoin de rayons d\u2019espoir, et cette f\u00eate nous donne espoir\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 son pr\u00eatre, Andrii Golovine. L\u2019heure du pardon pour les massacres que les Ukrainiens accusent les Russes d\u2019avoir perp\u00e9tr\u00e9s \u00e0 Boutcha - et qui se poursuivent ailleurs dans le pays - est cependant encore loin. \u00ab\u00a0Il est essentiel que le mal soit jug\u00e9 devant le tribunal de La Haye et que tous les criminels de guerre soient identifi\u00e9s\u00a0\u00bb, dit le pr\u00eatre.          Dans un message sp\u00e9cial pour P\u00e2ques dimanche, le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky en a aussi appel\u00e9 \u00e0 Dieu, lui demandant de \u00ab\u00a0ne pas oublier Boutcha, Irpine, Borodianka\u00a0\u00bb et d\u2019autres localit\u00e9s o\u00f9 l\u2019Ukraine accuse les forces russes d\u2019atrocit\u00e9s. \u00ab\u00a0Nos c\u0153urs sont remplis d\u2019une col\u00e8re ardente, nos \u00e2mes sont remplies d\u2019une haine ardente pour les envahisseurs et tout ce qu\u2019ils ont fait, a-t-il lanc\u00e9. Ne laissez pas la rage nous d\u00e9truire de l\u2019int\u00e9rieur (\u2026). Transformez-la en force b\u00e9n\u00e9fique pour d\u00e9faire les forces du mal.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/14681ec_1650800482701-lyman.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triste P\u00e2ques orthodoxe pour les Ukrainiens","dateModified":"2022-04-24T12:01:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#398400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T11:18:13+00:00","articleBody":"      L\u2019ONU appelle \u00e0 une tr\u00eave imm\u00e9diate \u00e0 Marioupol, pour permettre l\u2019\u00e9vacuation de quelque 100\u00a0000 civils encore coinc\u00e9s dans ce port ukrainien presque enti\u00e8rement contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe. \u00ab\u00a0Il faut une pause dans les combats tout de suite pour sauver des vies. Plus nous attendons, plus les vies seront menac\u00e9es. Ils doivent \u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 \u00e9vacuer maintenant, aujourd\u2019hui. Demain, ce sera trop tard\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Amin Awad.          Antony Blinken et Llyod Austin \u00e0 Kiev dimanche. Deux mois jour pour jour apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine et le ministre de la d\u00e9fense am\u00e9ricain sont attendus dans la capitale ukrainienne dimanche, jour de P\u00e2ques orthodoxe, pour discuter des livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine.          Six morts \u00e0 Louhansk, huit \u00e0 Odessa. Les troupes russes, qui se sont retir\u00e9es \u00e0 la fin du mois de mars de la r\u00e9gion de Kiev et du nord de l\u2019Ukraine, concentrent, d\u00e9sormais, leurs attaques dans l\u2019Est et le Sud. Dans la r\u00e9gion de Louhansk, six civils ont ainsi trouv\u00e9 la mort, samedi, victimes de frappes russes pr\u00e8s du village de Hirske. Selon le pr\u00e9sident ukrainien, sept missiles ont aussi vis\u00e9 Odessa samedi, dont un \u00ab\u00a0a touch\u00e9 un immeuble d\u2019habitations\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0deux ont \u00e9t\u00e9 abattus\u00a0\u00bb par le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainien. Au moins huit personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es.          Antonio Guterres lundi \u00e0 Ankara. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU se rendra, lundi, en Turquie, un important m\u00e9diateur dans le conflit en Ukraine, avant de se rendre \u00e0 Moscou et \u00e0 Kiev. Volodymyr Zelensky a critiqu\u00e9, samedi, la d\u00e9cision de M. Guterres de se rendre d\u2019abord en Russie et ensuite en Ukraine, d\u00e9clarant qu\u2019il n\u2019y avait \u00ab\u00a0aucune justice et aucune logique dans cet ordre\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation","dateModified":"2022-04-24T11:47:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#398346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T11:04:40+00:00","articleBody":"     Pas de tr\u00eave pour le week-end pascal en Ukraine. M\u00eame \u00e0 l\u2019arri\u00e8re, le maire de cette ville de Bucovine a respect\u00e9 le couvre-feu et c\u00e9l\u00e9br\u00e9 prudemment ce rendez-vous populaire teint\u00e9, cette ann\u00e9e, de ferveur patriotique.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: loin du front, Tchernivtsi f\u00eate P\u00e2ques sans joie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les troupes russes ont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9 leurs offensives\u00a0\u00bb dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-24T11:10:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#398165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T10:36:46+00:00","articleBody":"     Les Nations unies ont appel\u00e9 dimanche \u00e0 une tr\u00eave \u00ab\u00a0imm\u00e9diate\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol, afin de permettre l\u2019\u00e9vacuation de quelque 100\u00a0000 civils encore coinc\u00e9s dans ce port ukrainien presque enti\u00e8rement contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe, selon un communiqu\u00e9 d\u2019Amin Awad, coordinateur de l\u2019ONU pour la crise en Ukraine.          \u00ab\u00a0Il faut une pause dans les combats tout de suite pour sauver des vies. Plus nous attendons, plus les vies seront menac\u00e9es. Ils doivent \u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 \u00e9vacuer maintenant, aujourd\u2019hui. Demain ce sera trop tard\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Awad. Kiev avait rapport\u00e9 plus t\u00f4t dimanche que les forces russes continuaient \u00e0 bombarder cette ville sur la mer d\u2019Azov et notamment l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, ultime poche de r\u00e9sistance des combattants ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU appelle \u00e0 une tr\u00eave\u00a0\u00ab\u00a0imm\u00e9diate\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol pour \u00e9vacuer les civils","dateModified":"2022-04-24T10:45:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#398079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T10:35:22+00:00","articleBody":"    Avez-vous des informations sur la destruction vendredi du poste de commandement de la 49e arm\u00e9e interarmes russe pr\u00e8s de Kherson? Deux g\u00e9n\u00e9raux seraient morts, un troisi\u00e8me bless\u00e9, plus de nombreux officiers sup\u00e9rieurs victimes ...     conflit21         Bonjour,          Cinquante officiers sup\u00e9rieurs russes auraient p\u00e9ri dans une attaque d\u2019artillerie men\u00e9e par les forces ukrainiennes contre un poste de commandement russe dans la r\u00e9gion de Kherson, a annonc\u00e9 samedi Oleksiy Arestovich, conseiller principal du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Nous ne sommes pas en mesure pour l\u2019instant de confirmer ces informations.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les troupes russes ont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9 leurs offensives\u00a0\u00bb dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-24T11:15:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#397801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T10:12:35+00:00","articleBody":"    Bonjour, toujours la m\u00eame situation \u00e0 Marioupol ?    Bohu         Bonjour,          Moscou assure avoir \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb Marioupol, Kiev maintient que la ville r\u00e9siste encore aux troupes russes. Selon l\u2019Ukraine, des combattants ukrainiens continuent de d\u00e9fendre l\u2019immense complexe m\u00e9tallurgique Azovstal. Kiev abandonnera les n\u00e9gociations avec Moscou si ces militaires sont tu\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Si nos hommes sont tu\u00e9s \u00e0 Marioupol et si des pseudo-r\u00e9f\u00e9rendums sont organis\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kherson [Sud], alors l\u2019Ukraine se retirera de tout processus de n\u00e9gociation\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Zelensky lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse depuis une station du m\u00e9tro de Kiev.          Une nouvelle tentative d\u2019\u00e9vacuation de civils depuis Marioupol vers la ville de Zaporijia a \u00e9chou\u00e9, a relat\u00e9 samedi un adjoint au maire sur son compte Telegram. Selon Petro Andriouchtchenko, quelque 200 r\u00e9sidents de ce port industriel sur la mer d\u2019Azov avaient commenc\u00e9 \u00e0 se rassembler pour \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s lorsqu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0dispers\u00e9s\u00a0\u00bb par l\u2019arm\u00e9e russe. Certains auraient \u00e9t\u00e9 ensuite contraints de monter dans des bus en partance pour une localit\u00e9 occup\u00e9e par les Russes, \u00e0 80\u00a0kilom\u00e8tres au nord. \u00ab\u00a0Une fois encore les Russes ont perturb\u00e9 une \u00e9vacuation\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 l\u2019adjoint au maire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les troupes russes ont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9 leurs offensives\u00a0\u00bb dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-24T10:24:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#397993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T10:08:07+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne est arriv\u00e9e dimanche en Inde pour une visite de deux jours consacr\u00e9e au commerce, \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 et au climat. Au cours de cette visite, elle devrait \u00e9galement \u00e9voquer la neutralit\u00e9 affich\u00e9e par New Delhi concernant la guerre en Ukraine.          L\u2019Inde cherche un \u00e9quilibre difficile entre ses relations avec l\u2019Occident et celles qu\u2019elle entretient avec la Russie, qui lui fournit une grande partie de ses besoins en armes et en \u00e9nergie. Elle s\u2019est abstenue de condamner ouvertement l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine et de se joindre aux votes en ce sens aux Nations unies.          Mme\u00a0von der Leyen rencontrera lundi le premier ministre indien, Narendra Modi, qui a re\u00e7u ces derni\u00e8res semaines la visite et les appels de plusieurs autres dirigeants occidentaux, qui l\u2019ont press\u00e9 de prendre ses distances avec Moscou, notamment le premier ministre britannique, Boris Johnson, jeudi et vendredi.                    Lire aussi :  Malgr\u00e9 la guerre en Ukraine, l\u2019Inde n\u00e9gocie avec Moscou l\u2019achat de p\u00e9trole                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von der Leyen en Inde pour parler Ukraine, commerce et climat","dateModified":"2022-04-24T10:13:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#397787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T09:46:07+00:00","articleBody":"     Enthousiaste pour ouvrir ses portes aux r\u00e9fugi\u00e9s, moins pour payer la facture, la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse voit arriver 1\u00a0000\u00a0Ukrainiens par jour, par le train ou par la route. L\u2019arriv\u00e9e des victimes de la guerre met en \u00e9vidence les maigres aides financi\u00e8res que re\u00e7oivent les personnes en qu\u00eate de protection.          Dans certains cantons, le montant est de 12\u00a0francs par jour (environ 12\u00a0euros) pour la nourriture, les produits de soin corporel, les m\u00e9dicaments et les v\u00eatements, comme l\u2019a calcul\u00e9 le journal SonntagsBlick. Soit tr\u00e8s largement en dessous du minimum vital en Suisse, l\u2019un des pays les plus chers d\u2019Europe. Et les r\u00e9fugi\u00e9s qui ne sont pas h\u00e9berg\u00e9s dans un centre d\u2019asile f\u00e9d\u00e9ral doivent attendre des semaines avant de recevoir l\u2019argent. Aussi des voix discordantes commencent \u00e0 se faire entendre, qui expliquent que l\u2019accueil des Ukrainiens n\u2019est en fin de compte pas si g\u00e9n\u00e9reux que \u00e7a.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine teste les limites du mod\u00e8le d\u2019accueil suisse                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine teste les limites du mod\u00e8le d\u2019accueil suisse","dateModified":"2022-04-24T09:51:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#397687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T09:05:51+00:00","articleBody":"    Bonjour. Pourquoi A. Guterres a-t-il choisi de se rendre d'abord \u00e0 Moscou, avant Kiev ? Ceci semble \u00eatre un nouveau faux pas de l'ONU, d\u00e9j\u00e0 largement marginalis\u00e9e dans le conflit, non ?    Olivier          Bonjour,          Effectivement, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, ira lundi en Turquie, important m\u00e9diateur dans le conflit en Ukraine, avant de se rendre \u00e0 Moscou, puis \u00e0 Kiev. Cette chronologie \u2013 qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 explicit\u00e9e ou justifi\u00e9e par l\u2019ONU \u2013 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait \u00ab\u00a0aucune justice et aucune logique dans cet ordre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La guerre est en Ukraine, il n\u2019y a pas de cadavres dans les rues de Moscou. Il serait logique d\u2019aller d\u2019abord en Ukraine, pour voir les gens l\u00e0-bas, les cons\u00e9quences de l\u2019occupation\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les troupes russes ont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9 leurs offensives\u00a0\u00bb dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-24T09:15:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#397511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T08:29:02+00:00","articleBody":"     Que sont devenus les \u00e9tudiants d\u2019origine africaine qui avaient fui la guerre en Ukraine\u00a0et s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s en France\u00a0d\u00e9but mars\u00a0? Arriv\u00e9s presque en m\u00eame temps que les Ukrainiens, ils n\u2019ont pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la protection temporaire assortie d\u2019aides sociales g\u00e9n\u00e9reuses et renouvelable \u00ab\u00a0de plein droit\u00a0\u00bb accord\u00e9e aux autres r\u00e9fugi\u00e9s. Le dispositif d\u2019urgence d\u00e9clench\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne le 4\u00a0mars excluait en effet \u00ab\u00a0les ressortissants de pays tiers en mesure de regagner leur pays d\u2019origine dans des conditions s\u00fbres et durables\u00a0\u00bb.          Un mois et demi plus tard, la confusion r\u00e8gne. D\u2019apr\u00e8s les t\u00e9moignages recueillis par Le Monde, beaucoup de jeunes ont obtenu une autorisation provisoire de s\u00e9jour (APS) de trente jours. Mais certains ont entendu dire que cette APS n\u2019\u00e9tait pas renouvelable, alors que d\u2019autres ont appris qu\u2019elle pourrait l\u2019\u00eatre, \u00e0 condition de revenir avec une preuve d\u2019inscription \u00e0 l\u2019universit\u00e9\u2026                    Lire aussi :  L\u2019avenir suspendu des \u00e9tudiants africains qui ont fui l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" L\u2019avenir suspendu des \u00e9tudiants africains qui ont fui l\u2019Ukraine ","dateModified":"2022-04-24T08:36:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#397457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T07:58:29+00:00","articleBody":"    Bonjour. Comment se passe la vie \u00e9conomique en Ukraine ? Les gens vont-ils travailler quand ils le peuvent ? Les salaires sont-ils toujours vers\u00e9s ?    Riton         Bonjour Riton,          Depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, les exportations d\u2019Ukraine sont contr\u00f4l\u00e9es, la vente des denr\u00e9es alimentaires de base y est rationn\u00e9e et la production, planifi\u00e9e. En outre, certains prix sont plafonn\u00e9s. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine passe \u00e0 une \u00e9conomie de guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Denys Chmyhal, le premier ministre ukrainien, le 10\u00a0mars.          Cette transformation s\u2019est produite d\u00e8s les premi\u00e8res heures du conflit. Fin f\u00e9vrier, l\u2019Etat ukrainien a plong\u00e9 l\u2019\u00e9conomie dans un coma artificiel afin de la prot\u00e9ger des chocs \u00e0 venir. Un contr\u00f4le des flux de capitaux a \u00e9t\u00e9 mis en place en vue de filtrer la sortie de devises \u00e9trang\u00e8res. L\u2019Etat s\u2019en sert d\u00e9sormais pour acheter \u00e0 l\u2019\u00e9tranger des biens dits \u00ab\u00a0essentiels\u00a0\u00bb. Le paiement des droits de douane a m\u00eame \u00e9t\u00e9 suspendu dans le but d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer l\u2019acheminement de certains biens import\u00e9s.          Le pays veut \u00e9viter l\u2019effondrement \u00e9conomique \u00e0 tout prix, quitte \u00e0 reconstruire des usines ailleurs. \u00ab\u00a0Une partie de l\u2019appareil productif endommag\u00e9 peut \u00eatre reconstruite \u00e0 l\u2019ouest, o\u00f9 les destructions sont moins importantes, veut croire Nataliia Shapoval, directrice de l\u2019Institut KSE, rattach\u00e9 \u00e0 la Kyiv School of Economics, m\u00eame si cela d\u00e9pend \u00e9videmment de la dur\u00e9e et de l\u2019ampleur du conflit.\u00a0\u00bb C\u2019est d\u00e9j\u00e0 ce qui se passe dans cette zone, o\u00f9 le Programme des Nations unies pour le d\u00e9veloppement aide des agriculteurs d\u00e9plac\u00e9s par la guerre \u00e0 cultiver de nouvelles terres, pr\u00eat\u00e9es par l\u2019Etat.          Les greniers du pays sont remplis de bl\u00e9, de ma\u00efs et de soja, qui ne peuvent pas \u00eatre export\u00e9s, mais vont-ils le rester encore longtemps\u00a0? L\u2019agriculture nationale est aussi tr\u00e8s d\u00e9pendante de la consommation d\u2019intrants, tels les engrais, les semences ou les pesticides.          L\u2019autre pilier de la r\u00e9sistance de l\u2019\u00e9conomie ukrainienne n\u2019a besoin ni de terres, ni d\u2019engrais, ni d\u2019infrastructures de transport pour fonctionner. Le secteur des services informatiques, qui contribuait au produit int\u00e9rieur brut (PIB) national \u00e0 hauteur de 4\u00a0% avant la guerre, est l\u2019un des plus r\u00e9silients. Alors que 10\u00a0% de la population a d\u00e9j\u00e0 fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, la grande majorit\u00e9 des 250\u00a0000 ing\u00e9nieurs continue de travailler. Certains contribuent \u00e0 l\u2019effort de guerre \u00e0 leur mani\u00e8re, en aidant l\u2019Etat \u00e0 se prot\u00e9ger des cyberattaques.          L\u2019Etat tient un r\u00f4le central dans l\u2019organisation de l\u2019\u00e9conomie. Il doit non seulement planifier la production et r\u00e9organiser la logistique mais aussi assurer la survie des entreprises et distribuer aux habitants une aide financi\u00e8re. Il a baiss\u00e9 le taux d\u2019imposition sur les soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 2\u00a0%, puis ouvert des lignes de cr\u00e9dit \u00e0 taux r\u00e9duit aux PME, dont les agriculteurs devraient bient\u00f4t b\u00e9n\u00e9ficier. De surcro\u00eet, des indemnit\u00e9s de 6\u00a0500\u00a0hryvnias (200\u00a0euros) ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9es \u00e0 pr\u00e8s de 500\u00a0000 Ukrainiens ayant perdu leur travail \u00e0 cause de la guerre.          Selon les estimations du Fonds mon\u00e9taire international, le d\u00e9ficit budg\u00e9taire ukrainien devrait atteindre 7,4\u00a0milliards de dollars, soit 4\u00a0% du PIB, alors que l\u2019\u00e9conomie du pays devrait se contracter de 35\u00a0%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les troupes russes ont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9 leurs offensives\u00a0\u00bb dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-24T09:14:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#397351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T07:45:58+00:00","articleBody":"    Bonjour ^^, je viens de lire que la Turquie vient de fermer son espace a\u00e9rien aux avions russes vers la Syrie, en conna\u00eet-on la cause et quelles en seraient les r\u00e9percussions dans la guerre en Ukraine ?              Bonjour,          L\u2019espace a\u00e9rien turc a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9, samedi, aux avions russes \u00e0 destination de la Syrie. \u00ab\u00a0Nous avons ferm\u00e9 l\u2019espace a\u00e9rien aux avions militaires de la Russie \u2013 et aussi aux avions civils \u2013 \u00e0 destination de la Syrie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevl\u00fct Cavusoglu, sans pr\u00e9ciser le motif de cette d\u00e9cision.          Le chef de la diplomatie turque a d\u00e9clar\u00e9 avoir transmis celle-ci \u00e0 son homologue russe, Sergue\u00ef Lavrov, qui l\u2019a fait suivre au pr\u00e9sident Vladimir Poutine. L\u2019interdiction sera valable trois mois, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre turc, les autorisations \u00e9tant renouvel\u00e9es chaque trimestre. La Russie, l\u2019un des principaux soutiens du r\u00e9gime de Damas depuis le d\u00e9but de la guerre civile en\u00a02011, n\u2019avait pas r\u00e9agi dans l\u2019imm\u00e9diat.          La Turquie a essay\u00e9 de n\u00e9gocier la fin du conflit en Ukraine, en accueillant des r\u00e9unions entre les n\u00e9gociateurs russes et ukrainiens \u00e0 Istanbul, et une autre entre les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des deux pays \u00e0 Antalya. Ankara tente actuellement d\u2019organiser un sommet \u00e0 Istanbul entre le pr\u00e9sident Zelensky et son homologue russe, Vladimir Poutine, bien que les responsables turcs admettent que les perspectives de tels pourparlers restent actuellement faibles. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, ira lundi en Turquie, un important m\u00e9diateur dans le conflit en Ukraine, avant de se rendre \u00e0 Moscou et \u00e0 Kiev, a fait savoir l\u2019ONU dans un communiqu\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les troupes russes ont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9 leurs offensives\u00a0\u00bb dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-24T08:03:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#397470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T07:37:09+00:00","articleBody":"     La photo que vous voyez en haut de ce direct              Une partie de char et un v\u00e9hicule br\u00fbl\u00e9, dans une partie de la ville de Marioupol contr\u00f4l\u00e9e par les forces s\u00e9paratistes prorusses, le 23\u00a0avril 2022, en Ukraine. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/c36060b_139c3416d2734b1c8ad0fc18d668d720-139c3416d2734b1c8ad0fc18d668d720-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-04-24T07:46:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#397337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T07:15:23+00:00","articleBody":"    Ne vaudrait-il pas mieux admettre \u00e0 un moment donne que les USA sont en guerre contre la Russie ? L'aide financi\u00e8re, logistique voire des sp\u00e9cialistes de forces sp\u00e9ciales montrent l\u2019implication imm\u00e9diate des USA dans le conflit ?    Bibereg         Bonjour,          \u00ab\u00a0L\u2019identit\u00e9 de l\u2019agresseur \u2013 la Russie \u2013 ne peut \u00eatre contest\u00e9e, de m\u00eame que l\u2019absence de toute justification humanitaire ou s\u00e9curitaire cr\u00e9dible \u00e0 son entreprise de destruction. En revanche, le brouillard s\u2019installe lorsqu\u2019il s\u2019agit d\u2019\u00e9valuer la nature de l\u2019intervention des alli\u00e9s en faveur de l\u2019Ukraine. Il y a les principes et leur interpr\u00e9tation, le droit et la morale. Il y a aussi les lignes rouges qu\u2019on dessine en public et le flou entretenu dans leur mise en \u0153uvre.\u00a0\u00bb Nous vous conseillons de lire l\u2019analyse de cette question faite par nos journalistes Elise Vincent et Piotr Smolar, correspondant \u00e0 Washington.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : l\u2019\u00e9quilibrisme des Occidentaux, ni neutres ni cobellig\u00e9rants         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les troupes russes ont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9 leurs offensives\u00a0\u00bb dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-24T07:18:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#397349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T06:53:10+00:00","articleBody":"    08:30 \"La Convention sur l\u2019interdiction des mines antipersonnel, sign\u00e9e en 1997, interdit l\u2019emploi, le stockage, la production et le transfert de ces armes. Contrairement \u00e0 l\u2019Ukraine, la Russie ne fait pas partie des 164 pays signataires\", tout comme 33 autres dont la Chine, les Etats-Unis et l'Inde.    Soyons honn\u00eates         Bonjour,          Merci pour vos pr\u00e9cisions. Voici la liste des pays signataires de la convention sur l\u2019interdiction des mines antipersonnel, publi\u00e9e sur le site des Nations unies. Dans cet autre document, \u00e9mis lors de l\u2019assembl\u00e9e des Etats parties \u00e0 la Convention sur l\u2019interdiction de l\u2019emploi, du stockage, de la production et du transfert des mines antipersonnel et sur leur destruction en novembre\u00a02020, sont list\u00e9s les trente-trois pays qui n\u2019ont pas ratifi\u00e9 la convention d\u2019Ottawa, sign\u00e9e en\u00a01997 et entr\u00e9e en vigueur en\u00a01999, ainsi que les raisons qu\u2019ils invoquent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les troupes russes ont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9 leurs offensives\u00a0\u00bb dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-24T07:40:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#397154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T06:30:26+00:00","articleBody":"     Des d\u00e9cennies seront sans doute n\u00e9cessaires pour neutraliser les milliers d\u2019engins explosifs encore actifs qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9vers\u00e9s sur pr\u00e8s de la moiti\u00e9 du territoire de l\u2019Ukraine, pr\u00e9viennent les sp\u00e9cialistes deux mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. \u00ab\u00a0Il faudra cinquante\u00a0ans pour tout d\u00e9miner\u00a0\u00bb, estime Perrine Benoist, directrice de la r\u00e9duction de la violence arm\u00e9e pour l\u2019ONG Handicap International, aupr\u00e8s de l\u2019Agence France-Presse, rappelant qu\u2019\u00ab\u00a0on d\u00e9mine toujours au Laos, au Cambodge et au Vietnam, cinquante \u00e0 soixante ans apr\u00e8s\u00a0\u00bb.              Un membre d'une \u00e9quipe de d\u00e9minage du service d'urgence de l'Etat ukrainien porte un projectile non explos\u00e9 lors du d\u00e9minage d'un champ pr\u00e8s de la ville de Brovary, au nord-est de Kiev, le 21 avril 2022. ALEKSEY FILIPPOV \/ AFP           \u00ab\u00a0Les meurtres et les mutilations continueront longtemps apr\u00e8s la fin de la guerre\u00a0\u00bb, d\u00e9plore \u00e9galement Steve Goose, directeur de la division armes \u00e0 Human Rights Watch (HRW). \u00ab\u00a0Ce sera une question d\u2019ann\u00e9es, si ce n\u2019est de d\u00e9cennies, pour nettoyer tout cela.\u00a0\u00bb          Plus de 300\u00a0000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s d\u2019Ukraine, soit pr\u00e8s de la moiti\u00e9 du territoire du pays, sont contamin\u00e9s par des engins explosifs, affirme Oleh Bondar, responsable des services de d\u00e9minage de la s\u00e9curit\u00e9 civile ukrainienne. Cela concerne \u00ab\u00a0pr\u00e8s de la moiti\u00e9 du territoire de l\u2019Ukraine, y compris le territoire de la r\u00e9gion de Donetsk, de la r\u00e9gion de Louhansk [est] et de la R\u00e9publique autonome de Crim\u00e9e [sud], ainsi que les eaux de la mer Noire et de la mer d\u2019Azov\u00a0\u00bb, explique M.\u00a0Bondar. Il pr\u00e9cise que son service de d\u00e9minage a retir\u00e9, depuis le d\u00e9but de la guerre, plus de 72\u00a0000\u00a0munitions, dont plus de 2\u00a0000\u00a0bombes de diff\u00e9rents calibres, sur un total de 130 kilom\u00e8tres carr\u00e9s. Les efforts sont actuellement concentr\u00e9s sur la r\u00e9gion de Kiev.          Avant la guerre, d\u00e9clench\u00e9e par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier, seuls 8\u00a0% du territoire ukrainien \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme contamin\u00e9, selon l\u2019Observatoire des mines et des armes \u00e0 sous-munitions. \u00ab\u00a0Le pays est confront\u00e9 \u00e0 une contamination historique\u00a0\u00bb, constate Perrine Benoist. Selon elle, les engins explosifs visent surtout les zones urbaines. Ils sont donc \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019importantes densit\u00e9s de civils, qui en seront les victimes pendant des ann\u00e9es. \u00ab\u00a0On a des fractures complexes, des amputations ou encore des br\u00fblures d\u2019inhalation en raison de la toxicit\u00e9 des fum\u00e9es \u00e9mises par les explosions\u00a0\u00bb, et l\u2019acc\u00e8s humanitaire est rendu plus compliqu\u00e9 en raison de toute cette contamination, ajoute-t-elle.          Des mines antipersonnel russes POM-3, \u00e9galement appel\u00e9es \u00ab\u00a0M\u00e9daillon\u00a0\u00bb, sont utilis\u00e9es dans ce conflit, selon HRW. Rep\u00e9r\u00e9es pour la premi\u00e8re fois le 28\u00a0mars par des d\u00e9mineurs ukrainiens, ces mines \u00ab\u00a0peuvent tuer et mutiler sans discernement toute personne pr\u00e9sente dans un rayon d\u2019environ 16\u00a0m\u00e8tres\u00a0\u00bb, explique l\u2019ONG dans un rapport. Pour Steve Goose, de HRW, les mines et autres engins explosifs sont \u00ab\u00a0un \u00e9norme fardeau socio-\u00e9conomique, car ils peuvent emp\u00eacher les gens de rentrer chez eux, de retourner dans leurs champs pour la r\u00e9colte,\u00a0etc.\u00a0\u00bb          La Convention sur l\u2019interdiction des mines antipersonnel, sign\u00e9e en\u00a01997, interdit l\u2019emploi, le stockage, la production et le transfert de ces armes. Contrairement \u00e0 l\u2019Ukraine, la Russie ne fait pas partie des 164\u00a0pays signataires.                                              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/fb1050a_1650778579494-deminage.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des d\u00e9cennies de d\u00e9minage en perspective","dateModified":"2022-04-24T06:50:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#397137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T06:00:31+00:00","articleBody":"     Rester en Ukraine et risquer leur vie ainsi que celle du b\u00e9b\u00e9 qu\u2019elles portent, ou bien se\u00a0r\u00e9fugier en Pologne, en Espagne ou en France et devoir accoucher l\u00e0 o\u00f9 la gestation pour autrui est ill\u00e9gale\u00a0? Depuis l\u2019invasion de leur pays par la Russie, Marina, Tatiana, Kate, Yullia se retrouvent face \u00e0 un dilemme terrible. Avec la guerre, le cadre fragile qui entourait ces grossesses a vol\u00e9 en\u00a0\u00e9clats.          En fuyant les conflits, ces femmes enceintes sont all\u00e9es l\u00e0 o\u00f9 elles pensaient pouvoir se trouver en s\u00e9curit\u00e9, vers l\u2019ouest du pays, relativement \u00e9pargn\u00e9 par les bombardements, mais aussi vers l\u2019Europe tout enti\u00e8re, au risque de se retrouver dans une ins\u00e9curit\u00e9 juridique sans \u00adpr\u00e9c\u00e9dent.                    Lire aussi :  Des m\u00e8res porteuses ukrainiennes prises au pi\u00e8ge de la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des m\u00e8res porteuses ukrainiennes prises au pi\u00e8ge de la guerre","dateModified":"2022-04-24T06:37:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#397144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T05:30:57+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  De la Tch\u00e9tch\u00e9nie \u00e0 la Syrie, de la G\u00e9orgie \u00e0 l\u2019Ukraine... l\u2019arm\u00e9e russe toujours sur le pied de guerre             En d\u00e9clenchant, le 24\u00a0f\u00e9vrier, une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb contre l\u2019Ukraine, selon l\u2019expression impos\u00e9e par le Kremlin, Vladimir Poutine a engag\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe dans la quatri\u00e8me guerre depuis son arriv\u00e9e au pouvoir \u2013 sans compter le d\u00e9ploiement de forces sur d\u2019autres terrains ext\u00e9rieurs. Les terrains d\u2019op\u00e9rations et les adversaires diff\u00e8rent, mais les situations pr\u00e9sentent \u00e9galement des similitudes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les troupes russes ont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9 leurs offensives\u00a0\u00bb dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-24T06:36:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#397135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T05:04:23+00:00","articleBody":"     La photo que vous voyez actuellement en haut de ce direct\u00a0:              Des v\u00e9hicules militaires russes se d\u00e9placent dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les forces s\u00e9paratistes soutenues par la Russie \u00e0 Marioupol, en Ukraine, le 23 avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/4ac1b31_33eaee9ef5fe4699a761ba6df6cd2146-3097fbb5725342b88f05871be22dbe9c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les troupes russes ont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9 leurs offensives\u00a0\u00bb dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-24T06:35:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#397133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T05:01:30+00:00","articleBody":"      Antony Blinken et Austin Lloyd, les chefs de la diplomatie et de la d\u00e9fense des Etats-Unis, sont attendus dimanche \u00e0 Kiev, premi\u00e8re visite am\u00e9ricaine en Ukraine au bout de deux mois exactement d\u2019une guerre qui fait toujours rage dans l\u2019Est et le Sud. Selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, les discussions porteront sur les livraisons d\u2019armes am\u00e9ricaines \u00e0 l\u2019Ukraine.          Malgr\u00e9 les nombreux appels \u00e0 une tr\u00eave pour le week-end pascal des chr\u00e9tiens orthodoxes, les combats et les bombardements se sont poursuivis.          Au moins huit personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dont un b\u00e9b\u00e9, samedi, dans des frappes russes sur la ville portuaire d\u2019Odessa, selon un bilan fourni par la pr\u00e9sidence ukrainienne. L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9, pour sa part, avoir vis\u00e9 avec des \u00ab\u00a0missiles de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb un terminal logistique de l\u2019a\u00e9rodrome militaire pr\u00e8s d\u2019Odessa abritant des armes livr\u00e9es aux forces ukrainiennes par les Etats-Unis et des pays europ\u00e9ens.          Dans la r\u00e9gion du Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, six civils ont trouv\u00e9 la mort, victimes de frappes russes pr\u00e8s du village de Guirsk\u00e9.          A Marioupol, port strat\u00e9gique du sud-est de l\u2019Ukraine d\u00e9vast\u00e9 par des semaines de bombardements, une nouvelle tentative d\u2019\u00e9vacuation de civils vers la ville de Zaporijia a \u00e9chou\u00e9 samedi. Moscou et Kiev se sont rejet\u00e9 la responsabilit\u00e9 de ces \u00e9checs.          Volodymyr Zelensky a de nouveau appel\u00e9 \u00e0 rencontrer le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0pour mettre fin \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb. Mais il a pr\u00e9venu que Kiev abandonnera les n\u00e9gociations avec Moscou si ces militaires, retranch\u00e9s dans le vaste complexe m\u00e9tallurgique d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol, sont tu\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, ira lundi en Turquie, un important m\u00e9diateur dans le conflit en Ukraine, avant de se rendre \u00e0 Moscou et \u00e0 Kiev, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ONU dans un communiqu\u00e9.          Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s fuyant l\u2019invasion russe avoisine les 5,2\u00a0millions, selon les Nations unies. Plus de 7,7\u00a0millions de personnes ont quitt\u00e9 leur foyer mais se trouvent toujours en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-04-24T06:35:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#397131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T05:01:00+00:00","articleBody":"     Notre live d\u2019hier est accessible sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-24T05:01:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/4999/3333/1342/894/3/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/24/19-7">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤ Le chef de la diplomatie américaine se rend dimanche à Kiev pour rencontrer le président ukrainien, deux mois après le début de l’invasion russe. Les espoirs d’une trêve pour la fête de Pâques orthodoxe se sont envolés avec des bombardements à Odessa, qui ont notamment tué un bébé.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                                                       International       Guerre en Ukraine             Guerre en Ukraine : frappes meurtrières à Odessa, le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, à Kiev      Le chef de la diplomatie américaine se rend dimanche à Kiev pour rencontrer le président ukrainien, deux mois après le début de l’invasion russe. Les espoirs d’une trêve pour la fête de Pâques orthodoxe se sont envolés avec des bombardements à Odessa, qui ont notamment tué un bébé.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 04h35, mis à jour à 07h28    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Des pompiers devant un immeuble endommagé par un bombardement russe, à Odessa, en Ukraine, le 23 avril 2022.  MAX PSHYBYSHEVSKY / AP                 La guerre en Ukraine entre, dimanche 24 avril, dans son troisième mois, et les perspectives d’une trêve paraissent bien minces dans un contexte toujours tendu et meurtrier. Au moins huit personnes ont été tuées, et au moins dix-huit autres ont été blessées, dans des frappes russes, samedi, sur la ville portuaire d’Odessa dans le sud du pays, selon un bilan fourni par le président Volodymyr Zelensky.            « Sept missiles ont visé Odessa », a déclaré le dirigeant ukrainien, dont un qui « a touché un immeuble d’habitations » et « deux qui ont été abattus » par le système de défense antiaérienne. Un précédent bilan faisait état de six morts, dont un bébé de trois mois.              « La guerre a commencé quand ce bébé avait un mois. Pouvez-vous imaginer ce qui se passe ? », a déclaré M. Zelensky. « Ce ne sont que des salauds. … Je n’ai pas d’autres mots pour ça, juste des salauds », a-t-il ajouté à l’endroit des Russes, lors d’une conférence de presse, organisée dans une station de métro au cœur de la capitale ukrainienne.            L’armée russe a, pour sa part, affirmé avoir visé avec des « missiles de haute précision » un terminal logistique de l’aérodrome militaire près d’Odessa abritant des armes livrées aux forces ukrainiennes par les Etats-Unis et des pays européens.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Histoire de l’Ukraine : Odessa ou le passé oublié                   Par ailleurs, dans la région du Louhansk, dans l’est de l’Ukraine, six civils ont trouvé la mort, victimes de frappes russes près du village de Guirské, a annoncé, dans la soirée, le gouverneur régional. « Pendant toute la journée, la commune de Guirské a essuyé d’importantes frappes russes », a expliqué Sergeï Gaïdaï.            Première visite diplomatique américaine à Kiev            Sur le front diplomatique, M. Zelensky a annoncé qu’il rencontrera, dimanche à Kiev, le secrétaire d’Etat américain, Antony Blinken, ainsi que le ministre américain de la défense, Lloyd Austin. Ce sera la première visite officielle de représentants du gouvernement des Etats-Unis en Ukraine depuis le début de la guerre. Volodymyr Zelensky a précisé que les discussions allaient porter sur les livraisons d’armes américaines à Kiev.                           Le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d’une conférence de presse avec des médias internationaux, dans une station de métro souterraine, à Kiev, le 23 avril 2022.  GENYA SAVILOV / AFP                 « La semaine dernière, les signaux, les messages, les étapes, les délais, les chiffres – je parle des armes des Etats-Unis –, tout s’est amélioré », s’est-il félicité, se disant « reconnaissant » envers l’administration américaine, même s’il aimerait « des armes encore plus lourdes et plus puissantes » pour faire face à l’armée russe. La Pologne a déjà, pour sa part, fourni pour 1,6 milliard de dollars (1,5 milliard d’euros) d’armes à l’Ukraine, a précisé son premier ministre, Mateusz Morawiecki.              Parallèlement, Volodymyr Zelensky a de nouveau appelé à rencontrer Vladimir Poutine « pour mettre fin à la guerre ». Dans ce contexte, le patriarche orthodoxe russe Kirill, soutien actif du président russe, a demandé à prier pour une « paix durable », mais sans évoquer de trêve, alors que les appels à un cessez-le-feu pour le week-end pascal des chrétiens orthodoxes s’étaient multipliés.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : l’Eglise orthodoxe russe en rangs serrés derrière Vladimir Poutine                   Redoutant des « provocations », lors des cérémonies qui attirent habituellement les foules, les autorités ukrainiennes ont appelé, samedi, les fidèles à suivre en ligne les offices religieux.            Le désespoir de Marioupol            De violents combats se poursuivent dans l’est du pays et des dizaines, voire des centaines, de civils et de soldats ukrainiens restent pris au piège à Marioupol, ville dévastée par des semaines de bombardements.              Une nouvelle tentative d’évacuation de civils vers la ville de Zaporijia a échoué, a fait savoir un adjoint au maire de cette cité portuaire stratégique du sud-est de l’Ukraine. Selon Petro Andriouchtchenko, quelque 200 habitants avaient commencé à se rassembler pour être évacués lorsqu’ils ont été « dispersés » par l’armée russe. Certains auraient été ensuite contraints de monter dans des bus en partance pour une localité occupée par les Russes, à 80 kilomètres au nord. Plusieurs couloirs humanitaires ont déjà dû être annulés à Marioupol, que la Russie assure avoir « libérée ». Moscou et Kiev se sont rejeté la responsabilité de ces échecs.                           Des personnes marchent près d’un véhicule militaire endommagé dans une zone contrôlée par les forces séparatistes soutenues par la Russie, à Marioupol (Ukraine), le 23 avril 2022.  ALEXEI ALEXANDROV / AP                 Concernant le sort des combattants ukrainiens retranchés depuis plusieurs semaines dans le complexe métallurgique Azovstal de Marioupol, M. Zelensky a prévenu samedi que Kiev abandonnerait les négociations avec Moscou s’ils étaient tués. Il s’est aussi dit « prêt » à « un échange de nos militaires qui défendent Marioupol », sous « n’importe quel format », pour sortir « ces gens qui se trouvent dans une situation horrible, encerclés ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Quand une nation est sourde, muette et aveugle, Marioupol et Boutcha deviennent possibles »                   Des femmes et des enfants également réfugiés à l’intérieur de l’usine sidérurgique ont décrit leur désespoir, dans une vidéo publiée samedi. « Nous voulons voir des cieux paisibles, nous voulons respirer de l’air frais, dit une femme. Vous n’avez tout simplement aucune idée de ce que cela signifie pour nous de simplement manger, de boire du thé sucré. Pour nous, c’est déjà le bonheur. »              Les forces de Moscou occupent déjà une grande partie de l’est et du sud du pays. Il s’agit désormais d’« assurer un couloir terrestre » vers la Crimée et un accès à la Transnistrie, région moldave prorusse où se trouve une garnison russe, a détaillé le général Roustam Minnekaïev.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, la procureure générale traque les crimes de guerre « vingt-quatre heures sur vingt-quatre »                                    Notre sélection d’articles sur la guerre en Ukraine                        Lire aussi :  Le direct du jour sur l’invasion russe en Ukraine et ses conséquences                Retrouvez tous nos articles sur la crise ukrainienne dans notre rubrique.         Infographie. Jour après jour, la guerre en Ukraine en cartesPortrait. Volodymyr Zelensky, le visage de la résistance de tout un peupleChronique. « Le bilan de Poutine à la tête de la Russie est une longue descente aux enfers d’un pays dont il a fait un agresseur »Lexique. Donbass, accords de Minsk, « finlandisation »… Les mots pour comprendreVu depuis la France. Quinze ans de complaisance politique envers Vladimir PoutineEditorial. Face à la Russie, le sursaut de l’Union européenneVidéo. Que veut la Russie de Vladimir Poutine, trente ans après la fin de la guerre froide ?Le Monde et vous. Les réponses à vos questions les plus fréquentes sur le conflit         Voir plus Voir moins                        Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Nouvelle-Zélande de Jacinda Ardern  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/24/guerre-en-ukraine-frappes-meurtrieres-a-odessa-l-americain-anthony-blinken-attendu-a-kiev_6123419_3210.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: frappes meurtri\u00e8res \u00e0 Odessa, le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, \u00e0 Kiev","dateCreated":"2022-04-24T04:35:42+02:00","datePublished":"2022-04-24T04:35:42+02:00","dateModified":"2022-04-24T07:28:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"description":"Le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine se rend dimanche \u00e0 Kiev pour rencontrer le pr\u00e9sident ukrainien, deux mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. Les espoirs d\u2019une tr\u00eave pour la f\u00eate de P\u00e2ques orthodoxe se sont envol\u00e9s avec des bombardements \u00e0 Odessa, qui ont notamment tu\u00e9 un b\u00e9b\u00e9.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/903/0/6000/3000/1342/671/60/0/6a4084f_a73048c609364a219f5b4cc5c637e40c-a73048c609364a219f5b4cc5c637e40c-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/24/19-8">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤ Rester en Ukraine et risquer leur vie ainsi que celle du bébé qu’elles portent, ou bien se réfugier en Pologne, en Espagne ou en France et devoir accoucher là où la gestation pour autrui est illégale ? Depuis l’invasion de leur pays par la Russie, Marina, Tatiana, Kate, Yullia se retrouvent face à un dilemme terrible.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-8"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          AXELLE DE RUSSÉ POUR M LE MAGAZINE DU MONDE          Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre   Par Julia Pascual  Publié aujourd’hui à 03h43, mis à jour à 03h58   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageRester en Ukraine et risquer leur vie ainsi que celle du bébé qu’elles portent, ou bien se réfugier en Pologne, en Espagne ou en France et devoir accoucher là où la gestation pour autrui est illégale ? Depuis l’invasion de leur pays par la Russie, Marina, Tatiana, Kate, Yullia se retrouvent face à un dilemme terrible.         C’est un pavillon ordinaire de deux étages, dans une zone résidentielle en périphérie de Poznan, dans l’ouest de la Pologne. La seule chose qui le distingue, c’est son aspect inachevé. Les murs sont nus, les parpaings encore apparents. Jusque-là, il n’y avait que des hommes dans cette maison. Des ouvriers du bâtiment ukrainiens qui vivaient loin de leur famille. Ils se retrouvaient le soir, comme dans un foyer de travailleurs immigrés, pour partager un repas, un moment de repos, dans un confort sommaire.          Mais, depuis quelques jours, à l’entrée, une trentaine de paires de chaussures encombrent le palier. Elles appartiennent aux familles ukrainiennes qui ont fui la guerre et qui vivent désormais ici. Depuis le début de l’invasion russe, le 24 février, plus de 2,8 millions de déplacés ont franchi la frontière polonaise, faisant de ce pays la première terre d’accueil des réfugiés d’Ukraine.          Plusieurs milliers de naissances          Marina est arrivée à la mi-mars avec son fils, Kirilo, 6 ans, l’épouse de son frère et sa nièce de 4 ans. Ils partagent deux lits dans une petite chambre au dernier étage de la maison. Et, avec le reste de la maisonnée, font salle de bains et cuisine communes.          Comme tous ceux qui ont quitté l’Ukraine du jour au lendemain, Marina vit dans l’incertitude et la douleur de l’exil. Elle est aussi inquiète parce qu’elle est enceinte et qu’elle n’a pas pu faire d’échographie depuis deux mois alors qu’elle attend des jumeaux. Au centre d’accueil des réfugiés de la ville, on lui a donné les coordonnées d’un gynécologue russophone qui pourra enfin l’examiner.                              Marina, 32 ans, et son fils Kirilo, 6 ans, ont trouvé refuge à à Poznan, en Pologne, dans un foyer de travailleurs. Marina porte des jumeaux pour un couple italien. Elle attend d’être transférée en Georgie pour l’accouchement.  AXELLE DE RUSSÉ POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Mais Marina éprouve un stress qu’aucun médecin ne pourra dissiper. Les enfants qu’elle porte depuis six mois ne sont pas les siens. Et elle ne sait pas dans quelles conditions elle devra les mettre au monde, si elle pourra légalement s’en défaire, si leurs parents seront reconnus comme tels, s’ils considéreront qu’elle a respecté les termes du contrat qui les lie. Marina a 32 ans. Elle est mère porteuse. Et la gestation pour autrui (GPA) est interdite en Pologne.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, le côté obscur de la GPA                 En Ukraine, la pratique est légale depuis 2002. Aucun chiffre officiel ne le dit, mais on estime que plusieurs milliers de naissances ont lieu chaque année qui permettent à des parents chinois, européens, australiens ou américains de fonder une famille en dépit de leur infertilité. Le coût du programme tourne autour de 40 000 euros. Quand un enfant naît du fait d’une GPA, sa mère porteuse abandonne ses droits sur lui et ce sont les parents dits « d’intention » qui apparaissent sur l’acte de naissance ukrainien.        Il vous reste 86.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                               Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                                    Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                                                    Les meilleurs babyphones vidéo  Comparatif « Wirecutter ». Un babyphone permet de surveiller bébé à distance pour dormir plus sereinement la nuit et vaquer à ses occupations pendant la sieste. Nous avons testé la portée, la qualité d’image, le mode nocturne et l’ergonomie de 10 produits : voici nos choix.                                                    Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/04/24/des-meres-porteuses-ukrainiennes-prises-au-piege-de-la-guerre_6123417_4500055.html"},"headline":"Des m\u00e8res porteuses ukrainiennes prises au pi\u00e8ge de la guerre","dateCreated":"2022-04-24T03:43:27+02:00","datePublished":"2022-04-24T03:43:27+02:00","dateModified":"2022-04-24T03:58:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Actu","M le mag","Ukraine","Europe","International"],"description":"Rester en Ukraine et risquer leur vie ainsi que celle du b\u00e9b\u00e9 qu\u2019elles portent, ou bien se\u00a0r\u00e9fugier en Pologne, en Espagne ou en France et devoir accoucher l\u00e0 o\u00f9 la gestation pour autrui est ill\u00e9gale\u00a0? Depuis l\u2019invasion de leur pays par la Russie, Marina, Tatiana, Kate, Yullia se retrouvent face \u00e0 un dilemme terrible.","author":[{"@type":"Person","name":"Julia Pascual"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/0/0/1500/750/1342/671/60/0/1589099_186941-3269955.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/24/19-9">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤ La « ville merveilleuse » ne s’est pas privée de hurler sa joie lors du coup d’envoi des défilés, vendredi. Mais si la pandémie a pu paraître dépassée, le scrutin présidentiel d’octobre, annoncé comme celui de tous les dangers, est déjà dans toutes les têtes.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Brésil             Brésil : après deux ans de Covid-19, un carnaval de Rio placé sous le signe de la résilience      La « ville merveilleuse » ne s’est pas privée de hurler sa joie lors du coup d’envoi des défilés, vendredi. Mais si la pandémie a pu paraître dépassée, le scrutin présidentiel d’octobre, annoncé comme celui de tous les dangers, est déjà dans toutes les têtes.          Par Bruno Meyerfeld(Rio de Janeiro, correspondant)         Publié aujourd’hui à 03h41, mis à jour à 03h56    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Une danseuse de samba défile lors du carnaval de Rio, le 22 avril 2022.  SILVIA IZQUIERDO / AP               Et soudain, un cri. Grave, rauque, jubilatoire. Lancé à pleins poumons par une foule en liesse, il s’élève et s’envole vers le ciel nocturne de Rio de Janeiro. Il est un peu plus de 22 heures, ce vendredi 22 avril, lorsque l’école de samba de l’Imperatriz Leopoldinense s’élance sur la piste du Sambodrome, donnant par là même le coup d’envoi des défilés du carnaval. Et dès les premières salves de la bateria, la « ville merveilleuse » ne s’est pas privée de hurler sa joie, dans une clameur exaltée, presque triomphale, qui sonne comme un retour à la vie pour une cité et un pays durement éprouvés par deux années de pandémie.          « Préparez votre cœur ! ! ! », s’égosille dans son micro le maître de cérémonie. Instantanément, un frisson parcourt les arquibancadas, ces longs gradins de béton conçus par Oscar Niemeyer. Sur les visages des milliers de spectateurs, il y a de la joie et même des larmes. Pour les Cariocas, plus besoin de dissimuler ses émotions derrière un masque anti-Covid : ce dernier n’est plus obligatoire depuis des semaines.          Les taux de contamination sont au plus bas. Après une édition 2021 annulée, et une édition 2022 longtemps incertaine puis remise à avril, la ville est prête pour sa grande fête. Elle ressemble à un bateau ivre, prêt à chavirer de bonheur.                         Des artistes de l’école de samba Sao Clemente défilent sur un char, lors du carnaval de Rio, le 23 avril 2022.  SILVIA IZQUIERDO / AP               « C’est merveilleux, merveilleux ! Tellement beau ! Tellement d’émotion ! Tout est différent mais rien n’a changé ! », s’émeut Artur Franco, interprète du premier enredo, ce chant rythmant les défilés des écoles. Aux côtés de cet homme à la voix puissante, vêtu d’un costume immaculé, toute l’armée du bonheur brésilien est au garde-à-vous : reines, muses et princesses à plumes et culottes perlées, légionnaires romains armés de toucans gonflables, Marie-Antoinette à perruques violettes, tournesols dansants, ballerines, mages ou pharaons… Le tout accompagné de chars allégoriques de 20 mètres de haut, merveille de tissus peints et de polystyrène, mélange baroque d’ingéniosité et de débrouillardise.          Fierté retrouvée          Durant deux nuits de défilé, vendredi et samedi, comme aux plus grands jours, c’est le retour des embouteillages de plumes et de paillettes sur les 700 mètres de l’avenue du Sambodrome. « Esplendor ! Lindissimo ! Gigantaaaaaaço ! [Splendeur ! Magnifique ! Enoooorme !] », s’époumonent les travées, célébrant le retour des jours heureux et la fierté retrouvée.          Plusieurs des douze écoles en lice dans le Groupe Spécial (le plus prestigieux) ont d’ailleurs choisi d’utiliser leur propre histoire comme thème de défilé. Ainsi en va-t-il de la Vila Isabela, qui a rendu un hommage au sambiste carioca Martinho da Vila, ou encore de la populaire Mangueira, de rose et de vert, qui a célébré la mémoire de ses « Dieux » et pères fondateurs Cartola, Jamelão et Mestre Delegado.        Il vous reste 46.06% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/24/bresil-apres-deux-ans-de-covid-19-un-carnaval-de-rio-place-sous-le-signe-de-la-resilience_6123414_3210.html"},"headline":"Br\u00e9sil\u00a0: apr\u00e8s deux ans de Covid-19, un carnaval de Rio plac\u00e9 sous le signe de la r\u00e9silience","dateCreated":"2022-04-24T03:41:07+02:00","datePublished":"2022-04-24T03:41:07+02:00","dateModified":"2022-04-24T03:56:02+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Br\u00e9sil"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Br\u00e9sil"],"description":"La \u00ab\u00a0ville merveilleuse\u00a0\u00bb ne s\u2019est pas priv\u00e9e de hurler sa joie lors du coup d\u2019envoi des d\u00e9fil\u00e9s, vendredi. Mais si la pand\u00e9mie a pu para\u00eetre d\u00e9pass\u00e9e, le scrutin pr\u00e9sidentiel d\u2019octobre, annonc\u00e9 comme celui de tous les dangers, est d\u00e9j\u00e0 dans toutes les t\u00eates.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Meyerfeld","description":"Rio de Janeiro, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/3400/1700/1342/671/60/0/7e3a636_f70cb21b7f214878bc7d5f3d81838d87-f70cb21b7f214878bc7d5f3d81838d87-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Br\u00e9sil","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/bresil/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/24/19-10">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤ A Marioupol, plusieurs milliers de personnes, dont des enfants et des personnes âgées, retranchées dans le complexe métallurgique Azovstal, sont toujours assiégées. Volodymyr Zelensky appelle à une rencontre avec Vladimir Poutine
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-10"> ¤                    Le point sur la situation à 20 heures         Le point sur la situation à midi         Nouvelle tentative d’évacuation de civils depuis Marioupol samedi, selon Kiev         Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte       Live  animé par Solène L'Hénoret         Kiev abandonnera les négociations avec Moscou si ses militaires, retranchés dans le vaste complexe métallurgique Azovstal, à Marioupol, dans le sud-est de l’Ukraine, sont tués par l’armée russe, a prévenu samedi le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui a de nouveau appelé à une rencontre avec son homologue russe. Les négociations entre la Russie et l’Ukraine n’ont donné lieu à aucune avancée apparente et « patinent », a déclaré le chef de la diplomatie russe, Sergueï Lavrov.Le chef de la diplomatie américaine, Antony Blinken, et le secrétaire à la défense, Lloyd Austin, se rendront à Kiev dimanche, a annoncé le président ukrainien. Le secrétaire général de l’ONU, Antonio Guterres, ira mardi en Russie, où il s’entretiendra avec Vladimir Poutine, pour la première fois depuis le 24 février, avant de se rendre deux jours plus tard en Ukraine, où il sera reçu par Volodymyr Zelensky.A Odessa, « huit personnes sont mortes à ce stade, et 18 ou 20 autres sont blessées » dans des bombardements russes, selon un nouveau bilan annoncé par le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d’une conférence de presse à Kiev. La Russie a utilisé des missiles de haute précision pour détruire un hangar dans lequel de nombreuses armes envoyées par les Etats-Unis et les pays européens étaient entreposées dans la ville d’Odessa.Six civils ont été tués, samedi, dans des frappes russes près du village de Guirské, dans la région de Louhansk, dans l’est de l’Ukraine, a annoncé dans la soirée le gouverneur régional. « Pendant toute la journée, la commune de Guirské a essuyé de denses frappes russes », a écrit Sergiï Gaïdaï sur Telegram.Le port stratégique de Marioupol, que Moscou assure avoir « libéré », résiste encore aux forces russes, affirme Kiev, selon qui des combattants ukrainiens continuent de défendre avec acharnement l’immense complexe métallurgique Azovstal, où sont également retranchés des civils. Vladimir Poutine accuse Kiev d’empêcher la reddition des combattants ukrainiens.Une nouvelle tentative d’évacuation de civils depuis Marioupol vers la ville de Zaporijia a échoué en raison de « perturbations de l’armée russe », a rapporté Piotr Andriouchtchenko, conseiller au maire de Marioupol, sur son compte Telegram.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Récit. Guerre en Ukraine : après l’occupation russe, le lent retour à la normale dans la centrale nucléaire de Tchernobyl         Décryptages. La guerre en Ukraine, priorité de l’Elysée         Reportage. La Russie crie victoire à Marioupol avant sa chute         Témoignages. Exilés ukrainiens et russes en France : « J’espère aller passer quelques jours à Kiev avec mes parents – les voir, les toucher, être rassurée »         Bilan. Les livraisons d’armes et l’aide militaire promises par les pays occidentaux         Récit. Poutine, le culte de la guerre         Analyse. L’Unesco, victime collatérale de la guerre en Ukraine         Reportage. Sur le front du Donbass, près de Donetsk, l’armée ukrainienne attend toujours la « grande bataille » promise par Moscou         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment Le Monde gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation à 20 heures         Le point sur la situation à midi         Nouvelle tentative d’évacuation de civils depuis Marioupol samedi, selon Kiev         Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-24T00:35:54+00:00","coverageEndTime":"2022-04-24T12:35:54+00:00","headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","description":"A Marioupol, plusieurs milliers de personnes, dont des enfants et des personnes \u00e2g\u00e9es, retranch\u00e9es dans le complexe m\u00e9tallurgique Azovstal, sont toujours assi\u00e9g\u00e9es. Volodymyr Zelensky appelle \u00e0 une rencontre avec Vladimir Poutine","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":"Solène L'Hénoret"},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine en direct : au moins huit morts dans des bombardements à Odessa, et six morts dans la région du Louhansk","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"A Marioupol, plusieurs milliers de personnes, dont des enfants et des personnes \u00e2g\u00e9es, retranch\u00e9es dans le complexe m\u00e9tallurgique Azovstal, sont toujours assi\u00e9g\u00e9es. Volodymyr Zelensky appelle \u00e0 une rencontre avec Vladimir Poutine","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/4464/2976/1342/894/3/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Solène L'Hénoret"
,"startDate":"2022-04-24T00:35:54+00:00"
,"endDate":"2022-04-24T12:35:54+00:00"
  Mais vous pouvez basculer sur notre nouveau direct avec ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce live est termin\u00e9","dateModified":"2022-04-24T04:57:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#397127","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-24T02:18:34+00:00","articleBody":"     Moscou a \u00e9t\u00e9 frapp\u00e9 par de cons\u00e9quentes sanctions \u00e9conomiques internationales depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine. Les effets \u00e0 court terme restent pour l\u2019instant difficiles \u00e0 percevoir.          \u00ab\u00a0Oui, les sanctions sont s\u00e9v\u00e8res\u00a0\u00bb, souligne Judy Dempsey, analyste de Carnegie Europe, \u00ab\u00a0mais elles ne dissuadent pas Poutine de prolonger son si\u00e8ge sur Marioupol (\u2026) ni de pilonner d\u2019autres villes\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Si l\u2019objectif c\u2019\u00e9tait de faire plier Poutine pour qu\u2019il se retire d\u2019Ukraine, force est de constater que \u00e7a n\u2019a pas fonctionn\u00e9\u00a0\u00bb, abonde Sylvie Matelly. \u00ab\u00a0Il a certes revu \u00e0 la baisse ses ambitions mais pas tant par rapport aux sanctions que par rapport \u00e0 la d\u00e9termination des forces ukrainiennes sur le terrain\u00a0\u00bb.          Pour mesurer l\u2019impact des sanctions sur l\u2019\u00e9conomie russe \u00e0 moyen et long termes, il faudra encore patienter quelques mois. \u00ab\u00a0La situation dans l\u2019\u00e9conomie russe sera plus claire en juin-juillet\u00a0\u00bb, note l\u2019analyste financier russe Alexe\u00ef Vedev de l\u2019institut Ga\u00efdar. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9conomie est encore en train de fonctionner sur la base de ses r\u00e9serves\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ces r\u00e9serves sont en train de diminuer, mais tant qu\u2019elles existent encore, les sanctions ne se ressentent pas pleinement\u00a0\u00bb, ajoute-t-il.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les sanctions \u00e9conomiques contre la Russie pourraient se faire sentir dans quelques mois","dateModified":"2022-04-24T02:18:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#397125","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-24T01:53:40+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, ira lundi \u00e0 Ankara, capitale de la Turquie, un important m\u00e9diateur dans le conflit en Ukraine. \u00ab\u00a0Il sera re\u00e7u par le pr\u00e9sident Recep Tayyip Erdogan\u00a0\u00bb, a fait savoir l\u2019ONU, samedi soir.          La Turquie a essay\u00e9 de n\u00e9gocier la fin du conflit en accueillant des r\u00e9unions entre les n\u00e9gociateurs russes et ukrainiens \u00e0 Istanbul, et une autre entre les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des deux pays \u00e0 Antalya. Ankara tente actuellement d\u2019organiser un sommet \u00e0 Istanbul entre M. Zelensky et son homologue russe Vladimir Poutine, bien que les responsables turcs admettent que les perspectives de tels pourparlers restent actuellement faibles.          M.\u00a0Guterres ira ensuite \u00e0 Moscou mardi, puis \u00e0 Kiev pour tenter de n\u00e9gocier la fin de l\u2019invasion russe. Samedi, le pr\u00e9sident ukrainien Volodymyr Zelensky a critiqu\u00e9 la d\u00e9cision de M. Guterres de se rendre d\u2019abord \u00e0 Moscou et ensuite seulement \u00e0 Kiev, d\u00e9clarant qu\u2019il n\u2019y avait \u00ab\u00a0aucune justice et aucune logique dans cet ordre\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0La guerre est en Ukraine, il n\u2019y a pas de cadavres dans les rues de Moscou. Il serait logique d\u2019aller d\u2019abord en Ukraine, pour voir les gens l\u00e0-bas, les cons\u00e9quences de l\u2019occupation\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Antonio Guterres en Turquie avant son d\u00e9placement \u00e0 Moscou et Kiev","dateModified":"2022-04-24T01:53:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#397123","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-24T00:37:13+00:00","articleBody":"     La photo que vous voyez en haut de ce direct              Des habitants quittent un quartier r\u00e9sidentiel apr\u00e8s un bombardement dans la ville d\u2019Odessa, le 23 avril 2022. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/04102d4_5031156-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-24T00:37:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#397120","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T22:36:35+00:00","articleBody":"     Comme on peut le voir sur cette vid\u00e9o post\u00e9e sur le compte du chef du bureau de Moscou du Financial Times, le pr\u00e9sident russe \u00e9tait aux c\u00f4t\u00e9s du maire de Moscou, Sergue\u00ef Sobianine, pour c\u00e9l\u00e9brer la P\u00e2que orthodoxe.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vladimir Poutine c\u00e9l\u00e8bre la f\u00eate orthodoxe de P\u00e2ques","dateModified":"2022-04-23T22:36:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#397117","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T22:05:59+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\nEst ce qu\u2019il y a des informations sur les civils ukrainiens expuls\u00e9s vers la Russie ? Ou sont-ils ? Comment sont ils trait\u00e9s ?\r\nLe pr\u00e9sident Zel\u00e9nsky parle de 500 000 personnes. Avez vous la possibilit\u00e9 de v\u00e9rifier ces derniers ?\r\n\r\nMerci     Nicolak          Bonsoir Nicolak,          toutes ces informations sont difficilement v\u00e9rifiables car l\u2019acc\u00e8s sur le terrain pour les journalistes et les organisations est tr\u00e8s entrav\u00e9.          Dans son allocution vid\u00e9o de la soir\u00e9e, Volodymyr Zelensky \u00e9voque des d\u00e9portations vers des \u00ab\u00a0camps de concentration\u00a0\u00bb et vers des zones recul\u00e9es de Russie, affirmant que ces faits sont \u00ab\u00a0recens\u00e9s\u00a0\u00bb.           Les Ukrainiens de ces camps \u2013 les survivants \u2013 sont envoy\u00e9s plus loin dans les territoires occup\u00e9s et en Russie. Les faits de d\u00e9portation de nos citoyens vers les bleds russes, vers la Sib\u00e9rie, voire vers Vladivostok sont recens\u00e9s. Ils d\u00e9portent \u00e9galement des enfants en esp\u00e9rant qu\u2019ils oublieront o\u00f9 se trouve leur maison et d\u2019o\u00f9 ils viennent. Et ils viennent d\u2019Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T22:05:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396553","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T20:58:29+00:00","articleBody":"         Des manifestants anti-guerre tenant des pancartes participent \u00e0 un rassemblement \"Les Russes contre la guerre\", dans le contexte de l'invasion de l'Ukraine par la Russie, \u00e0 D\u00fcsseldorf, en Allemagne, le 23 avril 2022. WOLFGANG RATTAY \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/68c191c_1650722483102-2022-04-23t114613z-170640439-rc2zst9ken6y-rtrmadp-3-ukraine-crisis-germany-protest.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Manifestation contre l\u2019invasion russe en Ukraine","dateModified":"2022-04-23T20:58:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#397108","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T20:54:47+00:00","articleBody":"     La Pologne a fourni \u00e0 l\u2019Ukraine des armes d\u2019une valeur de 1,6\u00a0milliard de dollars (1,5\u00a0milliard d\u2019euros) pour l\u2019aider face \u00e0 l\u2019invasion russe, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le premier ministre polonais, Mateusz Morawiecki, \u00e0 l\u2019issue d\u2019une rencontre \u00e0 Cracovie (sud) avec son homologue ukrainien, Denys Chmygal. Dans un communiqu\u00e9, il a pr\u00e9cis\u00e9\u00a0:           Cet \u00e9quipement sauve la souverainet\u00e9 ukrainienne, polonaise et europ\u00e9enne.           Depuis de d\u00e9but de l\u2019invasion russe en Ukraine fin f\u00e9vrier, le gouvernement polonais a annonc\u00e9 avoir fourni \u00e0 l\u2019Ukraine notamment des missiles antichars, des missiles antia\u00e9riens, des mortiers, des munitions, ainsi que des drones. Quarante chars, ainsi qu\u2019une soixantaine de transporteurs blind\u00e9s feraient \u00e9galement partie du mat\u00e9riel fourni par la Pologne \u00e0 Kiev, selon les m\u00e9dias polonais, sans que le gouvernement ne le confirme officiellement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Pologne a fourni pour 1,6\u00a0milliard de dollars d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-23T20:54:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#397103","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T20:46:54+00:00","articleBody":"    Quel est pr\u00e9sentement le r\u00f4le sur le terrain de l'OSCE ? Sont-ils pr\u00e9sents ailleurs en Ukraine ?    Pourquoi?         Bonsoir,          L\u2019objectif de l\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE) est de favoriser le dialogue, la transparence et la paix. Elle regroupe cinquante-sept Etats d\u2019Am\u00e9rique du Nord, d\u2019Europe et d\u2019Asie. Son anc\u00eatre, la Conf\u00e9rence sur la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe, a \u00e9t\u00e9 constitu\u00e9 dans les ann\u00e9es 1970 pour servir d\u2019interm\u00e9diaire entre les blocs de l\u2019Est et de l\u2019Ouest. Elle est la plus grande organisation r\u00e9gionale de s\u00e9curit\u00e9 au monde, avec une pr\u00e9sidence tournante, actuellement assur\u00e9e par la Pologne. L\u2019organisation d\u00e9ploie pr\u00e8s de trois mille personnes sur le terrain, pour des missions en Europe du Sud-Est, en Europe orientale, dans le Caucase du Sud et en Asie centrale. C\u2019est une des seules plates-formes de n\u00e9gociation qui r\u00e9unit les Etats-Unis et la Russie.          \u00ab\u00a0L\u2019OSCE est en crise structurelle depuis des ann\u00e9es maintenant, rappelle Marie Dumoulin, directrice du programme Wider Europe au Conseil europ\u00e9en des relations internationales. Il est devenu difficile de mettre en \u0153uvre les accords de contr\u00f4le des armements.\u00a0\u00bb Pour Marie Dumoulin, la Russie a totalement remis en cause la raison d\u2019\u00eatre de l\u2019OSCE et les principes de s\u00e9curit\u00e9 europ\u00e9enne en envahissant l\u2019Ukraine. Une mission sp\u00e9ciale d\u2019observation de l\u2019OSCE avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9ploy\u00e9e en\u00a02014. Face au danger des bombardements, le personnel de cette mission civile non arm\u00e9e a \u00e9t\u00e9 \u00e9vacu\u00e9 au complet le 9\u00a0mars.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T20:46:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#397100","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T20:28:25+00:00","articleBody":"     Six civils ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s samedi dans des frappes russes pr\u00e8s du village de Guirsk\u00e9, dans la r\u00e9gion de Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 dans la soir\u00e9e le gouverneur r\u00e9gional. \u00ab\u00a0Pendant toute la journ\u00e9e, la commune de Guirsk\u00e9 a essuy\u00e9 de denses frappes russes\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Sergi\u00ef Ga\u00efda\u00ef sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Six civils tu\u00e9s dans la r\u00e9gion de Louhansk","dateModified":"2022-04-23T21:00:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#397076","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T20:01:53+00:00","articleBody":"     A Ath\u00e8nes, des r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens arriv\u00e9s r\u00e9cemment en Gr\u00e8ce c\u00e9l\u00e8brent samedi soir la f\u00eate orthodoxe de P\u00e2ques, pour la premi\u00e8re fois en exil. Sur le parvis de l\u2019\u00e9glise catholique de la Sainte Trinit\u00e9 dans le quartier ath\u00e9nien d\u2019Aghios Nikolaos, des Ukrainiens de confession orthodoxe, v\u00eatus en tenue traditionnelle ou portant des drapeaux ukrainiens, attendent que le feu sacr\u00e9 leur soit distribu\u00e9, comme le veut la tradition orthodoxe lors de la veill\u00e9e pascale. Devant eux, des paniers, sp\u00e9cialement confectionn\u00e9s pour l\u2019occasion, sont remplis de nourriture et de bougies allum\u00e9es. Plus de 22\u00a0000\u00a0Ukrainiens ont gagn\u00e9 la Gr\u00e8ce depuis le d\u00e9but de la guerre.              Sur le parvis de l\u2019\u00e9glise catholique de la Sainte Trinit\u00e9, le 23\u00a0avril. ANGELOS TZORTZINIS \/ AFP               Dans le quartier d\u2019Aghios Nikolaos, \u00e0 Ath\u00e8nes, le 23\u00a0avril. ANGELOS TZORTZINIS \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/9795ffb_5032238-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Ath\u00e8nes, les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens c\u00e9l\u00e8brent P\u00e2ques orthodoxe","dateModified":"2022-04-23T20:23:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#397071","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T19:52:53+00:00","articleBody":"    Bonjour, qu'est-ce que le centre de recherche des appareils occidentaux qui aurait br\u00fbl\u00e9 en Russie ? Quelles sont ses activit\u00e9s ? \r\nCet incendie est-il accidentel ?    Marie13         Bonsoir Marie13,          l\u2019Institut central de recherches des forces a\u00e9rospatiales russes s\u2019occupe notamment, selon le minist\u00e8re russe de la d\u00e9fense, de la mise au point de nouveaux syst\u00e8mes de d\u00e9fense antia\u00e9rienne. Les autorit\u00e9s locales ont annonc\u00e9 jeudi qu\u2019au moins six\u00a0personnes sont mortes et 21 bless\u00e9es dans un important incendie qui a ravag\u00e9 l\u2019institut de recherches militaires \u00e0 Tver, \u00e0 160\u00a0km de Moscou. La t\u00e9l\u00e9vision russe a diffus\u00e9 les images d\u2019une \u00e9paisse fum\u00e9e noire qui s\u2019\u00e9levait au-dessus de l\u2019imposant b\u00e2timent jaune et brun de quatre \u00e9tages. Selon des t\u00e9moins cit\u00e9s par la t\u00e9l\u00e9vision, plusieurs employ\u00e9s de l\u2019institut ont d\u00fb sauter par la fen\u00eatre des \u00e9tages sup\u00e9rieurs pour \u00e9chapper aux flammes qui ont envahi 1\u00a0000\u00a0m\u00e8tres carr\u00e9s de surface. D\u2019apr\u00e8s de premi\u00e8res informations, l\u2019incendie pourrait \u00eatre d\u00fb \u00e0 la v\u00e9tust\u00e9 du c\u00e2blage \u00e9lectrique du b\u00e2timent, a soulign\u00e9 l\u2019agence officielle TASS.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T19:52:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T19:41:07+00:00","articleBody":"         Irina Tromsa, 55 ans, est contenue par les camarades de son fils Bogdan, 24 ans, parachutiste ukrainien de la 95e brigade tu\u00e9 lors des combats contre les troupes russes dans le nord-est du pays, lors de ses fun\u00e9railles au cimeti\u00e8re de Boutcha, dans la banlieue de Kiev, le samedi 23 avril 2022. EMILIO MORENATTI \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/7f72d4e_1650722276617-256269.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Boutcha","dateModified":"2022-04-23T19:41:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#397068","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T19:26:55+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Huit personnes sont mortes \u00e0 ce stade, et 18 ou 20 autres sont bless\u00e9es\u00a0\u00bb dans des bombardements russes samedi sur la ville portuaire d\u2019Odessa dans le sud de l\u2019Ukraine, selon un nouveau bilan annonc\u00e9 par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev. Un pr\u00e9c\u00e9dent bilan, donn\u00e9 par le service d\u2019Etat ukrainien pour les situations d\u2019urgence, faisait \u00e9tat de six\u00a0morts, dont un b\u00e9b\u00e9, et plusieurs bless\u00e9s.          Selon Volodymyr Zelensky, \u00ab\u00a0sept missiles ont vis\u00e9 Odessa\u00a0\u00bb samedi, dont un qui \u00ab\u00a0a touch\u00e9 un immeuble d\u2019habitations\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0deux qui ont \u00e9t\u00e9 abattus\u00a0\u00bb par le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainienne. L\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne avait, elle, affirm\u00e9 sur Facebook que les forces russes avaient tir\u00e9 une s\u00e9rie de missiles depuis des bombardiers Tu-95 au-dessus de la mer Caspienne. Deux missiles ont touch\u00e9 une installation militaire, et deux autres des immeubles d\u2019habitation, selon l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air. Deux autres encore ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne, toujours selon cette m\u00eame source. \u00ab\u00a0Le seul objectif des frappes de missiles russes contre Odessa, c\u2019est la terreur\u00a0\u00bb, a accus\u00e9 sur Twitter le chef de la diplomatie ukrainienne, Dmytro Kouleba, en appelant \u00e0 dresser \u00ab\u00a0un mur entre la civilisation et les barbares qui attaquent des villes pacifiques avec des missiles\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins huit morts dans des frappes russes sur Odessa, estime selon Volodymyr Zelensky","dateModified":"2022-04-23T19:26:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#397063","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T19:18:17+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0L\u2019Organisation pour la s\u00e9curit\u00e9 et la coop\u00e9ration en Europe (OSCE) est extr\u00eamement pr\u00e9occup\u00e9e par le fait qu\u2019un certain nombre de membres de sa mission sp\u00e9ciale de surveillance ont \u00e9t\u00e9 priv\u00e9s de leur libert\u00e9 \u00e0 Donetsk et \u00e0 Louhansk. L\u2019OSCE utilise tous les canaux disponibles pour faciliter la lib\u00e9ration de son personnel\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 samedi l\u2019organisation, ajoutant qu\u2019elle n\u2019\u00e9tait pas en mesure de donner plus de d\u00e9tails pour l\u2019instant.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Certains de ses observateurs sont d\u00e9tenus dans l\u2019Est de l\u2019Ukraine, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019OSCE","dateModified":"2022-04-23T19:18:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#397019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T18:59:26+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, estime que, \u00ab\u00a0selon des calculs pr\u00e9liminaires, les Russes ont d\u00e9j\u00e0 expuls\u00e9 environ 500\u00a0000\u00a0Ukrainiens vers la Russie. Parmi eux, environ 5\u00a0000\u00a0sont des enfants\u00a0\u00bb, a \u00e9crit Anton Gerashchenko, conseiller du gouvernement ukrainien, sur Telegram.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Selon Volodymyr Zelensky, \u00ab\u00a0les Russes ont d\u00e9j\u00e0 expuls\u00e9 environ 500\u00a0000\u00a0Ukrainiens vers la Russie\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-23T19:15:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396975","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T18:53:38+00:00","articleBody":"    Bonjour et Merci pour votre super live :) .La Suisse donne t'elle des armes et \u00e9quipement \u00e0 l'Ukraine? .    Flo         Bonsoir Flo,          \u00ab\u00a0C\u2019est totalement exclu, la Suisse ne fournira pas d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Karin Keller-Sutter, conseill\u00e8re f\u00e9d\u00e9rale suisse \u00e0 la justice et \u00e0 la police, le 16\u00a0avril. Non seulement la Suisse ne fournit pas d\u2019armes ni d\u2019\u00e9quipement militaire \u00e0 l\u2019Ukraine, mais elle va plus loin, comme le rapportent nos confr\u00e8res du Temps. Pour maintenir la neutralit\u00e9 suisse, \u00ab\u00a0le secr\u00e9tariat d\u2019Etat \u00e0 l\u2019\u00e9conomie a \u00e9tendu la d\u00e9claration de non-r\u00e9exportation aux pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es et composants. D\u00e9sormais, depuis le 29\u00a0mars, les acheteurs priv\u00e9s doivent certifier par \u00e9crit que les armes, mais surtout les pi\u00e8ces d\u00e9tach\u00e9es ou \u00e9l\u00e9ments d\u2019assemblage ne seront pas r\u00e9export\u00e9s, vendus, lou\u00e9s, pr\u00eat\u00e9s ou offerts \u00e0 l\u2019Ukraine ou \u00e0 la Russie\u00a0\u00bb, \u00e9crit le quotidien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T19:09:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396970","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T18:42:46+00:00","articleBody":"     Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, ira mardi 26\u00a0avril en Russie, o\u00f9 il sera re\u00e7u par Vladimir Poutine, avant de se rendre deux jours plus tard en Ukraine, o\u00f9 il s\u2019entretiendra avec le pr\u00e9sident du pays, Volodymyr Zelensky.          Ce dernier fustige l\u2019ordre de ces rencontres. \u00ab\u00a0C\u2019est simplement erron\u00e9 d\u2019aller d\u2019abord en Russie, puis en Ukraine\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse organis\u00e9e dans la station de m\u00e9tro de la place centrale de Kiev. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a aucune justice ni aucune logique dans cet ordre.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky d\u00e9nonce la d\u00e9cision \u00ab\u00a0illogique\u00a0\u00bb du chef de l\u2019ONU d\u2019aller \u00e0 Moscou avant Ki...","dateModified":"2022-04-23T19:08:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396890","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T18:34:23+00:00","articleBody":"     Plusieurs missiles ont frapp\u00e9 Odessa, ville portuaire du sud-ouest de l\u2019Ukraine, tuant au moins six personnes, dont un b\u00e9b\u00e9 de 3\u00a0mois, et blessant au moins dix-huit personnes, selon les autorit\u00e9s ukrainiennes. L\u2019arm\u00e9e russe affirme avoir vis\u00e9 avec des \u00ab\u00a0missiles de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb un \u00ab\u00a0terminal logistique de l\u2019a\u00e9rodrome militaire pr\u00e8s d\u2019Odessa o\u00f9 \u00e9tait stock\u00e9 un important lot d\u2019armes \u00e9trang\u00e8res livr\u00e9es par les Etats-Unis et des pays europ\u00e9ens\u00a0\u00bb.              Des pompiers et un soldat \u00e9vacuent une femme des d\u00e9combres d\u2019un immeuble apr\u00e8s le bombardement, \u00e0 Odessa, le 23\u00a0avril 2022. HANDOUT \/ AFP               Un pompier pr\u00e8s des d\u00e9combres d\u2019un immeuble touch\u00e9 par un bombardement russe, \u00e0 Odessa, le 23\u00a0avril 2022. MAX PSHYBYSHEVSKY \/ AP               Dans un quartier r\u00e9sidentiel d\u2019Odessa, frapp\u00e9 par au moins l\u2019un des tirs de missiles russes, le 23\u00a0avril 2022. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP               Des habitants \u00e9vacuent un quartier r\u00e9sidentiel d\u2019Odessa, le 23\u00a0avril 2022. OLEKSANDR GIMANOV \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/304dfc6_5031407-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En images\u00a0: apr\u00e8s les bombardements \u00e0 Odessa","dateModified":"2022-04-23T18:49:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396940","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T18:34:00+00:00","articleBody":"              Bonjour, merci pour votre fil, passionnant pour suivre au plus pr\u00e8s les \u00e9v\u00e9nements ! Quel est l'int\u00e9r\u00eat de la Turquie \u00e0 \u00eatre aussi engag\u00e9e contre l'intervention de la Russie depuis de d\u00e9but de la guerre, elle qui a choisi tr\u00e8s t\u00f4t de fermer l'acc\u00e8s \u00e0 la mer noire des b\u00e2timents de guerre russes ? Merci !    Marty         Bonjour Marty,          Ankara a adopt\u00e9 une position relativement neutre depuis le d\u00e9but du conflit, en prenant le r\u00f4le du principal m\u00e9diateur et en accueillant deux sessions de n\u00e9gociations entre les deux camps. Cela \u00e9tant, plus la guerre dure, plus les relations d\u2019Ankara se r\u00e9chauffent avec Kiev tandis qu\u2019elles se distendent avec Moscou.          La Turquie a ferm\u00e9 les d\u00e9troits des Dardanelles et du Bosphore \u00e0 tous les navires de guerre au quatri\u00e8me jour de la guerre. Et aujourd\u2019hui, elle a ferm\u00e9 son espace a\u00e9rien aux avions russes \u00e0 destination de la Syrie.          Ankara a cependant refus\u00e9 jusqu\u2019ici de se joindre aux sanctions occidentales contre la Russie, soucieuse de garder une ligne ouverte avec le Kremlin. Le pr\u00e9sident turc, Recep Tayyip Erdogan, s\u2019est rapproch\u00e9 de Moscou ces derni\u00e8res ann\u00e9es apr\u00e8s une s\u00e9rie de d\u00e9convenues et de tensions avec les Occidentaux.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: pourquoi la Turquie est devenue l\u2019arbitre du conflit en mer Noire                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T18:45:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396892","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T18:13:20+00:00","articleBody":"     Le premier ministre britannique, Boris Johnson, s\u2019est entretenu avec le pr\u00e9sident ukrainien, samedi. Il a promis de fournir \u00e0 l\u2019Ukraine \u00ab\u00a0une aide militaire suppl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb, dont des v\u00e9hicules blind\u00e9s.          Boris Johnson a \u00e9galement engag\u00e9 \u00ab\u00a0de nouvelles sanctions contre les membres de l\u2019arm\u00e9e russe\u00a0\u00bb.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Royaume-Uni prend de nouvelles sanctions contre Moscou et va envoyer une aide militaire suppl\u00e9mentaire","dateModified":"2022-04-23T18:27:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396467","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T18:04:19+00:00","articleBody":"                   Un homme observe de la fum\u00e9e avec des jumelles sur un toit \u00e0 Lyssytchansk, dans l\u2019oblast de Louhansk, le 22\u00a0avril 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0e9b090_1650719845457-454971.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lyssytchansk","dateModified":"2022-04-23T18:26:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396794","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T18:00:59+00:00","articleBody":"      Kiev abandonnera les n\u00e9gociations avec Moscou si ses militaires, retranch\u00e9s dans le vaste complexe m\u00e9tallurgique d\u2019Azovstal, \u00e0 Marioupol, dans le sud-est de l\u2019Ukraine, sont tu\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Les n\u00e9gociations entre la Russie et l\u2019Ukraine n\u2019ont donn\u00e9 lieu \u00e0 aucune avanc\u00e9e apparente et \u00ab\u00a0patinent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov.          Au moins six personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, et dix-huit autres bless\u00e9es, dans des frappes russes sur la ville portuaire d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 Andriy Yermak, le chef de cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne. \u00ab\u00a0Et ce ne sont que ceux qu\u2019on a r\u00e9ussi \u00e0 retrouver [\u00e0 ce stade]. Selon toute vraisemblance, le bilan sera plus lourd\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram en pr\u00e9cisant qu\u2019\u00ab\u00a0un b\u00e9b\u00e9 de 3\u00a0mois\u00a0\u00bb faisait partie des victimes.          L\u2019arm\u00e9e russe a vis\u00e9 un terminal logistique de l\u2019a\u00e9rodrome militaire pr\u00e8s d\u2019Odessa o\u00f9 \u00e9tait stock\u00e9 un important lot d\u2019armes \u00e9trang\u00e8res livr\u00e9es par les Etats-Unis et des pays europ\u00e9ens, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9. Il a ajout\u00e9 que les forces russes avaient tu\u00e9 samedi jusqu\u2019\u00e0 deux cents soldats ukrainiens et d\u00e9truit plus de trente v\u00e9hicules, dont certains \u00e9taient blind\u00e9s.          L\u2019Ukraine a affirm\u00e9 samedi avoir repris trois localit\u00e9s proches de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville du pays, situ\u00e9e dans l\u2019Est. \u00ab\u00a0Nos forces arm\u00e9es ukrainiennes ont r\u00e9ussi une contre-offensive lanc\u00e9e [vendredi] matin. Apr\u00e8s de longs combats acharn\u00e9s, nos unit\u00e9s ont d\u00e9log\u00e9 les troupes russes de Bezrouky, Slatyne et Proudianka\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram Oleh Synehoubov, gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv.          Une nouvelle tentative d\u2019\u00e9vacuation de civils depuis le port de Marioupol, en grande partie sous contr\u00f4le russe, vers la ville de Zaporijia a \u00e9chou\u00e9, a fustig\u00e9 Piotr Andriouchtchenko, un adjoint au maire de Marioupol, sur son compte Telegram.          Joe Biden a annonc\u00e9 sur Twitter une mesure contre la flotte de la Russie. \u00ab\u00a0Aucun navire battant pavillon russe, d\u00e9tenu ou exploit\u00e9 par un int\u00e9r\u00eat russe ne sera autoris\u00e9 \u00e0 accoster dans un port am\u00e9ricain ou \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 nos c\u00f4tes\u00a0\u00bb, a \u00e9crit le pr\u00e9sident am\u00e9ricain.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 20\u00a0heures","dateModified":"2022-04-23T18:13:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396875","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T17:58:53+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nPourquoi l\u2019Ukraine ne tente pas de sauver Marioupol ?     MaDmAtT         Bonjour MaDmAtT,          Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a r\u00e9pondu \u00e0 cette question samedi soir, en expliquant que l\u2019arm\u00e9e ukrainienne n\u2019\u00e9tait pas pr\u00eate pour mettre fin au si\u00e8ge de Marioupol.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T18:25:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T17:58:09+00:00","articleBody":"         Des pompiers pr\u00e8s d\u2019un immeuble d\u2019Odessa frapp\u00e9 par un bombardement russe, samedi 23\u00a0avril 2022. MAX PSHYBYSHEVSKY \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/6a4084f_a73048c609364a219f5b4cc5c637e40c-a73048c609364a219f5b4cc5c637e40c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T18:23:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396830","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T17:40:47+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Demain, des officiels am\u00e9ricains viendront chez nous\u00a0: je rencontrerai le secr\u00e9taire \u00e0 la d\u00e9fense et Antony Blinken\u00a0\u00bb, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, a annonc\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, \u00e0 Kiev. Ce sera la premi\u00e8re visite officielle de repr\u00e9sentants du gouvernement am\u00e9ricain en Ukraine depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier.          Le pr\u00e9sident ukrainien a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019ils discuteraient du type d\u2019armes dont l\u2019Ukraine a besoin pour combattre l\u2019invasion du pays par la Russie.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Antony Blinken et Lloyd Austin se rendront \u00e0 Kiev dimanche","dateModified":"2022-04-23T18:22:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396806","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T17:38:07+00:00","articleBody":"              Bonsoir le monde\r\n\r\nLa Turquie fermerai son espace a\u00e9rien aux vols civils et militaires russes ?     Geoffrey         Bonsoir Geoffrey,          Effectivement, l\u2019espace a\u00e9rien turc a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9 aux avions militaires et civils transportant des soldats de Russie en Syrie apr\u00e8s consultation avec Moscou, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevlut Cavusoglu, cit\u00e9 par la cha\u00eene de t\u00e9l\u00e9vision publique turque TRT Haber.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T18:20:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396817","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T17:29:38+00:00","articleBody":"     Kiev a pos\u00e9 ses limites aux n\u00e9gociations avec Moscou. \u00ab\u00a0Si nos hommes sont tu\u00e9s \u00e0 Marioupol et si des pseudo-r\u00e9f\u00e9rendums sont organis\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kherson [dans le Sud], alors l\u2019Ukraine se retirera de tout processus de n\u00e9gociation\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse \u00e0 Kiev.          Il a de nouveau appel\u00e9 \u00e0 une rencontre avec son homologue russe. \u00ab\u00a0Je pense que celui qui a commenc\u00e9 cette guerre pourra y mettre fin\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9, r\u00e9p\u00e9tant qu\u2019\u00ab\u00a0il n\u2019avait pas peur de rencontrer [Vladimir Poutine]\u00a0\u00bb si cela permettait de parvenir \u00e0 un accord de paix entre la Russie et l\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Volodymyr Zelensky appelle \u00e0 une rencontre avec Vladimir Poutine et menace de quitter les n\u00e9gociations s...","dateModified":"2022-04-23T18:20:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T17:18:27+00:00","articleBody":"              Bonsoir,  comment expliquer la docilit\u00e9 des dirigeants hongrois pour les russes alors qu'ils ont connu une invasion en 1956 et une occupation ?    Terion         Bonjour Terion,          Depuis le d\u00e9but du conflit, la Hongrie maintient une d\u00e9licate ambigu\u00eft\u00e9\u00a0: si elle soutient toutes les sanctions europ\u00e9ennes contre Moscou, elle ne critique pas directement Vladimir Poutine et renonce fermement \u00e0 livrer des armes.          Le dirigeant hongrois a justifi\u00e9 sa proximit\u00e9 avec le pr\u00e9sident russe\u00a0: \u00ab\u00a0L\u2019Europe centrale n\u2019est qu\u2019un \u00e9chiquier pour les grandes puissances et elles veulent que la Hongrie soit un pion. Nous, nous devons repr\u00e9senter nos propres int\u00e9r\u00eats, et nos int\u00e9r\u00eats sont que la Hongrie ne soit pas entra\u00een\u00e9e dans la guerre des autres.\u00a0\u00bb          Une explication \u00e0 ce soutien serait la d\u00e9pendance de Budapest \u00e0 Moscou sur le plan \u00e9nerg\u00e9tique \u2013 tout particuli\u00e8rement en gaz. \u00ab\u00a0Les Russes garantissent 80\u00a0% de l\u2019approvisionnement en gaz de notre pays. Si nous coupons le robinet, nous ne pourrons plus cuisiner ou nous chauffer. Et sans l\u2019extension du complexe de Paks, les tarifs de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 quadrupleraient\u00a0\u00bb, argumentait ainsi au d\u00e9but de mars le journal progouvernemental Magyar Nemzet.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T18:18:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T17:07:58+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nMerci pour votre travail.\r\nA quel moment l\u00e0 France peut elle \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme co-beligerante ? \r\n    Chuut         Bonjour Chuut,          La ministre des arm\u00e9es, Florence Parly, avait expliqu\u00e9 au d\u00e9but de mars, devant le S\u00e9nat, qu\u2019un \u00ab\u00a0engagement direct de nos forces ou de celles de nos alli\u00e9s pour soutenir l\u2019arm\u00e9e ukrainienne face \u00e0 la Russie n\u2019est pas une option. Il ferait de nous des cobellig\u00e9rants de ce conflit\u00a0\u00bb. Sur le plan militaire, la ligne de cr\u00eate sur laquelle avancent les alli\u00e9s se r\u00e9sume ainsi\u00a0: une implication militaire directe en Ukraine, contre la Russie, est exclue. Les risques d\u2019un conflit de vaste envergure, d\u00e9bordant sur le territoire de pays de l\u2019OTAN, sont trop s\u00e9rieux. Il s\u2019agit donc de contenir les combats sur le sol ukrainien, sans pour autant abandonner sa population \u00e0 son funeste sort. Des livraisons d\u2019armes dites \u00ab\u00a0d\u00e9fensives\u00a0\u00bb ont donc \u00e9t\u00e9 organis\u00e9es, en quantit\u00e9 importante, pour retarder au maximum l\u2019avanc\u00e9e des troupes russes.          Sur la question des livraisons d\u2019armes, le droit international est assez clair. Un pays n\u2019est pas consid\u00e9r\u00e9 comme bellig\u00e9rant tant qu\u2019il s\u2019en tient \u00e0 l\u2019envoi d\u2019\u00e9quipements ou au financement. M\u00eame chose pour la formation ou l\u2019entra\u00eenement de groupes arm\u00e9s. En revanche, d\u00e8s lors qu\u2019un pays coordonne ces forces, m\u00eame \u00e0 distance, ou planifie des op\u00e9rations de combat, il devient une \u00ab\u00a0partie\u00a0\u00bb au conflit, selon la formule juridique consacr\u00e9e.          Les alli\u00e9s justifient donc leur aide \u00e0 l\u2019Ukraine d\u2019une autre mani\u00e8re. Tout pays fournissant une assistance militaire \u00e0 Kiev n\u2019engagerait pas sa propre responsabilit\u00e9, dans la mesure o\u00f9 l\u2019Ukraine exerce son droit l\u00e9gitime \u00e0 se d\u00e9fendre devant l\u2019agresseur russe. Pour autant, le trait\u00e9 sur le commerce des armes, qui a \u00e9t\u00e9 ratifi\u00e9 par de nombreux membres de l\u2019OTAN, sauf les Etats-Unis, interdit toute exportation d\u2019armes s\u2019il y a connaissance, en amont, qu\u2019elles pourraient servir \u00e0 des violations graves du droit international humanitaire ou des droits humains.          A ce stade, c\u2019est la partie russe qui se rend manifestement coupable de ces violations, estiment les observateurs. Mais les Ukrainiens ont, par exemple, film\u00e9 des prisonniers de guerre, ce qui est interdit par la convention de Gen\u00e8ve (1949). D\u2019o\u00f9 l\u2019enjeu, pour les Occidentaux, d\u2019\u00e9quiper les Ukrainiens le plus rapidement et discr\u00e8tement possible, avant que les affrontements avec l\u2019arm\u00e9e russe ne se transforment en gu\u00e9rilla urbaine, \u00e0 la lecture plus difficile et aux risques de d\u00e9rapages multiples, o\u00f9 la distinction entre civils et combattants s\u2019efface.          Vous trouverez des informations compl\u00e9mentaires dans l\u2019article ci-dessous.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : ni neutres ni cobellig\u00e9rants, l\u2019\u00e9quilibrisme des Occidentaux dans la guerre en Ukraine                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T18:13:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396781","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T17:02:22+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les forces arm\u00e9es russes ont mis aujourd\u2019hui hors service, avec des missiles de haute pr\u00e9cision et de longue port\u00e9e, un terminal logistique de l\u2019a\u00e9rodrome militaire pr\u00e8s d\u2019Odessa, o\u00f9 \u00e9tait stock\u00e9 un important lot d\u2019armes \u00e9trang\u00e8res livr\u00e9es par les Etats-Unis et des pays europ\u00e9ens\u00a0\u00bb, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe dans un communiqu\u00e9.          Il a ajout\u00e9 que les forces russes avaient tu\u00e9 samedi jusqu\u2019\u00e0 deux cents soldats ukrainiens et d\u00e9truit plus de trente v\u00e9hicules, dont certains \u00e9taient blind\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019arm\u00e9e russe a vis\u00e9 un important d\u00e9p\u00f4t d\u2019armes \u00e9trang\u00e8res pr\u00e8s d\u2019Odessa","dateModified":"2022-04-23T17:57:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396776","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T16:57:06+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Poutine assassin\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Poutine d\u00e9gage d\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Fran\u00e7ais r\u00e9veillez-vous\u00a0\u00bb\u00a0: les Ukrainiens de Nice ont d\u00e9fil\u00e9 cet apr\u00e8s-midi dans les rues du centre-ville pour protester contre la guerre. Parti de la place Mass\u00e9na, le cort\u00e8ge de deux cents personnes, qui a brav\u00e9 un temps ex\u00e9crable, s\u2019est symboliquement rendu jusqu\u2019\u00e0 la place du G\u00e9n\u00e9ral-de-Gaulle, dans le quartier de la Lib\u00e9ration, une heure apr\u00e8s son d\u00e9part.          \u00ab\u00a0Nous sommes l\u00e0 pour deux choses, le retrait de l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019Ukraine et des investigations sur les crimes de guerre qui ont \u00e9t\u00e9 commis\u00a0\u00bb, a expliqu\u00e9 Taras Ostapchuk, vice-pr\u00e9sident de l\u2019Association franco-ukrainienne C\u00f4te d\u2019Azur.          Aux Ukrainiens de Nice s\u2019\u00e9taient joints de simples Ni\u00e7ois mais aussi des Tch\u00e9tch\u00e8nes, tr\u00e8s nombreux sur la C\u00f4te d\u2019Azur. \u00ab\u00a0Nous sommes les t\u00e9moins de cette guerre inhumaine, mais les Ukrainiens ne sont pas des nazis comme la propagande russe les pr\u00e9sente. Nous aussi sommes des victimes de la Russie, nous nous sentons concern\u00e9s\u00a0\u00bb, a t\u00e9moign\u00e9 Mourad, 49\u00a0ans, r\u00e9fugi\u00e9 politique \u00e0 Nice depuis 2000.              Les manifestants contre la guerre en Ukraine ont brav\u00e9 la pluie \u00e0 Nice, samedi 23\u00a0avril 2022. VALERY HACHE \/ AFP           La r\u00e9gion de Nice est l\u2019une de celles qui, en France, ont accueilli le plus de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier, selon la pr\u00e9fecture des Alpes-Maritimes. Au 21\u00a0avril, 5\u00a0079\u00a0autorisations provisoires de s\u00e9jour avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9livr\u00e9es par cette pr\u00e9fecture \u00e0 des ressortissants ukrainiens b\u00e9n\u00e9ficiaires de la protection temporaire accord\u00e9e par la France.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0d1d68f_5030362-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les Ukrainiens de Nice dans la rue pour demander le retrait russe","dateModified":"2022-04-23T17:44:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396774","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T16:51:10+00:00","articleBody":"              Bonjour,\r\nje retente pour la 4\u00e8me fois ma question... :)\r\n\r\nQue savons du nombre de r\u00e9fugi\u00e9s qui sont retourn\u00e9s en Ukraine depuis le d\u00e9but de a guerre ?\r\n\r\nMerci !    \u00b0_\u00b0         Bonjour,          Selon le porte-parole du service ukrainien des gardes-fronti\u00e8res, Andri\u00ef Demtchenko, un total de 1,1\u00a0million d\u2019Ukrainiens sont retourn\u00e9s dans leur pays depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 dans quelle proportion ces personnes \u00e9taient des Ukrainiens ayant fui le pays au d\u00e9but de l\u2019invasion ou des Ukrainiens qui vivaient d\u00e9j\u00e0 \u00e0 l\u2019\u00e9tranger avant la guerre.          Le retour des Ukrainiens dans leur pays ou dans leur foyer se fait toutefois sentir, au point que le maire de Kiev, Vitali Klitschko, a exhort\u00e9 la semaine derni\u00e8re les \u00e9vacu\u00e9s de la capitale \u00e0 ne pas revenir pour l\u2019instant. Les m\u00e9dias locaux estiment pourtant que ceux-ci seraient environ 50\u00a0000 \u00e0 revenir chaque jour dans la capitale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T17:24:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396729","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T16:30:35+00:00","articleBody":"    Est-ce que la centrale de Zaporijja est toujours aux mains de l'arm\u00e9e russe ?  Quels sont les risques ?     Mhp         Bonjour Mhp,          La centrale de Zaporijia est toujours occup\u00e9e par les soldats russes. L\u2019Agence internationale de l\u2019\u00e9nergie atomique (AIEA) n\u2019a pas manifest\u00e9 d\u2019inqui\u00e9tudes r\u00e9cemment \u00e0 son sujet. Les op\u00e9rations de la centrale se poursuivent normalement, avait relev\u00e9 en mars le directeur g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019AIEA, qui reste en contact avec les autorit\u00e9s ukrainiennes et avec l\u2019entreprise assurant le fonctionnement de la centrale nucl\u00e9aire.                                                        ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T16:32:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396711","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T16:12:36+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n...et que dire de l\u2019influence de l\u2019\u00e9glise orthodoxe russe?\r\nY a t-il en Russie beaucoup de monde pour encore croire \u00e0 une guerre sacr\u00e9e ?\r\nOu en est la pratique religieuse dans ce pays ?\r\nCes questions me semblent fondamentales pour vraiment comprendre....    Marc         Bonjour Marc,          L\u2019Eglise orthodoxe russe est la principale communaut\u00e9 religieuse du pays, rapporte la revue Le Courrier des pays de l\u2019Est en\u00a02004. Selon les enqu\u00eates, de 70 \u00e0 80\u00a0% des Russes se d\u00e9clarent orthodoxes, alors que les pratiquants ne repr\u00e9sentent que 6 \u00e0 7\u00a0% de la population. L\u2019Eglise orthodoxe russe avait \u00ab\u00a0gagn\u00e9 de plus en plus d\u2019influence dans le monde orthodoxe, \u00e9tant d\u00e9sormais (\u2026) bien implant\u00e9e en Europe occidentale, au sein de la diaspora russe\u00a0\u00bb , explique Kathy\u00a0Jeanne Rousselet, directrice de recherche \u00e0 Sciences Po et sp\u00e9cialiste de la Russie.          Mais elle \u00ab\u00a0risque de perdre de cette influence avec [son] soutien \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb. En effet, le patriarche de Moscou, Kirill, a b\u00e9ni la guerre et nomm\u00e9 les opposants \u00e0 Moscou en Ukraine \u00ab\u00a0forces du mal\u00a0\u00bb . Cela cr\u00e9e des dissensions. De nombreux pr\u00eatres de l\u2019Eglise relevant de Moscou refusent d\u00e9sormais de citer le nom du patriarche, Kirill, dans leurs services religieux.                    Lire aussi :  L\u2019Eglise orthodoxe russe dans la tourmente         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T16:31:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396713","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T15:54:10+00:00","articleBody":"     Une nouvelle tentative d\u2019\u00e9vacuation de civils depuis le port de Marioupol, en grande partie sous contr\u00f4le russe, vers la ville de Zaporijia a \u00e9chou\u00e9, a fustig\u00e9 Piotr Andriouchtchenko, un adjoint au maire de Marioupol sur son compte Telegram.          Quelque deux cents r\u00e9sidents avaient commenc\u00e9 \u00e0 se rassembler pour \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s lorsqu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0dispers\u00e9s\u00a0\u00bb par l\u2019arm\u00e9e russe. Certains auraient \u00e9t\u00e9 ensuite contraints de monter dans des bus en partance pour une localit\u00e9 occup\u00e9e par les Russes, \u00e0 80\u00a0kilom\u00e8tres au nord. \u00ab\u00a0Une fois encore, les Russes ont perturb\u00e9 une \u00e9vacuation\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 l\u2019adjoint au maire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9vacuation de civils de Marioupol \u00ab\u00a0perturb\u00e9e\u00a0\u00bb par les Russes, confirme un adjoint au maire","dateModified":"2022-04-23T17:14:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T15:42:43+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident am\u00e9ricain, Joe Biden, a annonc\u00e9 sur Twitter une mesure contre la flotte de la Russie\u00a0: \u00ab\u00a0Aucun navire battant pavillon russe, d\u00e9tenu ou exploit\u00e9 par un int\u00e9r\u00eat russe ne sera autoris\u00e9 \u00e0 accoster dans un port am\u00e9ricain ou \u00e0 acc\u00e9der \u00e0 nos c\u00f4tes\u00a0\u00bb, \u00e9crit-il.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Washington interdit aux navires affili\u00e9s \u00e0 la Russie l\u2019acc\u00e8s aux ports am\u00e9ricains","dateModified":"2022-04-23T15:46:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396679","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T15:35:00+00:00","articleBody":"              Bonjour \r\nJe retente...ou en est le 6eme paquet de sanctions? Plus de son plus d'image? \u00c7a fait 3 semaines que l'UE en parle...\r\nMerci    Virginiequisimpatiente         Bonjour Virginiequisimpatiente,          Effectivement, un sixi\u00e8me paquet de sanctions europ\u00e9ennes avait \u00e9t\u00e9 annonc\u00e9 le 11\u00a0avril. Depuis, les Vingt-Sept tentent de trouver un consensus. Le premier ministre hongrois, Viktor Orban, refuserait notamment d\u2019aller plus loin dans les sanctions.          Ces sanctions viseront les banques, en particulier Sberbank, ainsi que le secteur p\u00e9trolier, a assur\u00e9 la pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne, Ursula von der Leyen, \u00e0 un journal allemand, dimanche dernier.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T15:45:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396652","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T15:10:35+00:00","articleBody":"              Quel est le dernier bilan des soldats russes morts? Merci    Louise Onbobet         Bonjour Louise Onbobet,          Il est toujours difficile d\u2019avoir des chiffres officiels sur les pertes humaines russes. Le Kremlin a r\u00e9cemment admis des \u00ab\u00a0pertes importantes\u00a0\u00bb. Le 25\u00a0mars, il avait reconnu la mort de 1\u00a0351\u00a0soldats pour 3\u00a0825\u00a0bless\u00e9s. Certaines sources occidentales vont jusqu\u2019\u00e0 \u00e9voquer la mort de 12\u00a0000\u00a0soldats russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T15:18:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396624","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T15:01:03+00:00","articleBody":"    Les avoirs de la banque centrale russe ont \u00e9t\u00e9 gel\u00e9s par l\u2019EU et les US, est il envisageable que cette argent soit utilis\u00e9 pour reconstruire l\u2019Ukraine ?     Bruno          Bonjour Bruno,          Cette solution avait \u00e9t\u00e9 notamment propos\u00e9e par le chef de la banque centrale ukrainienne, Kyrylo Chevtchenko. \u00ab\u00a0Une grande partie du financement doit \u00eatre obtenue \u00e0 titre de r\u00e9paration de l\u2019agresseur, y compris des fonds qui sont actuellement gel\u00e9s dans nos pays alli\u00e9s\u00a0\u00bb, avait-il d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la BBC.          Mais cette id\u00e9e reste, pour l\u2019instant, au stade abstrait, parce qu\u2019elle \u00ab\u00a0demande un travail de justification consid\u00e9rable\u00a0\u00bb, explique l\u2019administrateur g\u00e9n\u00e9ral du Tr\u00e9sor belge Alexandre De Geest, dans une interview \u00e0 L\u2019Echo. \u00ab\u00a0Ceci s\u2019apparenterait \u00e0 une expropriation ou une nationalisation. Il faudrait une loi pour pouvoir le faire.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T15:08:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T14:43:56+00:00","articleBody":"     Au moins cinq personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es, et dix-huit autres bless\u00e9es, dans des frappes russes sur la ville portuaire d\u2019Odessa, dans le sud de l\u2019Ukraine, a annonc\u00e9 Andriy Yermak, le chef de cabinet de la pr\u00e9sidence ukrainienne.          \u00ab\u00a0Et ce ne sont que ceux qu\u2019on a r\u00e9ussi \u00e0 retrouver [\u00e0 ce stade]. Selon toute vraisemblance, le bilan sera plus lourd\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram en pr\u00e9cisant qu\u2019\u00ab\u00a0un b\u00e9b\u00e9 de trois mois\u00a0\u00bb faisait partie des victimes.          L\u2019arm\u00e9e de l\u2019air ukrainienne a affirm\u00e9 sur Facebook que les forces russes avaient tir\u00e9 une s\u00e9rie de missiles depuis des bombardiers Tu-95 au-dessus de la mer Caspienne. Deux missiles ont touch\u00e9 une installation militaire, et deux autres des immeubles d\u2019habitation. Deux autres encore ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9truits par le syst\u00e8me de d\u00e9fense anti-a\u00e9rienne, selon l\u2019arm\u00e9e de l\u2019air.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Au moins cinq morts dans des frappes russes sur Odessa, rapporte Kiev","dateModified":"2022-04-23T15:02:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T14:27:26+00:00","articleBody":"              bonjour,\r\nquand on voit tous ces d\u00e9sastres, qui va payer la reconstruction?\r\nce sont des dizaines de milliard?    inquiet         Bonjour inquiet,          La reconstruction s\u2019organise d\u00e9j\u00e0. Elle va \u00eatre soutenue financi\u00e8rement par le Fonds mon\u00e9taire international (FMI), la Banque mondiale et l\u2019Union europ\u00e9enne.          Pour cela, le FMI a ouvert un compte d\u2019urgence pour l\u2019Ukraine, auquel les pays donateurs pourront contribuer en pr\u00eats et subventions. Le Canada, les Pays-Bas, la Pologne, les pays baltes et scandinaves ont fait part d\u2019intentions de dons.          Lorsque des sites patrimoniaux d\u2019importance sont touch\u00e9s, l\u2019Unesco, autre instance onusienne, peut aussi apporter son concours.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T14:31:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396550","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T14:13:38+00:00","articleBody":"     Les autorit\u00e9s ukrainiennes ont appel\u00e9 les fid\u00e8les orthodoxes \u00e0 suivre les c\u00e9r\u00e9monies de la veill\u00e9e pascale orthodoxe en ligne, et \u00e0 ne pas d\u00e9roger au couvre-feu.          Dans la capitale, Kiev, le maire, Vitali Klitschko, a rappel\u00e9 que le couvre-feu serait en vigueur de 23\u00a0heures (locales) samedi \u00e0 5\u00a0heures dimanche. \u00ab\u00a0Respectez les r\u00e8gles du couvre-feu, c\u00e9l\u00e9brez en toute s\u00e9curit\u00e9\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9 sur son compte Telegram, en soulignant que les services seraient \u00ab\u00a0transmis en ligne\u00a0\u00bb.          L\u2019ensemble des r\u00e9gions ukrainiennes, y compris celle de Lviv, dans l\u2019ouest du pays, pr\u00e8s de la fronti\u00e8re polonaise, sont plac\u00e9es sous un r\u00e9gime de couvre-feu. Dans les r\u00e9gions du sud et de l\u2019est du pays, les plus vis\u00e9es par les frappes russes, il commence d\u00e8s 19\u00a0heures (locales).          \u00ab\u00a0Nous soutenons les d\u00e9fenseurs de l\u2019Ukraine et restons \u00e0 la maison pour notre s\u00e9curit\u00e9 \u00e0 tous\u00a0\u00bb, a aussi d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram Kyrylo Timochenko, membre du cabinet de Volodymyr Zelensky, appelant les Ukrainiens, \u00ab\u00a0comme les ann\u00e9es pr\u00e9c\u00e9dentes pour cause de confinement\u00a0\u00bb, \u00e0 suivre la messe qui sera retransmise \u00e0 la t\u00e9l\u00e9vision nationale.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les fid\u00e8les orthodoxes appel\u00e9s \u00e0 suivre la veill\u00e9e pascale en ligne","dateModified":"2022-04-23T14:26:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396551","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T14:00:35+00:00","articleBody":"         Ludmila Sadlova, 72\u00a0ans, racontant comment sa maison a \u00e9t\u00e9 touch\u00e9e par des roquettes le 12\u00a0mars, \u00e0 Ozera, dans l\u2019oblast de Kiev, le 23\u00a0avril 2022. ZOHRA BENSEMRA \/ REUTERS            ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/f57928d_1650722362467-569601.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Ozera, dans l\u2019oblast de Kiev","dateModified":"2022-04-23T14:49:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T13:46:07+00:00","articleBody":"     Dans un tweet, Dmytro Kuleba d\u00e9nonce des bombardements \u00e0 Odessa destin\u00e9s \u00e0 imposer \u00ab\u00a0la terreur\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La Russie doit \u00eatre d\u00e9sign\u00e9e comme un Etat parrain du terrorisme et trait\u00e9e en cons\u00e9quence. Pas d\u2019affaires, pas de contacts, pas de projets culturels\u00a0\u00bb, plaide le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien.                    Anton Gerashchenko, un de conseillers du gouvernement ukrainien, a pr\u00e9cis\u00e9 sur Telegram que les forces russes avaient tir\u00e9 au moins six missiles de croisi\u00e8re sur la ville portuaire, dont un, voire plus, a explos\u00e9. \u00ab\u00a0Des immeubles r\u00e9sidentiels ont \u00e9t\u00e9 touch\u00e9s\u00a0\u00bb, a \u00e9crit M.\u00a0Gerashchenko, qui pr\u00e9cise qu\u2019une personne a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien confirme les frappes sur Odessa","dateModified":"2022-04-23T14:19:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396496","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T13:39:42+00:00","articleBody":"                   Des habitants dans une rue d\u00e9truite de Marioupol, le 22\u00a0avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/dc4bfe5_1650720307993-568992.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T13:44:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T13:30:59+00:00","articleBody":"     L\u2019\u00e9vacuation humanitaire des civils r\u00e9sidant \u00e0 Marioupol pr\u00e9vue samedi va \u00eatre report\u00e9e car \u00ab\u00a0les Russes ne l\u2019autorisent pas\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le maire adjoint de la ville, Serhiy Orlov, interrog\u00e9 sur BFM-TV. Une tentative d\u2019\u00e9vacuation de civils \u00e9tait initialement pr\u00e9vue pour la mi-journ\u00e9e, avait annonc\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk, avertissant toutefois que les forces russes pourraient vouloir organiser un couloir d\u2019\u00e9vacuation parall\u00e8le, vers la Russie.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019\u00e9vacuation des civils de Marioupol n\u2019aura pas lieu samedi, selon la mairie","dateModified":"2022-04-23T13:50:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396442","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T13:13:16+00:00","articleBody":"              Est-il vrai qu\u2019Odessa fait l\u2019objet de bombardements importants en ce moment ?    Spartyy         Bonjour Spartyy,          Des bombardements ont effectivement \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s \u00e0 Odessa, selon Reuters, mais nous ne disposons pas d\u2019autres informations pour l\u2019instant.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T13:28:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396449","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T13:13:08+00:00","articleBody":"         Deux fr\u00e8res jouent dans le sous-sol bunk\u00e9ris\u00e9 d\u2019une usine \u00e0 Sievierodonetsk, dans l\u2019oblast de Louhansk, le 22 avril 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP               Des personnes mises \u00e0 l\u2019abri attendent une distribution de nourriture dans le sous-sol bunk\u00e9ris\u00e9 d\u2019une usine \u00e0 Sievierodonetsk, dans l\u2019oblast de Louhansk, le 22\u00a0avril 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP               Une personne de la Croix-Rouge ukrainienne s\u2019appr\u00eate \u00e0 \u00e9vacuer une femme de 92\u00a0ans du sous-sol bunk\u00e9ris\u00e9 d\u2019une usine \u00e0 Sievierodonetsk, dans l\u2019oblast de Louhansk, le 22\u00a0avril 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP               Une jeune fille devant des v\u00eatements qui s\u00e8chent, dans le sous-sol bunk\u00e9ris\u00e9 d\u2019une usine \u00e0 Sievierodonetsk, dans l\u2019oblast de Louhansk, le 22\u00a0avril 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP               Des parents s\u2019occupent de leur petite fille de 7\u00a0mois dans le sous-sol bunk\u00e9ris\u00e9 d\u2019une usine \u00e0 Sievierodonetsk, dans l\u2019oblast de Louhansk, le 22\u00a0avril 2022. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/c8cdce0_1650719272980-454964.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Sievierodonetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine","dateModified":"2022-04-23T13:27:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396411","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T13:03:10+00:00","articleBody":"              Pour quelle raison y a-t-il un aussi grand \u00e9lan de solidarit\u00e9 vis-\u00e0-vis des ukrainiens tant de la part des europ\u00e9ens (dont je reconnais faire partie) que de la part des pays anglophones alors que c'est un sentiment de presqu'indiff\u00e9rence qui pr\u00e9dominait quand cela concerne les autres conflits (Y\u00e9men, Irak, Syrie, ...)? Merci de votre travail que je suis avec assiduit\u00e9.     Double poids double mesure         Bonjour,          L\u2019\u00e9lan de solidarit\u00e9 in\u00e9dit de la part des Europ\u00e9ens s\u2019explique par les \u00ab\u00a0relations diplomatiques et g\u00e9opolitiques\u00a0\u00bb de proximit\u00e9 entre l\u2019Ukraine et l\u2019Europe, selon Michel Agier, anthropologue et directeur d\u2019\u00e9tudes \u00e0 l\u2019Ecole des hautes \u00e9tudes en sciences sociales. Il ajoute que \u00ab\u00a0la position de pays tampon [de l\u2019Ukraine] avec la Russie en fait une zone sur laquelle toute l\u2019attention des dirigeants europ\u00e9ens et mondiaux se porte\u00a0\u00bb. L\u2019in\u00e9galit\u00e9 de traitement entre les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens et afghans, syriens ou y\u00e9m\u00e9nites a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e par plusieurs ONG, dont Human Rights Watch.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T13:15:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396422","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T12:54:51+00:00","articleBody":"     Si les soldats russes ont quitt\u00e9 la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl il y a trois semaines, laissant derri\u00e8re eux des mines et des lieux d\u00e9truits, ils occupent toujours la centrale en activit\u00e9 de Zaporijia, la plus grande d\u2019Europe.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: le lent retour \u00e0 la normale dans la centrale nucl\u00e9aire de Tchernobyl apr\u00e8s l\u2019occupation russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T13:01:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396401","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T12:44:26+00:00","articleBody":"              Bonjour,\nQuelle est la superficie du complexe Azovstal \u00e0 Mariupol ?     Pierre         Bonjour Pierre,          Nous ne disposons pas d\u2019informations exactes concernant la taille du complexe m\u00e9tallurgique Azovstal \u00e0 Marioupol. Etendue sur 11\u00a0km\u00b2, l\u2019usine disposerait d\u2019une vingtaine de kilom\u00e8tres de couloirs creus\u00e9s \u00e0 une profondeur de 30\u00a0m\u00e8tres.\u00a0Pour vous donner une id\u00e9e, elle a abrit\u00e9 \u00ab\u00a0environ un millier de civils, femmes et enfants\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0des centaines de bless\u00e9s\u00a0\u00bb, selon le pr\u00e9sident ukrainien. \u00ab\u00a0C\u2019est une ville dans la ville, et il y a plusieurs niveaux souterrains datant de la p\u00e9riode sovi\u00e9tique\u00a0\u00bb, expliquait au d\u00e9but d\u2019avril Edouard Bassourine, repr\u00e9sentant des forces s\u00e9paratistes prorusses de Donetsk.              Cette vid\u00e9o extraite d'une s\u00e9quence publi\u00e9e par le conseil municipal de Mariupol le 19 avril 2022 montre des nuages de fum\u00e9e au-dessus de l'aci\u00e9rie Azovstal et des portes d\u00e9truites du chantier naval d'Azov, alors que la Russie poursuit son offensive pour prendre la ville portuaire assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol. MUNICIPALIT\u00c9 DE MARIUPOL VIA  AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/ede9d4c_1650718509158-450483.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T12:55:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396395","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T12:35:18+00:00","articleBody":"         Des habitants s'appr\u00eatent \u00e0 monter dans un bus d'\u00e9vacuation, \u00e0 Kramatorsk, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 19\u00a0avril 2022. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Des habitants s\u2019appr\u00eatent \u00e0 monter dans un bus d\u2019\u00e9vacuation, \u00e0 Kramatorsk, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 19\u00a0avril 2022. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Une dame porte son chat dans un bus d'\u00e9vacuation, \u00e0 Kramatorsk, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 19\u00a0avril 2022. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/518aeea_1650717134430-lgeai-kramatorsk-49.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kramatorsk","dateModified":"2022-04-23T12:43:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396374","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T12:15:41+00:00","articleBody":"     Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ayant fui l\u2019invasion de leur territoire par l\u2019arm\u00e9e russe \u00e0 la fin de f\u00e9vrier continue d\u2019augmenter et atteint 5\u00a0163\u00a0686, selon les chiffres du Haut-Commissariat de l\u2019ONU pour les r\u00e9fugi\u00e9s publi\u00e9s samedi. Au mois d\u2019avril, ce sont pour l\u2019heure un peu plus de 1\u00a0128\u00a0000\u00a0Ukrainiens qui ont fui, bien moins que les 3,4\u00a0millions qui avaient choisi l\u2019exode en mars.          L\u2019Organisation internationale pour les migrations (OIM), \u00e9galement rattach\u00e9e \u00e0 l\u2019ONU, a d\u00e9clar\u00e9 que plus de 218\u00a0000\u00a0non-Ukrainiens, essentiellement des \u00e9tudiants et des travailleurs migrants, avaient aussi quitt\u00e9 l\u2019Ukraine pour les pays voisins, ce qui signifie que plus de 5,25\u00a0millions de personnes au total ont fui le pays depuis le d\u00e9but de la guerre.          Les femmes et les enfants repr\u00e9sentent 90\u00a0% de ces r\u00e9fugi\u00e9s, les hommes de 18 \u00e0 60\u00a0ans \u00e9tant susceptibles d\u2019\u00eatre mobilis\u00e9s et n\u2019ayant pas le droit de partir.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pr\u00e8s de 5,2\u00a0millions de r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens ","dateModified":"2022-04-23T12:20:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T12:10:33+00:00","articleBody":"         Valentyna pleure devant une maison voisine de la sienne d\u00e9truite par un missile, \u00e0 Lyman, dans l\u2019oblast de Donetsk, le 23\u00a0avril 2022. JORGE SILVA \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/b9182a0_1650715795804-2022-04-23t111038z-460574111-rc2wst9y4dmp-rtrmadp-3-ukraine-crisis.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A  Lyman, dans l\u2019oblast de Donetsk ","dateModified":"2022-04-23T12:14:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396358","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T11:51:43+00:00","articleBody":"     L\u2019Ukraine a affirm\u00e9 samedi avoir repris trois localit\u00e9s proches de Kharkiv, deuxi\u00e8me ville du pays, situ\u00e9e dans l\u2019est. \u00ab\u00a0Nos forces arm\u00e9es ukrainiennes ont r\u00e9ussi une contre-offensive lanc\u00e9e [vendredi] matin. Apr\u00e8s de longs combats acharn\u00e9s, nos unit\u00e9s ont d\u00e9log\u00e9 les troupes russes de Bezrouki, Slatyne et Proud\u00efanka\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sur Telegram Oleh Synehoubov, gouverneur de la r\u00e9gion de Kharkiv.          M. Synehoubov a ajout\u00e9 que trois personnes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es et sept bless\u00e9es dans les bombardements russes dans la r\u00e9gion de Kharkiv au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures.          Selon le porte-parole du minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainien, Kharkiv reste \u00ab\u00a0partiellement bloqu\u00e9e\u00a0\u00bb par les forces russes, notamment pr\u00e9sentes au nord-ouest et qui \u00ab\u00a0renforcent leurs positions\u00a0\u00bb au sud de la ville.          Selon la m\u00eame source, les Russes ont poursuivi leurs offensives dans les districts d\u2019Izioum et de Barvinkove (\u00e0 environ 150 km au sud-est de Kharkiv) pour \u00ab\u00a0prendre le contr\u00f4le du r\u00e9seau ferr\u00e9\u00a0\u00bb. L\u2019arm\u00e9e russe tente dans cette zone, frontali\u00e8re entre les r\u00e9gions de Kharkiv, de Donetsk et de Louhansk, d\u2019encercler les positions fortifi\u00e9es de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne dans le Donbass.          Moscou a annonc\u00e9 vendredi viser le contr\u00f4le total du sud de l\u2019Ukraine et de la r\u00e9gion du Donbass afin d\u2019\u00ab\u00a0assurer un couloir terrestre vers la Crim\u00e9e\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Kiev annonce avoir repris trois localit\u00e9s proches de Kharkiv","dateModified":"2022-04-23T16:35:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396342","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T11:25:10+00:00","articleBody":"     Des femmes et des enfants r\u00e9fugi\u00e9s \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019une usine sid\u00e9rurgique dans la ville portuaire ukrainienne de Marioupol ont d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019ils aspiraient \u00e0 voir le soleil, selon une vid\u00e9o publi\u00e9e samedi, alors que les troupes russes poursuivent leur offensive dans la r\u00e9gion orientale du Donbass contre une r\u00e9sistance farouche.Le r\u00e9giment Azov de la garde nationale ukrainienne, dont les membres sont retranch\u00e9s dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal avec d\u2019autres soldats et civils, a publi\u00e9 des images d\u2019une vingtaine de femmes et d\u2019enfants, dont certains ont d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre dans les tunnels souterrains de l\u2019usine depuis deux mois. Le commandant adjoint du r\u00e9giment, Sviatoslav Palamar, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 Associated Press que la vid\u00e9o avait \u00e9t\u00e9 tourn\u00e9e jeudi. Son contenu n\u2019a pas pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9 de mani\u00e8re ind\u00e9pendante. Les autorit\u00e9s ukrainiennes et russes ont d\u00e9clar\u00e9 que l\u2019usine Azovstal \u00e9tait le dernier bastion de d\u00e9fense de Marioupol, assi\u00e9g\u00e9 depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie.          \u00ab\u00a0Nous voulons voir des cieux paisibles, nous voulons respirer de l\u2019air frais\u00a0\u00bb, dit une femme dans la vid\u00e9o. \u00ab\u00a0Vous n\u2019avez tout simplement aucune id\u00e9e de ce que cela signifie pour nous de simplement manger, de boire du th\u00e9 sucr\u00e9. Pour nous, c\u2019est d\u00e9j\u00e0 le bonheur.\u00a0\u00bb                    Selon les autorit\u00e9s ukrainiennes, plus de 100 000 personnes \u2013 contre une population d\u2019environ 430 000 avant la guerre \u2013 seraient bloqu\u00e9es \u00e0 Marioupol, avec peu de nourriture, d\u2019eau ou de chauffage. Les autorit\u00e9s ont estim\u00e9 vendredi qu\u2019un millier de civils restaient pi\u00e9g\u00e9s \u00e0 Azovstal avec environ 2 000\u00a0combattants ukrainiens. Les images montrent des soldats donnant des bonbons aux enfants, qui r\u00e9pondent par des poign\u00e9es de main. Une jeune fille dit qu\u2019elle et ses proches \u00ab\u00a0n\u2019ont vu ni le ciel, ni le soleil\u00a0\u00bb depuis qu\u2019ils ont quitt\u00e9 leur maison, le 27 f\u00e9vrier.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les survivants de l\u2019usine de Marioupol veulent voir le soleil","dateModified":"2022-04-23T11:29:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T11:09:40+00:00","articleBody":"     Editorial du Monde.  Rien ne justifie que le patriarche Kirill, soutien actif de Vladimir Poutine, ait droit \u00e0 un traitement de faveur. Les responsables des autres religions doivent actionner le levier diplomatique vis-\u00e0-vis du dirigeant de l\u2019Eglise orthodoxe.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: isoler la hi\u00e9rarchie de l\u2019Eglise orthodoxe russe         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T11:10:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396325","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T10:31:04+00:00","articleBody":"         Un policier recouvre le corps d\u2019une victime du bombardement d'une usine, le 19 avril \u00e0 Kramatorsk. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MO               Kramatorsk, le 19 avril 2022. En cette fin de journ\u00e9e, une usine a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e, faisant un mort. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Devant la gare de Kramatorsk, le 16\u00a0avril 2022. Mykita, 13\u00a0ans, et son ami, devant l\u2019impact du missile qui s\u2019est abattu sur la gare de Kramatorsk. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Une \u00e9cole a \u00e9t\u00e9 bombard\u00e9e il y a quelques jours. Elle \u00e9tait vide. Kramatorsk, le 18 avril 2022. LAURENCE GEAI \/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/3b1a2e9_1650709744806-lgeai-kramatorsk-77.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Kramatorsk","dateModified":"2022-04-23T10:50:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396298","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T10:01:05+00:00","articleBody":"      Une nouvelle tentative d\u2019\u00e9vacuation de civils du port assi\u00e9g\u00e9 de Marioupol (sud-est), en grande partie contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe, est pr\u00e9vue samedi, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. Plusieurs couloirs humanitaires ont d\u00e9j\u00e0 d\u00fb \u00eatre annul\u00e9s \u00e0 la derni\u00e8re minute. A chaque fois, Moscou et Kiev se sont rejet\u00e9s la responsabilit\u00e9 de ces \u00e9checs.          Cette semaine a d\u00e9but\u00e9 la \u00ab\u00a0deuxi\u00e8me phase de l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb lanc\u00e9e en Ukraine le 24 f\u00e9vrier par Moscou. \u00ab\u00a0L\u2019un des objectifs de l\u2019arm\u00e9e russe est d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le Donbass et le sud de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 vendredi un haut responsable militaire russe. Les troupes russes, qui se sont retir\u00e9es \u00e0 la fin de\u00a0mars de la r\u00e9gion de Kiev et du nord de l\u2019Ukraine, occupent d\u00e9j\u00e0 une grande partie de l\u2019est et du sud du pays.          \u00ab\u00a0Cela ne fait que confirmer ce que j\u2019ai dit \u00e0 plusieurs reprises\u00a0: l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine n\u2019\u00e9tait cens\u00e9e \u00eatre que le d\u00e9but, et ensuite ils veulent capturer d\u2019autres pays\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 vendredi soir le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, commentant les plans russes.          Les autorit\u00e9s ukrainiennes, qui ont obtenu ces derniers jours une aide en armements plus substantielle des Occidentaux, continuent d\u2019assurer qu\u2019elle peuvent repousser l\u2019arm\u00e9e russe hors de leur sol mais ont r\u00e9clam\u00e9 une tr\u00eave pascale. Celle-ci a \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0rejet\u00e9e\u00a0\u00bb par Moscou, a pest\u00e9 jeudi M. Zelensky.          Vendredi, la Russie a reconnu pour la premi\u00e8re fois des pertes sur son croiseur \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb, navire-amiral de la flotte de la mer Noire qui a coul\u00e9 le 14\u00a0avril. Un marin est mort et 27 sont port\u00e9s disparus, selon le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe. Moscou affirme que le navire a sombr\u00e9 \u00e0 cause de l\u2019explosion de munitions \u00e0 bord et de mauvaises conditions m\u00e9t\u00e9o. Mais l\u2019Ukraine dit avoir coul\u00e9 le b\u00e2timent avec des missiles.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 midi","dateModified":"2022-04-23T10:06:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396265","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T09:56:37+00:00","articleBody":"                   Des habitants marchent avec leurs v\u00e9los devant une \u00e9glise endommag\u00e9e, \u00e0 Lukashivka, dans le nord de l\u2019Ukraine, vendredi 22 avril 2022. Une seule croix en m\u00e9tal subsiste \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur de l\u2019\u00e9glise orthodoxe faite de briques bris\u00e9es et de pierres noircies. Les habitants disent que les soldats russes utilisaient le lieu de culte pour stocker des munitions, et que les forces ukrainiennes ont bombard\u00e9 le b\u00e2timent pour faire partir les Russes. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP               Un trou dans le toit d\u2019une \u00e9glise endommag\u00e9e, \u00e0 Lukashivka, pr\u00e8s de la ville de Tchernihiv dans le nord de l\u2019Ukraine, vendredi\u00a022 avril 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP               Les cloches de l\u2019\u00e9glise \u00e0 l\u2019int\u00e9rieur d\u2019une \u00e9glise endommag\u00e9e, \u00e0 Lukashivka, dans le nord de l\u2019Ukraine, vendredi 22 avril 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP               Une croix en m\u00e9daille qui se trouvait au sommet du d\u00f4me se trouve \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur de l\u2019\u00e9glise endommag\u00e9e de Lukashivka, dans le nord de l\u2019Ukraine, vendredi 22 avril 2022. PETROS GIANNAKOURIS \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/7445c3e_1650702488807-255934.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lukashivka pr\u00e8s de Tchernihiv","dateModified":"2022-04-23T10:04:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T09:41:23+00:00","articleBody":"     Retrouvez notre carte de situation dat\u00e9e du 23 avril \u00e0 2\u00a0heures.                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/69fef27_1650706704149-web-inter-1622-avancee-russe-ukraine-2304-actu-web.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La situation sur le terrain en carte","dateModified":"2022-04-23T09:41:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T09:27:43+00:00","articleBody":"    Le d\u00e9gel (raspoutitsa) limitera jusqu'\u00e0 quand les avanc\u00e9es russes dans l'est ou le sud-est du pays ?    RV         Bonjour,          Le d\u00e9gel a commenc\u00e9 \u00e0 la mi-mars et n\u2019a rien arrang\u00e9 \u00e0 l\u2019enlisement de la guerre-\u00e9clair voulue par Vladimir Poutine. Ce terme russe raspoutitsa, qui signifie \u00ab\u00a0le temps des mauvaises routes\u00a0\u00bb, est une r\u00e9alit\u00e9 bien connue en Ukraine, en Russie et en Bi\u00e9lorussie, o\u00f9 le radoucissement des temp\u00e9ratures et la fonte des neiges au printemps, tout comme les fortes pluies de l\u2019automne, se traduisent par plusieurs semaines de gadoue, deux fois par an. La raspoutitsa g\u00eanera jusqu\u2019en mai le mouvement des unit\u00e9s russes dont les nombreux blind\u00e9s sont contraints d\u2019emprunter les routes, donc d\u2019avancer en colonnes.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T09:36:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396274","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T08:40:38+00:00","articleBody":"     Jamais assum\u00e9e dans les mots, la violence arm\u00e9e est l\u2019instrument privil\u00e9gi\u00e9 par le chef du Kremlin pour imposer son pouvoir et organiser la confrontation avec l\u2019Occident. R\u00e9cit.                    Lire aussi :  Vladimir Poutine, le culte de la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T08:40:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396249","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T08:27:33+00:00","articleBody":"         Des r\u00e9sidents de Marioupol vendent des \u0153ufs sur un march\u00e9 de rue improvis\u00e9 pr\u00e8s d'un v\u00e9hicule militaire endommag\u00e9, dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les forces s\u00e9paratistes soutenues par la Russie, vendredi 22 avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP               Des habitants de Marioupol se rassemblent sur un march\u00e9 de rue improvis\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de deux tombes r\u00e9centes au premier plan dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les forces s\u00e9paratistes soutenues par la Russie, vendredi 22 avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP               Des habitants de Marioupol rassembl\u00e9s pr\u00e8s d\u2019un g\u00e9n\u00e9rateur pour recharger leurs appareils mobiles dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les forces s\u00e9paratistes soutenues par la Russie, vendredi\u00a022\u00a0avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/61e7875_1650701912457-255935.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-04-23T08:43:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396252","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T08:26:00+00:00","articleBody":"                   Un membre des troupes prorusses discute avec le conducteur d\u2019un v\u00e9hicule \u00e0 un poste de contr\u00f4le dans la ville de Marioupol, en Ukraine, le 22 avril 2022. ALEXANDER ERMOCHENKO \/ REUTERS       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/de53a31_1650702263105-569036.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T08:41:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396221","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T08:09:22+00:00","articleBody":"         Ukraine, Donbass, vers Avdi\u00efvka. Le 21 avril 2022. Un soldat dans une tranch\u00e9e. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Ukraine, Donbass, vers Avdi\u00efvka. Le 21 avril 2022. Devant le poste de tirs d\u2019une tranch\u00e9e, au sol, des munitions vides. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/e9f501f_36512914-lgeai-tranchees-28.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Avdi\u00efvka dans le Donbass","dateModified":"2022-04-23T08:40:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396211","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T07:56:02+00:00","articleBody":"     Une nouvelle tentative d\u2019\u00e9vacuation de civils du port assi\u00e9g\u00e9 de Marioupol (sud-est), en grande partie contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe, est pr\u00e9vue samedi, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne, Iryna Verechtchouk. \u00ab\u00a0Aujourd\u2019hui, nous essayons \u00e0 nouveau d\u2019\u00e9vacuer les femmes, les enfants et les personnes \u00e2g\u00e9es\u00a0\u00bb, a-t-elle \u00e9crit sur Facebook. Elle a pr\u00e9cis\u00e9 que des civils avaient commenc\u00e9 \u00e0 se rassembler pr\u00e8s d\u2019un centre commercial de la ville et esp\u00e9raient pouvoir commencer \u00e0 \u00e9vacuer vers midi.          Apr\u00e8s plusieurs jours sans \u00e9vacuations possibles, trois cars d\u2019\u00e9vacu\u00e9s de Marioupol avaient pu arriver \u00e0 Zaporijjia, \u00e0 quelque 200 km au nord-ouest, jeudi.          Mme Verechtchouk a cependant averti que les forces russes pourraient vouloir organiser un autre couloir d\u2019\u00e9vacuation en parall\u00e8le, vers la Russie cette fois. \u00ab\u00a0Soyez prudents\u00a0\u00bb, a-t-elle lanc\u00e9. \u00ab\u00a0Ne succombez pas \u00e0 la tromperie et la provocation\u00a0\u00bb.          Cette tentative survient alors que le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a \u00e0 nouveau r\u00e9clam\u00e9 vendredi soir, \u00e0 la veille du week-end de P\u00e2ques orthodoxe, une \u00ab\u00a0pause humanitaire\u00a0\u00bb pour \u00e9vacuer les civils des villes ukrainiennes assi\u00e9g\u00e9es par les Russes.          Si Marioupol, port strat\u00e9gique de la mer d\u2019Azov, est d\u00e9sormais contr\u00f4l\u00e9 en grande partie par l\u2019arm\u00e9e russe, les derniers combattants ukrainiens, appartenant notamment au r\u00e9giment Azov, sont retranch\u00e9s dans l\u2019immense complexe m\u00e9tallurgique Azovstal. Ils demandent depuis plusieurs jours \u00e0 ce que les femmes et les enfants, qui seraient des centaines avec eux r\u00e9fugi\u00e9s dans les souterrains de ce complexe, puissent \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s \u00ab\u00a0avec des garanties\u00a0\u00bb de s\u00e9curit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nouvelle tentative d\u2019\u00e9vacuation de civils depuis Marioupol samedi, selon Kiev","dateModified":"2022-04-23T08:56:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396199","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T07:47:37+00:00","articleBody":"    Bonjour, est-ce que le trafic maritime en Mer noire est totalement bloqu\u00e9 ou seulement \u00e0 proximit\u00e9 de l'Ukraine ? J'ai cru comprendre que la Turquie interdit le passage du Bosphore et des Dardanelles aux navires militaires russes. Par ce fait, la Turquie prend des risques. Qu'en est-il ? Merci    GD         Bonjour,          Au d\u00e9but de mars, Ankara a annonc\u00e9 avoir ferm\u00e9 les d\u00e9troits du Bosphore et des Dardanelles, en vertu de la convention de Montreux, sign\u00e9e en\u00a01936. Cet accord lui permet d\u2019emp\u00eacher les b\u00e2timents militaires de passer en temps de guerre, sauf s\u2019ils regagnent leurs bases. Les d\u00e9troits du Bosphore et des Dardanelles relient la mer M\u00e9diterran\u00e9e \u00e0 la mer Noire, \u00e0 partir de laquelle la Russie a lanc\u00e9 son invasion du sud de l\u2019Ukraine. Bien avant le d\u00e9but de l\u2019assaut, de nombreux navires russes \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 positionn\u00e9s sur la mer Noire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T07:56:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396195","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T07:04:22+00:00","articleBody":"     Comme la France, plusieurs pays ont fourni \u00e0 l\u2019Ukraine une aide militaire et des armes afin de l\u2019aider \u00e0 se d\u00e9fendre depuis les d\u00e9buts de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Les livraisons connues concernent globalement des armes dites d\u00e9fensives, mais cela \u00e9volue. Parmi les armes offensives qui jouent un r\u00f4le important figurent les lance-missiles antichars Javelin, de fabrication am\u00e9ricaine, ou encore les drones turcs. Cette aide comprend souvent des \u00e9quipements de protection (casques, gilets pare-balles) et des rations de survie.          Les pays donateurs ne communiquent pas toujours le d\u00e9tail des livraisons effectu\u00e9es, ni si elles ont effectivement eu lieu. Certaines peuvent rester secr\u00e8tes.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: les livraisons d\u2019armes et l\u2019aide militaire promises par les pays occidentaux                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les livraisons d\u2019armes et l\u2019aide militaire promises \u00e0 l\u2019Ukraine par les pays occidentaux","dateModified":"2022-04-23T07:08:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396170","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T06:33:21+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Malgr\u00e9 une activit\u00e9 accrue, les forces russes n\u2019ont pas r\u00e9alis\u00e9 de gains importants au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures, les contre-attaques ukrainiennes continuant \u00e0 entraver leurs efforts\u00a0\u00bb, \u00e9crit la Defence Intelligence (DI), du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique dans son dernier bulletin.                    Le renseignement militaire britannique explique que les forces a\u00e9riennes et navales russes \u00ab\u00a0n\u2019ont pas \u00e9tabli de contr\u00f4le dans l\u2019un ou l\u2019autre domaine en raison de l\u2019efficacit\u00e9 de la d\u00e9fense a\u00e9rienne et maritime de l\u2019Ukraine qui r\u00e9duit leur capacit\u00e9 \u00e0 r\u00e9aliser des progr\u00e8s notables\u00a0\u00bb. Et \u00ab\u00a0malgr\u00e9 leur conqu\u00eate d\u00e9clar\u00e9e de Marioupol [dans le sud-est de l\u2019Ukraine], de violents combats se poursuivent et font \u00e9chouer les tentatives russes de prendre la ville\u00a0\u00bb. Cela \u00ab\u00a0ralentit les progr\u00e8s souhait\u00e9s par la Russie\u00a0\u00bb dans la r\u00e9gion orientale du Donbass, en Ukraine, ajoute la DI.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les troupes russes n\u2019ont pas r\u00e9alis\u00e9 de gains majeurs au cours des derni\u00e8res vingt-quatre heures, sel...","dateModified":"2022-04-23T06:38:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396166","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T06:07:41+00:00","articleBody":"    Bonjour, les Russes prenant position au sud et \u00e0 l'est de l'Ukraine, selon certains experts, la guerre est partie pour durer.... tranch\u00e9es, pilonnages, etc. Combien de temps selon vous ?    Nour         Bonjour,          Les capitales occidentales s\u2019attendent \u00e0 un conflit appel\u00e9 \u00e0 durer. Le premier ministre britannique, Boris Johnson, a qualifi\u00e9 vendredi de \u00ab\u00a0r\u00e9aliste\u00a0\u00bb la possibilit\u00e9 que la guerre en Ukraine dure jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2023, en raison de la d\u00e9termination de la Russie \u00e0 poursuivre son offensive \u00ab\u00a0\u00e9pouvantable\u00a0\u00bb.          Et Washington a invit\u00e9 vendredi quarante pays alli\u00e9s \u00e0 se retrouver en Allemagne mardi, pour discuter des besoins s\u00e9curitaires \u00e0 long terme de l\u2019Ukraine.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T06:20:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T05:21:20+00:00","articleBody":"    Bonjour,  Odessa et la partie sud ouest sont-ils des objectifs des russes?    Tycho         Bonjour,          La guerre entrera dimanche dans son troisi\u00e8me mois, mais la \u00ab\u00a0deuxi\u00e8me phase de l\u2019op\u00e9ration sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb lanc\u00e9e par Moscou vient de commencer, cette semaine. \u00ab\u00a0L\u2019un des objectifs de l\u2019arm\u00e9e russe est d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le Donbass et le sud de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a rappel\u00e9 vendredi un haut responsable militaire russe.          Les troupes russes, qui se sont retir\u00e9es \u00e0 la fin de\u00a0mars de la r\u00e9gion de Kiev et du nord et l\u2019Ukraine, occupent d\u00e9j\u00e0 une grande partie de l\u2019est et du sud du pays. Il s\u2019agit d\u00e9sormais d\u2019\u00ab\u00a0assurer un couloir terrestre\u00a0\u00bb vers la Crim\u00e9e et un autre menant \u00e0 la Transnistrie, r\u00e9gion moldave prorusse, o\u00f9 se trouve une garnison russe, a d\u00e9taill\u00e9 le g\u00e9n\u00e9ral Roustam Minneka\u00efev, commandant adjoint des forces du district militaire du centre de la Russie.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T05:24:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396128","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T04:31:10+00:00","articleBody":"                   Ukraine, Donbass, vers Avdi\u00efvka, le 21 avril 2022. Devant un poste de tirs de la tranch\u00e9e. De l\u2019autre cot\u00e9, les soldats russes ont des positions. LAURENCE GEAI \/ MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/fb6cdb1_467662183-lgeai-tranchees-51.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine en direct\u00a0: au moins huit\u00a0morts dans des bombardements \u00e0 Odessa, et six morts dans la...","dateModified":"2022-04-23T05:23:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T04:00:38+00:00","articleBody":"      Un haut grad\u00e9 russe, le g\u00e9n\u00e9ral Roustam Minneka\u00efev, a affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0l\u2019un des objectifs de l\u2019arm\u00e9e russe est d\u2019\u00e9tablir un contr\u00f4le total sur le Donbass et le sud de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, permettant \u00ab\u00a0d\u2019assurer un couloir terrestre vers la Crim\u00e9e\u00a0\u00bb puis \u00ab\u00a0un couloir vers la Transnistrie\u00a0\u00bb, r\u00e9gion s\u00e9paratiste prorusse en Moldavie. Plusieurs experts analysent cette d\u00e9claration comme \u00ab\u00a0une diversion\u00a0\u00bb pour d\u00e9tourner l\u2019attention du Donbass vers le sud, la Russie n\u2019ayant pas actuellement les capacit\u00e9s militaires pour atteindre cet objectif.          Dans le Donbass, \u00ab\u00a0les lourds bombardements et les combats se poursuivent, la Russie tentant de progresser vers des localit\u00e9s comme Lyman, Bouha\u00efvka, Barvinkove et Popasna, dans le cadre de son plan pour la r\u00e9gion\u00a0\u00bb, a rapport\u00e9 vendredi matin le minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique.          Le port strat\u00e9gique de Marioupol, que Moscou assure avoir \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb, r\u00e9siste encore aux forces russes, affirme Kiev, selon qui des combattants ukrainiens continuent de d\u00e9fendre avec acharnement l\u2019immense complexe m\u00e9tallurgique Azovstal, o\u00f9 sont \u00e9galement retranch\u00e9s des civils. Vladimir Poutine accuse Kiev d\u2019emp\u00eacher la reddition des combattants ukrainiens.          Le pr\u00e9sident du Conseil europ\u00e9en, Charles Michel, qui repr\u00e9sente les Etats membres de l\u2019UE, a demand\u00e9 vendredi \u00e0 Vladimir Poutine, lors d\u2019un entretien t\u00e9l\u00e9phonique, de garantir des corridors humanitaires \u00e0 Marioupol \u00e0 l\u2019occasion de la P\u00e2ques orthodoxe. Pour sa part, l\u2019Eglise orthodoxe ukrainienne relevant du patriarcat de Moscou a propos\u00e9 d\u2019organiser une procession pascale vers la ville assi\u00e9g\u00e9e de Marioupol afin d\u2019en \u00e9vacuer des civils et militaires bless\u00e9s. Plusieurs couloirs humanitaires dans cette ville ont \u00e9t\u00e9 annul\u00e9s \u00e0 la derni\u00e8re minute.          Des images satellites, publi\u00e9es jeudi par la soci\u00e9t\u00e9 am\u00e9ricaine Maxar Technologies, montrent \u00ab\u00a0l\u2019existence de fosses communes dans le nord-ouest de Manhouch\u00a0\u00bb, un village \u00e0 20 kilom\u00e8tres de Marioupol. Selon Maxar, les images r\u00e9v\u00e8lent de longues rang\u00e9es de tombes, plus de deux cents, \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019un cimeti\u00e8re existant.          Les n\u00e9gociations entre la Russie et l\u2019Ukraine n\u2019ont donn\u00e9 lieu \u00e0 aucune avanc\u00e9e apparente et \u00ab\u00a0patinent\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov. Le premier ministre britannique, Boris Johnson, avait plus t\u00f4t qualifi\u00e9 de \u00ab\u00a0r\u00e9aliste\u00a0\u00bb la possibilit\u00e9 que la guerre en Ukraine dure jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2023, en raison de la d\u00e9termination de la Russie \u00e0 poursuivre son offensive.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, ira mardi en Russie, o\u00f9 il s\u2019entretiendra avec Vladimir Poutine, pour la premi\u00e8re fois depuis le 24\u00a0f\u00e9vrier, avant de se rendre deux jours plus tard en Ukraine, o\u00f9 il sera re\u00e7u par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. L\u2019ONU a accus\u00e9 vendredi l\u2019arm\u00e9e russe d\u2019actions \u00ab\u00a0pouvant relever des crimes de guerre\u00a0\u00bb en Ukraine depuis l\u2019invasion du 24\u00a0f\u00e9vrier.          Un marin est mort et 27 autres sont toujours port\u00e9s disparus apr\u00e8s le naufrage la semaine derni\u00e8re du croiseur \u00ab\u00a0Moskva\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 vendredi le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe, reconnaissant pour la premi\u00e8re fois des pertes.          L\u2019opposant russe Vladimir Kara-Mourza, f\u00e9roce d\u00e9tracteur du Kremlin, a \u00e9t\u00e9 plac\u00e9 vendredi en d\u00e9tention provisoire jusqu\u2019en juin dans le cadre d\u2019une enqu\u00eate pour \u00ab\u00a0fausses informations\u00a0\u00bb sur les activit\u00e9s de l\u2019arm\u00e9e en Ukraine, selon son avocat.                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-04-23T05:22:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html#396124","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-en-direct-au-moins-huit-morts-dans-des-bombardements-a-odessa-et-six-morts-dans-la-region-du-louhansk_6123351_3210.html","datePublished":"2022-04-23T03:59:51+00:00","articleBody":"     Vous pouvez retrouver notre direct d\u2019hier en cliquant sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/687/0/4464/2232/1342/671/60/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-23T03:59:51+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/4464/2976/1342/894/3/0/04102d4_5031156-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/24/19-11">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤ Au moins six migrants, dont une fillette, ont péri noyés dans le naufrage de leur embarcation. Les traversées se multiplient du fait de la crise économique sans précédent qui frappe le pays.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    International       Liban             Naufrage d’un bateau de migrants au large du Liban : quarante-huit personnes secourues, six morts      Au moins six migrants, dont une fillette, ont péri noyés dans le naufrage de leur embarcation. Les traversées se multiplient du fait de la crise économique sans précédent qui frappe le pays.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 01h25, mis à jour à 15h38    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Des soldats libanais à l’entrée du port de Tripoli, à l’arrivée d’une ambulance, le 23 avril 2022.  FATHI AL-MASRI / AFP                 Au moins six migrants, dont une fillette, ont péri noyés dans le naufrage de leur bateau au large du Liban, où la marine tente toujours, dimanche 24 avril, de retrouver des survivants. Jusqu’à présent, quarante-huit personnes ont été secourues, d’après les derniers chiffres officiels.            Le bateau est parti samedi de la région de Qalamoun, au sud de Tripoli, la grande ville du nord du Liban. L’embarcation transportait une soixantaine de personnes selon les autorités. La nationalité des migrants n’a pas été précisée. L’armée libanaise a repêché dimanche cinq corps de migrants noyés et samedi celui d’une fillette.              Le chef de la marine libanaise, Haissam Dannaoui, a déclaré lors d’une conférence de presse que le bateau était seulement long de 10 mètres et large de 3 et qu’« il n’y avait aucun gilet de sauvetage à bord ». Deux patrouilles ont suivi le bateau surpeuplé pour le forcer à faire demi-tour, a-t-il ajouté. « Malheureusement, le capitaine a décidé d’effectuer des manœuvres pour s’échapper » mais il a, selon lui, heurté les navires de la marine et a été rapidement submergé. « En moins de cinq secondes, le bateau était sous l’eau », a dit M. Dannaoui, en affirmant que des gilets de sauvetage avaient été immédiatement lancés aux passagers.                             Lire aussi l’archive (2021) :  Article réservé à nos abonnés  Au Liban, « l’Etat est en train d’échouer » face à la crise                   L’un des survivants a affirmé à l’Agence France-Presse (AFP) que c’était le navire de patrouille qui avait « percuté à deux reprises » le bateau de migrants pour le pousser à faire demi-tour, avant que des familles de survivants ne lui disent de se taire et l’emmènent plus loin.            Rejoindre l’île de Chypre            Après l’accident, le ministre des travaux publics et des transports libanais, Ali Hamiyé, s’est rendu au port, déplorant une « grande catastrophe ». Le premier ministre libanais, Najib Mikati, a décrété un jour de deuil national lundi.              Le Liban, un pays d’environ 6 millions d’habitants, est aux prises avec une crise financière sans précédent et, selon la Banque mondiale, d’une ampleur habituellement associée aux situations de guerre. La monnaie locale, la livre libanaise, s’est fortement dépréciée et la majorité de la population vit sous le seuil de pauvreté.            Selon l’agence des Nations unies pour les réfugiés, au moins 1 570 personnes, dont 186 Libanais, ont quitté ou tenté de quitter illégalement le pays par la mer entre janvier et novembre 2021, la plupart espérant rejoindre l’île de Chypre, membre de l’Union européenne et située à quelque 175 kilomètres. Un chiffre en hausse par rapport aux 270 passagers, dont 40 Libanais, en 2019. La plupart des migrants sont des réfugiés syriens ayant fui leur pays en guerre, mais les Libanais sont de plus en plus nombreux à tenter la traversée.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au Liban, l’errance des réfugiés syriens expulsés des camps                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Nouvelle-Zélande de Jacinda Ardern  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Les meilleures enceintes pour ordinateur                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/24/au-moins-un-enfant-mort-dans-le-naufrage-d-un-bateau-de-migrants-au-large-du-liban_6123412_3210.html"},"headline":"Naufrage d\u2019un bateau de migrants au large du Liban\u00a0: quarante-huit personnes secourues, six morts","dateCreated":"2022-04-24T01:25:24+02:00","datePublished":"2022-04-24T01:25:24+02:00","dateModified":"2022-04-24T15:38:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Liban"],"keywords":["International","Proche-Orient","Liban"],"description":"Au moins six migrants, dont une fillette, ont p\u00e9ri noy\u00e9s dans le naufrage de leur embarcation. Les travers\u00e9es se\u00a0multiplient du fait de la crise \u00e9conomique sans pr\u00e9c\u00e9dent qui frappe le pays.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/206/0/2554/1277/1342/671/60/0/2d1cbd2_5035001-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Liban","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/liban/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/24/19-12">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤ Une vidéo revenant sur les événements marquants d’un mois de confinement dans la ville a été largement partagée vendredi soir. Sa censure a suscité plus de critiques encore contre la politique du gouvernement.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Chine             Covid-19 : à Shanghaï, la censure renforce la colère des habitants      Une vidéo revenant sur les événements marquants d’un mois de confinement dans la ville a été largement partagée vendredi soir. Sa censure a suscité plus de critiques encore contre la politique du gouvernement.          Par Simon Leplâtre(Shanghaï, correspondant)         Publié hier à 19h03, mis à jour à 03h56    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Les magasins sont fermés, à Shanghaï (Chine), le 14 avril 2022.  ALY SONG / REUTERS               Certaines créations résonnent avec un événement. C’est le cas d’une vidéo intitulée « Les Voix d’avril », publiée vendredi 22 avril, qui rassemble des dizaines d’extraits sonores issus des vidéos marquantes des dernières semaines à Shanghaï. La violence des sons contraste avec le calme des images, de simples prises de vues aériennes des rues désertes de la ville la plus peuplée de Chine.          Le soir même, la vidéo était massivement partagée sur les principaux réseaux sociaux chinois. Une unanimité qu’on n’avait pas vue à ce niveau dans le pays depuis la mort du médecin lanceur d’alerte Li Wenliang, à Wuhan, en février 2020. Et qui n’a pas manqué d’attirer l’attention de la censure. Mais, loin de clore l’affaire, la suppression de cette vidéo n’a fait que renforcer la frustration des internautes, qui, depuis, rivalisent de créativité pour la republier, ou y faire référence.                           Lire le récit :  Article réservé à nos abonnés  A Shanghaï, colère et rébellions contre la violence du confinement                 La vidéo commence avec des enregistrements de conférences de presse du Centre de contrôle et de prévention des épidémies de Shanghaï. Une porte-parole de l’instance affirme, le 26 mars : « Shanghaï peut-elle être confinée, même une semaine ? Non, parce que Shanghaï n’appartient pas qu’aux Shanghaïens, Shanghaï a un rôle économique et social crucial pour toute la Chine. » Le lendemain, Shanghaï annonçait le confinement de la ville pour cinq jours en deux temps, afin d’en limiter l’impact économique. Bientôt un mois plus tard, toute la ville est toujours confinée.          Une réponse à l’épidémie « politisée »          Ces promesses non tenues sont suivies par un court extrait d’un enregistrement d’une épidémiologiste de la même institution, Zhu Weiping, qui reconnaît auprès d’un habitant de la mégapole que les centres de quarantaine sont débordés et qu’obtenir une ambulance est difficile. Enregistrée le 4 avril, la conversation avait beaucoup marqué : la responsable admettait que la réponse à l’épidémie a été « politisée » et que les autorités feraient mieux d’autoriser les patients à s’isoler à domicile afin d’éviter la congestion des ressources médicales.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le confinement de Shanghaï de plus en plus coûteux pour la Chine                 Puis, ce sont des pleurs de nouveau-nés, issus d’une vidéo, virale elle aussi, montrant des enfants en bas âge isolés par dizaines dans un hôpital de Shanghaï, parce que leurs parents avaient été diagnostiqués positifs… Elle avait suscité des réactions outrées, pourtant de nombreux enfants continuent d’être séparés de leurs parents aujourd’hui.          On entend ensuite la voix d’un chauffeur routier qui s’insurge de voir la nourriture qu’il vient livrer pourrir dans son camion alors que les habitants manquent de vivres, parce qu’il n’est pas autorisé à décharger pour des raisons bureaucratiques.        Il vous reste 52.05% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/23/a-shanghai-la-censure-renforce-la-colere-des-habitants_6123398_3210.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: \u00e0 Shangha\u00ef, la censure renforce la col\u00e8re des habitants","dateCreated":"2022-04-23T19:03:23+02:00","datePublished":"2022-04-23T19:03:23+02:00","dateModified":"2022-04-24T03:56:14+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Une vid\u00e9o revenant sur les \u00e9v\u00e9nements marquants d\u2019un mois de confinement dans la ville a \u00e9t\u00e9 largement partag\u00e9e vendredi soir. Sa censure a suscit\u00e9 plus de critiques encore contre la politique du gouvernement.","author":[{"@type":"Person","name":"Simon Lepl\u00e2tre","description":"Shangha\u00ef, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/361/0/3500/1750/1342/671/60/0/1284ba0_gggaly09-health-coronavirus-china-0414-1a.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/24/19-13">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤ Dans le pays invité d’honneur du Festival du livre de Paris, des auteurs en langues vernaculaires, tel le tamoul ou le malayalam, se font un nom, en Inde même et, lentement mais sûrement, au-delà.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Livres       Culture             Les littératures indiennes s’ouvrent au monde      Dans le pays invité d’honneur du Festival du livre de Paris, des auteurs en langues vernaculaires, tel le tamoul ou le malayalam, se font un nom, en Inde même et, lentement mais sûrement, au-delà.          Par Bruno Philip         Publié hier à 18h00    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Une librairie ambulante, à New Delhi, en 2019.  LAURENE BECQUART / AFP               Il y a vingt-cinq ans, voici ce que pouvait écrire Salman Rushdie dans une anthologie de la littérature indienne (The Vintage Book of Indian Writing, 1947-1997, 1997, non traduit) : « La littérature “indo-anglaise” représente peut-être la contribution la plus précieuse que l’Inde a apportée jusque-là au monde du livre. » Selon l’auteur des Enfants de minuit (Stock, 1983), né à Bombay en 1947 mais ayant quitté le pays depuis l’adolescence, « l’écriture en prose par des auteurs indiens travaillant en anglais a prouvé qu’elle représentait un corpus plus important et plus solide que la plupart de ce qui a été publié dans les seize langues officielles de l’Inde ».          Le propos apparaît aujourd’hui sérieusement daté. Pas seulement parce que, depuis, un amendement à la Constitution a fait passer à 22 le nombre de langues officiellement répertoriées dans les 28 Etats de l’Union indienne. Mais aussi parce que l’on assiste, depuis une quinzaine d’années, à un phénomène littéraire resté encore ignoré du grand public étranger, qui s’intéresse de longue date à la littérature indienne anglophone : le remarquable essor d’un versant écrit dans les langues indiennes de ce pays au paysage linguistique extraordinairement varié. En témoignent les auteurs invités par le Festival du livre de Paris (ex-Salon du livre, jusqu’au 24 avril), qui fait de l’Inde son hôte d’honneur.          Ce n’était pas encore complètement le cas en 2007, la précédente fois où l’Inde fut célébrée par la même manifestation. Longtemps, parler de la littérature – à juste titre très réputée – issue de la « plus grande démocratie du monde » consista à évoquer des œuvres écrites en anglais, dans la langue de l’ancien colonisateur. Même si seule une minorité d’environ 2 % de la population écrit et lit couramment l’anglais (soit une vingtaine de millions sur un milliard trois cents millions de personnes), ces 2 % représentent une partie non négligeable de l’élite intellectuelle du pays, qu’elle vienne de New Delhi, Bombay, Calcutta ou Madras. Le poète bengali Rabindranath Tagore, Prix Nobel de littérature 1913, a, durant des décennies, fait figure d’exception en tant qu’écrivain « régional » internationalement reconnu.          Les littératures indiennes régionales au même rang que l’anglophone          En dépit du riche éventail de livres écrits en langues indiennes – hindi, bengali, marathi (la langue de Bombay et de sa région, le Maharashtra), tamoul (au Tamil Nadu), malayalam (au Kerala), kannada (au Karnataka), etc. –, les ouvrages des écrivains considérés comme un peu « périphériques » ont mis du temps à être traduits en anglais. « Il ne faut pas oublier que toutes les littératures en langues indiennes ne sont pas nées d’hier et qu’elles ont continué à se développer depuis de très nombreuses années », rappelle Geetanjali Shree, qui écrit en hindi, autrice de Ret samadhi. Au-delà de la frontière (Des femmes-Antoinette Fouque, 2020), sélectionné dans la liste finale du Booker Prize 2022. « Il existe aujourd’hui une curiosité beaucoup plus grande pour des littératures auparavant relativement confidentielles », poursuit celle qui sera présente au Festival du livre de Paris.        Il vous reste 64.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/livres/article/2022/04/23/les-litteratures-indiennes-s-ouvrent-au-monde_6123395_3260.html"},"headline":"Les litt\u00e9ratures indiennes s\u2019ouvrent au monde","dateCreated":"2022-04-23T18:00:19+02:00","datePublished":"2022-04-23T18:00:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Livres","Culture"],"keywords":["International","Asie-Pacifique","Inde","Culture","Livres"],"description":"Dans le pays invit\u00e9 d\u2019honneur du Festival du livre de Paris, des auteurs en langues vernaculaires, tel le tamoul ou le malayalam, se font un nom, en Inde m\u00eame et, lentement mais s\u00fbrement, au-del\u00e0.","author":[{"@type":"Person","name":"Bruno Philip"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/social-network/default.png","width":"1880","height":"984"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Livres","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/livres/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/24/19-14">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤ L’explorateur poursuit depuis plus de dix ans son projet Polar Pod de dérive autour de l’Antarctique. Mais, malgré sa riche carrière, la recherche de financements reste un combat. Rencontre.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                       Sciences              Jean-Louis Etienne, l’aimant des pôles      L’explorateur poursuit depuis plus de dix ans son projet Polar Pod de dérive autour de l’Antarctique. Mais, malgré sa riche carrière, la recherche de financements reste un combat. Rencontre.          Par Sandrine Cabut         Publié hier à 18h00, mis à jour à 03h55    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Jean-Louis Etienne, à Vannes, dans le Morbihan, en 2018.  SERGE JOLIVEK / FASTIMAGE               « Pour faire le portrait d’un oiseau, peindre d’abord une cage avec une porte ouverte », écrivait Jacques Prévert. Pour faire celui d’un explorateur, commençons par esquisser un bureau, avec une porte ou plutôt une fenêtre sur le port de Concarneau, dans le Finistère.          Ce 28 mars, Jean-Louis Etienne est dans les locaux du constructeur naval Piriou pour une réunion de conception de Persévérance. Cette goélette de 42 mètres, dessinée par les architectes navals de VPLP et Olivier Petit, sera le bateau avitailleur du Polar Pod, sa prochaine expédition. Sa « cathédrale », comme il a surnommé ce projet de navire vertical, qui l’occupe depuis plus de dix ans. A partir de 2024, le Polar Pod doit accomplir deux tours du monde sur trois ans en dérivant autour de l’Antarctique, au service d’une ambitieuse mission scientifique.                            Lire aussi   En image : le Polar Pod, l’immense bateau vertical de Jean-Louis Etienne, sort de la table à dessin                 Autour de la table – et, pour quelques-uns, en visio –, la discussion est hypertechnique, portant sur les voiles, escaliers… de Persévérance. L’aventurier et médecin de 75 ans prend régulièrement la parole pour préciser ses besoins, poser des questions concrètes, donner son avis. A quelques mètres de là, sa femme, Elsa Pény-Etienne, accompagnatrice de ses projets depuis vingt-cinq ans et impliquée dans l’architecture intérieure du voilier, est plongée dans des nuanciers, pour choisir les aménagements intérieurs.          Entre deux ravitaillements du Polar Pod en hommes et en matériel, tous les deux mois, Persévérance accueillera des passagers passionnés par cette exploration océanique. Une ressource financière bienvenue, en complément des partenaires, pour amortir les coûts du navire, propriété de Septième Continent, la société d’armateurs de Jean-Louis Etienne (la construction du Polar Pod est, elle, financée par l’Etat, avec l’Institut français de recherche pour l’exploitation de la mer, l’Ifremer, comme maître d’ouvrage).          CAP de tourneur fraiseur          Pour qui comme lui a sillonné mers, terres et même airs, selon les époques, une telle réunion de chantier pourrait paraître un brin austère. « J’aime ces moments de technologie, ça structure et j’y trouve ma place », détrompe-t-il, lors d’une deuxième rencontre dans un lieu plus personnel : son « bureau refuge » parisien, en étage élevé, où il travaille jusqu’à douze heures par jour, et reste souvent pour dormir. Il y a là une myriade de photos et d’objets souvenirs de ses expéditions et autres tranches de vie, un clavier sur lequel il joue du blues en autodidacte, la guitare qu’il avait fabriquée à l’âge de 15 ans…        Il vous reste 73.14% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/article/2022/04/23/jean-louis-etienne-l-aimant-des-poles_6123394_1650684.html"},"headline":"Jean-Louis Etienne, l\u2019aimant des p\u00f4les","dateCreated":"2022-04-23T18:00:14+02:00","datePublished":"2022-04-23T18:00:14+02:00","dateModified":"2022-04-24T03:55:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sciences","Climat et environnement"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","D\u00e9veloppement Afrique","Climat et environnement","Sciences"],"description":"L\u2019explorateur poursuit depuis plus de dix ans son projet Polar Pod de d\u00e9rive autour de l\u2019Antarctique. Mais, malgr\u00e9 sa riche carri\u00e8re, la recherche de financements reste un combat. Rencontre.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Cabut"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/0/0/5568/2784/1342/671/60/0/4d32ac4_1650552366072-fastimage-sjo-etienne-jean-louis-180615-002.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sciences","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sciences/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Climat et environnement","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique-climat-et-environnement/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/24/19-15">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤ La destruction de Lützerath, dans le bassin rhénan, est prévue pour permettre l’extension de la mine de Garzweiler.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Planète       Allemagne             En Allemagne, des manifestants anticharbon défendent un village menacé de disparition      La destruction de Lützerath, dans le bassin rhénan, est prévue pour permettre l’extension de la mine de Garzweiler.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 17h43    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Manifestation contre la destruction du village de Lützerath pour l’expansion de la mine à ciel ouvert de charbon de Garzweiler, près de Lützerath, en Rhénanie-du-Nord-Westphalie, le 23 avril 2022.  BERND LAUTER / AFP                 La commune de Lützerath est, comme d’autres, condamnée de longue date à disparaître pour permettre à la mine de charbon de s’étendre. Selon les organisateurs, quelque 3 500 personnes ont manifesté, samedi 23 avril, à Lützerath, dans le bassin minier rhénan, à quelques centaines de mètres seulement de la gigantesque mine à ciel ouvert de Garzweiler, régulièrement prise pour cible par des militants écologistes. La police n’a pour l’instant pas communiqué le nombre de participants.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Avec la guerre en Ukraine, l’Allemagne est obligée de repenser son modèle économique                   Une centaine de militants ont décidé d’aller protester au bord de la mine, ce qui peut s’avérer « extrêmement dangereux », a estimé dans un tweet la police de la région Rhénanie-du-Nord-Westphalie, demandant aux organisateurs de faire passer le message parmi les protestataires.                           Manifestation près du village de Lützerath, en Rhénanie-du-Nord-Westphalie, le 23 avril 2022.  BERND LAUTER / AFP                 Réduire sa dépendance au gaz russe            Depuis l’invasion de l’Ukraine par la Russie, le débat sur le charbon est toutefois relancé dans le pays, très dépendant du gaz russe, qui représentait jusque-là quelque 55 % de ses importations. Afin d’assurer la production d’électricité tout en réduisant sa dépendance, le gouvernement allemand s’est donné fin mars la possibilité de « suspendre » la fermeture de certaines centrales à charbon pour remplacer le gaz russe, tout en assurant que l’objectif d’une sortie du charbon d’ici à 2030 reste inchangé.                             Lire aussi l’éditorial du « Monde » :  Guerre en Ukraine : Berlin face au piège du gaz russe                   « Comment pouvons-nous avoir confiance en la capacité du gouvernement de contribuer à la paix en Ukraine s’il détruit des maisons et des villages dans son propre pays pour des énergies fossiles ? », a dénoncé Ilyess El Kortbi, militant ukrainien du mouvement Fridays For Future, cité dans un communiqué.              Lützerath est devenu le nouveau point de ralliement du mouvement écologiste allemand. Des activistes y ont construit des cabanes et se préparent à la confrontation avec les forces de l’ordre. Greta Thunberg avait visité la région en septembre dernier.            Le charbon qui se trouve dans le sous-sol de ces communes sera « nécessaire dès 2024 » pour approvisionner les centrales, alors que les autres mines de la région ferment, assure pour sa part l’exploitant, le groupe énergétique RWE. D’autres hameaux sont déjà complètement abandonnés. La plupart de leurs habitants ont été relogés dans de nouveaux villages construits à bonne distance de la mine.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Allemagne, la crise énergétique empoisonne les débuts de la coalition                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 avril   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/04/23/en-allemagne-des-manifestants-anticharbon-defendent-un-village-menace-de-disparition_6123393_3244.html"},"headline":"En Allemagne, des manifestants anticharbon d\u00e9fendent un village menac\u00e9 de disparition","dateCreated":"2022-04-23T17:43:35+02:00","datePublished":"2022-04-23T17:43:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Allemagne"],"keywords":["\u00c9nergies","\u00c9nergies fossiles","Plan\u00e8te","International","Europe","Allemagne"],"description":"La destruction de L\u00fctzerath, dans le bassin rh\u00e9nan, est pr\u00e9vue pour permettre l\u2019extension de la mine de Garzweiler.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/320/0/3841/1920/1342/671/60/0/68df19a_5029483-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Allemagne","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/allemagne/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/24/19-16">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤ En vingt ans, Vladimir Poutine a engagé l’armée russe dans une quatrième guerre  – sans compter le déploiement de forces sur d’autres terrains extérieurs.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-16"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                      De la Tchétchénie à la Syrie, de la Géorgie à l’Ukraine... l’armée russe toujours sur le pied de guerre   Par Xemartin Laborde, Eric Dedier,  Lucie Rubrice, Flavie Holzinger et Francesca Fattori  Publié hier à 16h44, mis à jour hier à 16h45   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      DécryptagesEn vingt ans, Vladimir Poutine a engagé l’armée russe dans une quatrième guerre  – sans compter le déploiement de forces sur d’autres terrains extérieurs.         En déclenchant, le 24 février, une « opération militaire spéciale » contre l’Ukraine, selon l’expression imposée par le Kremlin, Vladimir Poutine a engagé l’armée russe dans la quatrième guerre depuis son arrivée au pouvoir – sans compter le déploiement de forces sur d’autres terrains extérieurs.          Les terrains d’opérations et les adversaires diffèrent, mais les situations présentent également des similitudes.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Vladimir Poutine, le culte de la guerre                 Par les impératifs invoqués pour justifier l’intervention militaire, d’abord. La lutte antiterroriste pour la Tchétchénie, en 1999, mais aussi en Syrie en 2015. Le soutien aux minorités prorusses opprimées par la Géorgie en Ossétie du Sud et en Abkhazie, en 2008, tout comme en Ukraine en 2014 et en 2022. En Libye (2016) et dans le Haut-Karabakh (2020), la Russie s’est greffée à des conflits externes pour asseoir son influence.          Ensuite, par la stratégie mise en place, combinant bombardements aériens massifs, déploiements terrestres et opérations de déstabilisation.          Aux interventions menées officiellement par l’armée régulière s’ajoutent ainsi celles où opèrent les mercenaires du groupe Wagner, armée de l’ombre qui dépendrait de l’oligarque Evgueni Prigojine, proche du Kremlin, et officiellement encouragée par les autorités.                                  














































Pays-Bas
Azerbaïdjan
Allemagne
Irlande
France
Danemark
Espagne
Slovaquie
Italie
Mac. du N.
Belgique
Suède
Arménie
Ukraine
Russie
Bulgarie
Roumanie
Finlande
Chypre
Syrie
Lux.
Libye
Biélorussie
Slovénie
Hongrie
Géorgie
Portugal
Tchéquie
Malte
Moldavie
Maldives -->
Royaume-Uni
Lettonie
Lituanie
Monténégro
Grèce
Albanie
Norvège
Croatie
Pologne
Estonie
Turquie
Kazakhstan















Etat membre de l’Organisation du traité de l’Atlantique Nord (OTAN)



Etat partenaire souhaitant adhérer à l’OTAN






Fédération de Russie



Enclave russe (territoire séparatiste ou annexé par Moscou)






Limite de l’Union soviétique jusqu’en 1991



Etat membre de l’Organisation du traité de sécurité collective (OTCS)














Tchétchénie | 1999-2009
En septembre, le premier ministre, Vladimir Poutine, lance une « opération de contre-terrorisme » en Tchétchénie, dont les séparatistes sont accusés d’avoir commis des attentats en Russie. Grozny, déjà ravagée par la
                      guerre de 1994 à 1996, est pilonnée par l’aviation. Le contrôle de la région est verrouillé par l’installation au pouvoir d’Akhmad Kadyrov. Le nouvel homme fort de la Russie remporte l’élection présidentielle de 2000, dès le






Géorgie | 2008
Après des accrochages entre séparatistes sud-ossètes et armée géorgienne, celle-ci intervient militairement. Le conflit s’étend à l’Abkhazie. La Russie déploie 40 000 soldats en soutien aux séparatistes. Trois mois plus
                      tôt, l’OTAN s’était félicitée des « aspirations euroatlantiques de l’Ukraine et de la Géorgie ». En cinq jours, les troupes de Tbilissi sont écrasées. L’indépendance de l’Abkhazie et de l’Ossétiedu Sud est reconnue






Ukraine| 2014
Tandis que Moscou annexe la Crimée par référendum, en mars, les séparatistes du Donbass proclament leur indépendance, en avril, déclenchant la guerre dans cette région de l’Est ukrainien, avec le soutien militaire russe.





Syrie | 2015
Le 30 septembre, Vladimir Poutine lance une vaste intervention militaire pour secourir le régime de Damas, qui ne contrôle plus que quelques portions de territoire. Les bombardements aériens massifs inversent le rapport de






Libye | 2016
La chute et la mort de Kadhafi, en 2011, grâce à l’appui de l’OTAN à la rébellion libyenne, sont vécues comme une humiliation par Moscou, qui voit diminuer son influence dans une région qui a longtemps gravité dans l’orbite






Haut-Karabakh | 2020
Fin septembre, l’Azerbaïdjan lance une offensive victorieuse et reprend la région séparatiste du Haut-Karabakh, soutenue par l’Arménie. Moscou, lié à Erevan par une alliance militaire, n’intervient pas dans le conflit, mais






Ukraine| 2022
Sous prétexte de protéger les Russes ethniques et les russophones d’un Etat « nazi » et « sans existence légale », Vladimir Poutine envahit l’Ukraine le 24 février, en utilisant notamment ses troupes basées
                      en Biélorussie et ses alliés des républiques autoproclamées de Donetsk et de Louhansk. Cette « opération militaire spéciale » doit lui servir à réaffirmer sa puissance face à une présence de l’OTAN, dénoncée comme







Sources : SIPRI ; Airwars.org ; Liveuamap ; Institute Study of War ; Le Monde





<article-nb="2022/04/24/19-17">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤ Le projet de Constitution instaure l’idée d’un Etat solidaire. Les polémiques et une communication inaudible participent au discrédit de l’assemblée.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Chili             Au Chili, l’Assemblée constituante est de plus en plus critiquée      Le projet de Constitution instaure l’idée d’un Etat solidaire. Les polémiques et une communication inaudible participent au discrédit de l’assemblée.          Par Flora Genoux(Buenos Aires, correspondante)         Publié hier à 13h00, mis à jour à 03h55    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Une banderole hostile au projet de nouvelle Constitution, dans une rue de la capitale chilienne, à Santiago, le 9 avril 2022.  MARTIN BERNETTI / AFP               Ce sont pour l’instant près de 80 pages qui tissent le contenu de la nouvelle Loi fondamentale chilienne, élaborée par 154 élus depuis juillet 2021. Après trois mois consacrés à ficeler son règlement, l’Assemblée constituante – fruit d’un référendum, en mai 2020, approuvant à 78 % l’idée de la réécriture de la Constitution – continue de plancher sur le fond des articles. Le texte doit remplacer celui qui avait été approuvé en pleine dictature (1973-1990) et qui consacrait le principe d’un Etat en retrait face au secteur privé.          La demande d’une nouvelle nomenclature constitutionnelle était devenue l’une des grandes exigences de la rue lors de l’historique mouvement contre les inégalités de 2019. Une exigence de justice sociale qui s’est également exprimée avec l’élection, en novembre 2021, du président de gauche Gabriel Boric, arrivé au pouvoir le 11 mars. Alors député, il avait lui-même promu la rédaction d’un nouveau texte, en novembre 2019, afin d’apaiser l’ardeur des manifestants.          « Le Chili est un Etat social et démocratique et de droit. Il est plurinational, interculturel et écologique » : cet article donne le « la » du texte, rédigé par une Assemblée qui penche largement à gauche. Il grave dans le marbre la notion d’un Etat solidaire, reconnaissant formellement l’existence des populations indigènes, auxquelles dix-sept sièges sont réservés. Le « droit à la sécurité sociale » mais aussi à « un logement digne et adéquat » a été approuvé, tandis que les articles portant sur d’autres piliers de la vie des citoyens, tels que l’éducation ou les retraites, doivent encore être étudiés.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Au Chili, une nouvelle Constitution pour « améliorer la santé, les retraites »                 « On voit clairement apparaître un cadre social-démocrate, avec le concept de parité qui le traverse entièrement », remarque Juan Pablo Rodriguez, sociologue au Centre d’études du conflit et de la cohésion sociale. Article-phare des élus promouvant les droits des femmes, la légalisation de l’interruption volontaire de grossesse a rejoint le brouillon du texte. « De façon générale, les articles approuvés sont les plus ouverts, ce qui laisse la place à l’interprétation politique, poursuit l’universitaire. On peut dire que si la Constitution actuelle est néolibérale et l’héritière de la dictature, celle-ci est le bébé de la révolte sociale de 2019. »          Sondage défavorable          Pourtant, le divorce entre l’opinion publique et l’Assemblée n’a jamais été aussi criant. Renversant la dynamique du référendum de 2020 qui avait approuvé massivement la rédaction d’un nouveau texte, un sondage vient de donner, début avril, et pour la première fois, une majorité en faveur d’un rejet de la nouvelle Loi fondamentale : selon l’institut Cadem, 46 % des personnes interrogées voteraient contre ce texte lors du référendum prévu le 4 septembre, et 40 % pour.        Il vous reste 54.12% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/23/au-chili-l-assemblee-constituante-est-de-plus-en-plus-critiquee_6123380_3210.html"},"headline":"Au Chili, l\u2019Assembl\u00e9e constituante est de plus en plus critiqu\u00e9e","dateCreated":"2022-04-23T13:00:09+02:00","datePublished":"2022-04-23T13:00:09+02:00","dateModified":"2022-04-24T03:55:46+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chili"],"keywords":["International","Am\u00e9riques","Chili"],"description":"Le projet de Constitution instaure l\u2019id\u00e9e d\u2019un Etat solidaire. Les pol\u00e9miques et une communication inaudible participent au discr\u00e9dit de l\u2019assembl\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Flora Genoux","description":"Buenos Aires, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/193/0/5568/2784/1342/671/60/0/5275991_1650702944226-000-32822b4-1.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chili","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chili/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/24/19-18">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤ Rien ne justifie que le patriarche Kirill, soutien actif de Vladimir Poutine, ait droit à un traitement de faveur. Les responsables des autres religions doivent actionner le levier diplomatique vis-à-vis du dirigeant de l’Eglise.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                Débats       Russie         Guerre en Ukraine : isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe   Éditorial   Le Monde    Rien ne justifie que le patriarche Kirill, soutien actif de Vladimir Poutine, ait droit à un traitement de faveur. Les responsables des autres religions doivent actionner le levier diplomatique vis-à-vis du dirigeant de l’Eglise.   Publié hier à 11h30, mis à jour hier à 13h26    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Editorial du « Monde ». La fête de Pâques orthodoxe, célébrée ce dimanche 24 avril, n’intervient pas au moment le plus harmonieux pour les églises de cette confession. Inévitablement, l’agression russe contre l’Ukraine, berceau du christianisme slave et important vivier de prêtres, fait aussi des dégâts dans les relations entre clergés.                             Lire aussi :  Guerre en Ukraine en direct : au moins huit morts dans des bombardements à Odessa, et six morts dans la région du Louhansk                   Kirill, patriarche de Moscou et de toutes les Russies, est un pilier du régime du président Vladimir Poutine – ce n’est un secret pour personne – et fait abondamment écho à sa rhétorique sur une Russie rempart des valeurs chrétiennes traditionnelles dévoyées par l’Occident. Mais le soutien enflammé que le patriarche apporte à l’offensive militaire russe en Ukraine depuis février, y compris par des déclarations d’une virulence surprenante pour un homme d’Eglise, a causé des dissensions dans les rangs de l’orthodoxie mondiale. Kirill justifie l’invasion de l’Ukraine par sa dimension « métaphysique » ; pour lui, c’est une opération menée contre les « forces du mal » hostiles à l’unité du peuple et de l’Eglise russes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  L’Eglise orthodoxe russe en rangs serrés derrière Vladimir Poutine                   Si le patriarche était le seul à porter, au nom de l’Eglise, ce discours d’un autre âge pendant les cinq premières semaines de l’offensive, il a ces derniers temps fait donner de la voix aux évêques, sans doute pour galvaniser des fidèles qui ne partagent pas tous son enthousiasme pour l’« opération militaire spéciale » du président Poutine en Ukraine.              Cette mobilisation de la hiérarchie religieuse russe heurte les orthodoxes ukrainiens. Ceux-ci sont divisés en deux Eglises, l’une placée sous l’autorité du patriarcat de Moscou, et l’autre, l’Eglise orthodoxe d’Ukraine, qui la refuse ; à la suite de l’annexion de la Crimée et de l’occupation du Donbass par la Russie, elle a obtenu en 2019 que le patriarche œcuménique de Constantinople, Bartholomée, le primus inter pares des quatorze chefs d’Eglises orthodoxes canoniques, lui accorde l’autocéphalie, c’est-à-dire l’indépendance vis-à-vis de Moscou. Fin février, le synode des évêques d’Ukraine a demandé à Kirill d’intervenir auprès du pouvoir russe pour faire arrêter la guerre, évidemment sans succès.            Momentanément infréquentable            Parallèlement, le patriarcat de Moscou œuvre discrètement auprès des chancelleries européennes pour que les sanctions contre le régime russe épargnent les biens et les représentants de l’Eglise russe à l’étranger. Kirill tient beaucoup à échapper à l’isolement diplomatique qui frappe Vladimir Poutine ; c’est précisément ce levier-là que les responsables des autres religions devraient actionner pour faire pression sur le Kremlin. Si M. Poutine et son entourage sont devenus des parias, rien ne justifie que le patriarche Kirill qui le soutient si activement ait droit à un traitement de faveur.            Le chef de l’Eglise orthodoxe russe a-t-il sa place, par exemple, dans le Conseil mondial des Eglises ? La question est légitime. Tout aussi légitimes sont les interrogations sur l’opportunité d’une rencontre entre le pape François et le patriarche Kirill, prévue en 2022 après leur premier entretien, à Cuba, en 2016.              Ce projet auquel le pape est très attaché n’a pas été abandonné malgré la guerre en Ukraine : le 3 avril, le chef de l’Eglise catholique a encore indiqué « y travailler ». Mais il vient de suspendre un projet de rencontre avec Kirill en juin, à Jérusalem, car, a-t-il dit le 22 avril, il aurait pu « mener à beaucoup de confusion ». Même s’il évite d’imputer nommément la guerre à la Russie, le pape la condamne jour après jour. Le soutien inconditionnel de Kirill à Vladimir Poutine l’a rendu, au moins momentanément, infréquentable, même pour François.                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, l’amertume des orthodoxes                       Le Monde              L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 avril   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  La Nouvelle-Zélande de Jacinda Ardern  Testez gratuitement                                                           Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/23/guerre-en-ukraine-isoler-la-hierarchie-de-l-eglise-orthodoxe-russe_6123377_3232.html"},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: isoler la hi\u00e9rarchie de l\u2019Eglise orthodoxe russe","dateCreated":"2022-04-23T11:30:14+02:00","datePublished":"2022-04-23T11:30:14+02:00","dateModified":"2022-04-23T13:26:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","Russie"],"keywords":["Religions","Guerre en Ukraine","Editoriaux","Russie","Ukraine","D\u00e9bats","Europe","International"],"description":"Rien ne justifie que le patriarche Kirill, soutien actif de Vladimir Poutine, ait droit \u00e0 un traitement de faveur. Les responsables des autres religions doivent actionner le levier diplomatique vis-\u00e0-vis du dirigeant de l\u2019Eglise.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/20/325/0/3900/1950/1342/671/60/0/09bd016_5009632-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/24/19-19">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤ Christian Brückner, 45 ans, est mis en examen en Allemagne, pour la disparition au Portugal, il y a quinze ans, de la fillette britannique de 3 ans.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Royaume-Uni             Affaire Maddie McCann : un Allemand, multirécidiviste, a été identifié      Christian Brückner, 45 ans, est mis en examen en Allemagne, pour la disparition au Portugal, il y a quinze ans, de la fillette britannique de 3 ans.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante) et Thomas Wieder(Berlin, correspondant)         Publié hier à 10h21    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                Quinze ans après la disparition de Maddie McCann, cette fillette britannique de 3 ans que personne n’a revue depuis le soir du 3 mai 2007, alors qu’elle se trouvait dans une station balnéaire du sud du Portugal avec ses parents, la piste allemande se précise. Dans un communiqué publié jeudi 21 avril, le ministère public portugais a annoncé qu’un suspect avait été mis en examen à sa demande, la veille, en Allemagne.          Si la justice portugaise n’a pas précisé son identité, celle-ci n’a pas tardé à être révélée : Christian Brückner, un multirécidiviste de 45 ans, actuellement en détention dans une prison allemande pour le viol d’une Américaine dans le sud du Portugal en 2005, deux ans avant la disparition de Maddie. Depuis 2020, les autorités allemandes affirment avoir des preuves de son implication dans la disparition de la fillette.          Depuis, quinze ans ont passé, mais l’émotion que suscite l’affaire chez les Britanniques reste intacte. Le drame vécu par Kate et Gerry McCann, les parents de Maddie, a eu lieu le 3 mai 2007, à l’Ocean Club, à Praia da Luz, dans l’Algarve – où les McCann séjournaient. Ce jour-là, Kate et Gerry McCann s’étaient éclipsés à 70 mètres de leur appartement pour manger des tapas au bord de la piscine avec une bande d’amis. Ils avaient laissé Maddie, 3 ans, avec son frère et sa sœur, des jumeaux de 18 mois, seuls, dans l’appartement. Gerry n’avait rien remarqué d’anormal quand il était allé vérifier si les petits dormaient, à 21 heures. Mais, à 22 heures, quand Kate était rentrée à son tour, Maddie avait disparu.          Piste solide          D’abord chargée de l’enquête, la police portugaise a commencé par suspecter un binational britannico-portugais qui vivait à proximité de l’appartement où se trouvaient les McCann, mais elle finit par abandonner la piste, car ce dernier, âgé de 34 ans à l’époque, disposait d’un alibi. Ensuite, les soupçons se sont portés sur Gerry et Kate McCann, placés sous le statut d’arguidos (« suspects ») par la police portugaise, qui évoqua un tragique accident domestique ayant conduit à la mort de Maddie. Cette deuxième piste a été écartée au bout d’un an, à l’été 2008.          Blanchis, Gerry et Kate McCann sont ensuite repartis de l’avant, récoltant de l’argent pour financer des détectives privés et plaidant leur cause auprès des médias pour que l’enquête soit rouverte, en 2011, par Scotland Yard. Sans grand succès : malgré plusieurs perquisitions et interrogatoires, les années qui ont suivi n’ont pas conduit à des avancées substantielles. Du moins jusqu’en juin 2020.        Il vous reste 29.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/23/affaire-maddie-mccann-un-allemand-multirecidiviste-a-ete-identifie_6123373_3210.html"},"headline":"Affaire Maddie McCann\u00a0: un Allemand, multir\u00e9cidiviste, a \u00e9t\u00e9 identifi\u00e9","dateCreated":"2022-04-23T10:21:41+02:00","datePublished":"2022-04-23T10:21:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["Allemagne","International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Christian Br\u00fcckner, 45 ans, est mis en examen en Allemagne, pour la disparition au Portugal, il y a quinze ans, de la fillette britannique de 3 ans.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
,{"@type":"Person","name":"Thomas Wieder","description":"Berlin, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/21/292/0/3504/1752/1342/671/60/0/70b7a9f_1650581157160-000-par1363355.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/24/19-20">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤ L’intervention de la police israélienne sur l’esplanade des Mosquées suscite une vive émotion.
<filname="PROF-0,2-3210,1-0,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         International       Israël/Palestine             A Jérusalem, une semaine de haute tension sur l’esplanade des Mosquées      L’intervention de la police israélienne sur l’esplanade des Mosquées suscite une vive émotion.          Par Louis Imbert(Jérusalem, correspondant)         Publié hier à 10h20    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Des manifestants palestiniens lancent des pierres lors d’affrontements avec les forces de sécurité israéliennes à l’intérieur du complexe d’Al-Aqsa, à Jérusalem, le 22 avril 2022.  AHMAD GHARABLI / AFP               Voilà une semaine que de jeunes Palestiniens rejouent la bataille de Fort Alamo dans la mosquée d’Al-Aqsa, au cœur du troisième lieu saint de l’islam, l’esplanade des Mosquées. Chaque nuit, ils s’y barricadent pour affronter la police israélienne avant l’aube. Vendredi 15 avril, les images de ces forces pénétrant dans la mosquée, alignant ces jeunes gens sur les tapis, ont fait le tour de la planète. Elles n’y sont plus entrées depuis, mais elles ont blessé plus de 200 Palestiniens en une semaine sur l’esplanade, dont des personnes âgées et des journalistes, suscitant une indignation qui ne faiblit pas dans le monde musulman.          Les Emirats arabes unis, qui ont normalisé leurs relations avec Israël en 2020, ont porté le premier coup de canif depuis les accords d’Abraham de 2020, en convoquant l’ambassadeur israélien. La Jordanie, gardienne des lieux saints, condamne vivement ces opérations de police. Les Etats-Unis ont dépêché un envoyé du département d’Etat pour appeler à la « désescalade », à l’unisson des Nations unies. Voilà que le président de l’Autorité palestinienne, Mahmoud Abbas, 86 ans, se trouve une nouvelle fois tiré de son isolement pour les besoins du dialogue diplomatique.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La ville palestinienne de Jénine s’estime victime d’une « punition collective »                 En cette semaine où les Pâques juive et chrétienne coïncident, pour la première fois depuis 1991, avec le mois saint musulman de ramadan, le gouvernement israélien est fragile. Privé de sa majorité au Parlement, début avril, il se doit de réagir avec assurance à une série d’attaques terroristes, menées dans des villes israéliennes par des Palestiniens isolés, qui ont fait 14 morts entre le 22 mars et le 7 avril.          Les assiégés volontaires d’Al-Aqsa provoquent la police. Des vidéos les montrent jetant des pierres en direction du mur des Lamentations, vestige du second Temple, en contrebas de l’esplanade des Mosquées. Ils cherchent la confrontation. Les correspondants militaires de la presse israélienne les estiment instrumentalisés par le Hamas.          Rupture du « statu quo »          Israël prétend pour sa part assurer la liberté de culte, y compris pour les musulmans. Mais l’enceinte d’Al-Aqsa est un lieu politique. Elle est le cœur de l’identité palestinienne. En temps normal, ses jardins somptueux sont le dernier espace public où les Palestiniens de la Ville sainte peuvent se réunir, presque hors de l’emprise d’Israël. L’Etat juif ne peut décider quelle forme prend la résistance à son occupation des territoires, qu’il maintient depuis 1967, alors que le gouvernement de Naftali Bennett ne s’estime plus tenu de proposer la moindre perspective pour en finir.        Il vous reste 55.44% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/04/23/a-jerusalem-une-semaine-de-haute-tension-sur-l-esplanade-des-mosquees_6123372_3210.html"},"headline":"A J\u00e9rusalem, une semaine de haute tension sur l\u2019esplanade des Mosqu\u00e9es","dateCreated":"2022-04-23T10:20:18+02:00","datePublished":"2022-04-23T10:20:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Isra\u00ebl\/Palestine"],"keywords":["International","Proche-Orient","Isra\u00ebl\/Palestine"],"description":"L\u2019intervention de la police isra\u00e9lienne sur l\u2019esplanade des Mosqu\u00e9es suscite une vive \u00e9motion.","author":[{"@type":"Person","name":"Louis Imbert","description":"J\u00e9rusalem, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/319/0/3273/1636/1342/671/60/0/70e69b7_5022668-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Isra\u00ebl\/Palestine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/israel-palestine/"}}
       


       
   
