<FILE-date="2022/04/24/19">

<article-nb="2022/04/24/19-1">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ En attendant les résultats du second tour, le taux de participation était de 63,23 % à 17 heures, en baisse de près de 2 points par rapport au premier tour. Nos envoyés spéciaux sont dans toute la France pour raconter la journée de vote.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : au second tour, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          Les programmes          Tableau de bord          La carte                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Election présidentielle 2022 en direct : « La France n’est pas idéale mais on y vit quand même pas mal » En attendant les résultats du second tour, le taux de participation était de 63,23 % à 17 heures, en baisse de près de 2 points par rapport au premier tour. Nos envoyés spéciaux sont dans toute la France pour raconter la journée de vote.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           17:02   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La participation s’établit à 63,2 % à 17 heures        Lors du premier tour, le 10 avril, 65 % des votants s’étaient déplacés à 17 heures. Le score de 2022 est en baisse de deux points par rapport au second tour de l’élection de 2017 (65,3 %), qui voyait déjà s’affronter Emmanuel Macron et Marine Le Pen.                      Tout le live                18:55   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      Bureau de vote à Loué, dans la Sarthe lors du second tour de l'élection présidentielle, le 24 avril 2022. JULIEN DANIEL / MYOP POUR «LE MONDE»                     18:48   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              ON VOUS MONTRE | Evolution des votes blanc et nul aux premier et second tour de la présidentielle, depuis 1965             SERVICE INFOGRAPHIE DU "MONDE"                     18:41   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Montfermeil, le vote sans conviction des électeurs        Dans cette ville de Seine-Saint-Denis, Jean-Luc Mélenchon était arrivé largement en tête au premier tour, avec 41 % des voix. Le vote contre l’extrême droite continue de mobiliser une grande partie des électeurs de gauche, en tout cas ceux qui participent, écrit notre journaliste Luc Bronner.                    Lire aussi :  Election présidentielle 2022 : à Montfermeil, le vote sans conviction des électeurs                       18:36   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Echange de points de vue à côté du pavillon d’Armenonville, où Marine Le Pen tient sa soirée électorale        Un homme au volant d’un SUV Audi ralentit à hauteur de l’accès du pavillon d’Armenonville, dans le 16e arrondissement de Paris, où Marine Le Pen tient sa soirée électorale. Il baisse sa vitre et brandit le poing : « Vive Le Pen ! », crie-t-il, s’attirant en retour quelques poings brandis de militants lepénistes. « Macron dehors et vous avec », ajoute-t-il à l’adresse des journalistes faisant le pied de grue à l’entrée de la soirée électorale.          Dans l’autre sens, une femme arrive en Renault Captur : elle aussi descend sa vitre, mais cette fois c’est pour dire « non à Le Pen ». Quelques cancanements ponctuent cet échange de vues, venus d’entre les buissons du bois de Boulogne.        Julien Lemaignen            18:32   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      Bureau de vote à l’hôtel de ville de Metz, lors du second tour de l’élection présidentielle, dimanche 24 avril 2022. NICOLAS LEBLANC / ITEM POUR « LE MONDE »                     18:30   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Montereau-Fault-Yonne, Elise et Damien Auclair votent Emmanuel Macron « au vu du contexte international »        A Montereau-Fault-Yonne, ville de 22 000 habitants, le vote est électronique dans tous les bureaux. Quand l’électeur arrive, les assesseurs activent une machine derrière eux sur laquelle, à l’abri des regards, on peut voter en appuyant sur trois grands carrés blancs au choix : Macron/Le Pen/Blanc. Le vote nul est ici impossible !          Ce qui explique cette bizarrerie dans les résultats du premier tour sur la ville : le vote blanc y a été surpondéré par rapport à la moyenne nationale (3,15 % contre 1,51 %) et le vote nul y est égal à 0 (contre 0,69 %). A 19 heures, heure de fermeture des bureaux en Seine-et-Marne, c’est la machine qui dépouillera, en quelques secondes. « On finit tôt ici ! », s’amuse un assesseur.              Elise et Damien Auclair, avec leur fils Antoine, à la sortie du bureau de vote de la salle Rustic de Montereau-Fault-Yonne en Seine-et-Marne, lors du second tour de l’élection présidentielle, le 24 avril 2022. Elise et Damien viennent de voter pour Emmanuel Macron. MARLENE AWAAD/IP3 POUR « LE MONDE »           En cette fin d’après-midi, Elise et Damien Auclair, tous deux quadragénaires, sont venus voter avec leur fils Antoine. Un vote sans hésitation, de conviction, pour le président sortant Emmanuel Macron, comme au premier tour. « Au vu du contexte international, je me suis demandé qui il fallait pour diriger le pays maintenant et concrètement j’ai eu du mal à imaginer quelqu’un d’autre, explique Elise, responsable back-office dans le secteur bancaire. Pour notre génération, une guerre si près de nous c’est inédit. » Damien, indépendant dans l’informatique, lui, se dit simplement « satisfait de ces cinq dernières années », « Macron a fait ce qu’il a pu. J’aurais préféré ne pas confiner mais une fois fait, il y a eu des compensations. On est bien loti en France, même dans les pires situations. »          D’origine portugaise, Elise fait la comparaison : « J’ai vu combien la situation économique à cause du Covid était beaucoup plus dure au Portugal où il y a eu beaucoup moins de “parachutes” et d’amortisseurs sociaux à la crise. La France n’est pas idéale mais on y vit quand même pas mal. »                        Devant le bureau de vote de la salle Rustic de Montereau-Fault-Yonne en Seine-et-Marne, lors du second tour de l’élection présidentielle, le 24 avril 2022. MARLENE AWAAD/IP3 POUR « LE MONDE »         Aline Leclerc            18:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sous le crayon d’Aurel        Le dessinateur Aurel assiste avec nous à la soirée électorale du second tour. Nous publierons plusieurs de ses dessins au cours des prochaines heures.               AUREL POUR «LE MONDE»                     18:18   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une abstention estimée à 28 %         L’abstention au second tour de la présidentielle devrait se situer autour de 28 %. En fin d’après-midi, les instituts de sondage Harris Interactive, Ipsos-Sopra Steria, ainsi qu’Elabe, estiment tous les trois que la participation devrait s’élever à 72 %, soit 28 % d’abstention.          L’abstention s’élevait à 26,3 % au soir du premier tour, le 10 avril.                         18:02   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les journalistes de « Quotidien » se voient de nouveau refuser l’accès à la soirée électorale de Marine Le Pen        Le pavillon d’Armenonville, dans le 16e arrondissement de Paris, est un écrin de verdure du bois de Boulogne, où Marine Le Pen organise sa soirée électorale. En cette fin d’après-midi, on récupère son badge de presse – pour les dizaines de médias présents – et on démine – pour les démineurs. Un journaliste demande à un autre s’il a vu les fameux treize bus de campagne de Marine Le Pen, floqués à son effigie, qu’elle entend rassembler en convoi pour sillonner Paris en cas de victoire. Rien à l’horizon, pour l’heure.          Une équipe de « Quotidien » a fait le déplacement, mais, faute d’accréditation, elle se contentera de filmer à l’extérieur. Une redite du premier tour, donc, quand le Rassemblement national avait déjà refusé l’accès au magazine de TMC. Mme Le Pen s’en était justifiée en voyant dans « Quotidien » plutôt un « amuseur » qu’un média d’information, ce qui avait braqué une partie de la profession.        Julien Lemaignen            17:58   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour. Est-ce qu'un gagnant du premier tour a déjà perdu au deuxième tour des élections présidentielles françaises? Merci     Clémence         Bonjour Clémence !          Sous la Ve République, c’est arrivé trois fois.          D’abord à François Mitterrand, arrivé en tête au premier tour de l’élection présidentielle de 1974 avec 43,25 % devant Valéry Giscard d’Estaing (32,6 %), sur fond de division de la droite au premier tour. Au second tour, son adversaire de droite l’avait emporté avec 50,81 % des voix, contre 49,19 % pour le socialiste.          Ensuite à Valéry Giscard d’Estaing, sept ans plus tard, en 1981. Le président de la République sortant était arrivé en tête du premier tour avec 28,32 % contre 25,85 % pour son adversaire socialiste. Au second tour, Valéry Giscard d’Estaing (48,24 %) a été battu par François Mitterrand (51,76 %).          Puis à Lionel Jospin en 1995. Arrivé en tête du premier tour avec 23,30 % des voix, sur fond de divisions à droite, devant Jacques Chirac (20,84 %), le candidat du Parti socialiste a été battu (47,36 %) au second tour par son adversaire de droite (52,64 %).                    17:49   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En attendant les premières estimations, à 20 heures, des personnes se baladent à Marseille, Lyon et Paris            Sur le Vieux-Port, à Marseille, dimanche 24 avril 2022. ARNOLD JEROCKI/DIVERGENCE POUR «LE MONDE»               Les berges de la Saône, à Lyon, le 24 avril 2022. BRUNO AMSELLEM DIVERGENCE POUR «LE MONDE»               Au parc Monceau, à Paris, le 24 avril 2022. JULIEN MUGUET POUR «LE MONDE»                     17:42   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « On s’est trop moqué de nous » : le vote pour Marine Le Pen en banlieue de Lyon            Laetitia Castro, 37 ans, et Eric Castro, 46 ans, ont voté Jean-Luc Mélenchon au premier tour et Marine Le Pen au second tour, à Vénissieux (Rhône), dimanche 24  avril 2022. BRUNO AMSELLEM DIVERGENCE POUR «LE MONDE»           Pour Laetitia Castro, 37 ans : « Il faut faire barrage à Macron. » L’habitante de Vénissieux (Rhône) a donc voté Marine Le Pen dans le bureau de vote de l’école Max-Borel, pour ce deuxième tour de l’élection présidentielle. « Il nous a fait la misère pendant cinq ans. Les “gilets jaunes”, la pandémie, ça ne peut plus durer », explique la trentenaire, approuvée par son compagnon, Eric, 46 ans.          Se disant « plus motivée que d’habitude », Laetitia Castro justifie encore : « On n’a jamais essayé le Front national, on n’a jamais élu une femme non plus. » Dans la banlieue de Lyon, la contestation qui a porté Jean-Luc Mélenchon au premier tour prend parfois des couleurs bleu marine au second. « Il faut du changement. On s’est trop moqué de nous. Je ne vois pas d’autre choix », affirme aussi Jocelyne Rivière, 73 ans, qui a voté dans l’école Anatole-France, dans le quartier des Minguettes. La retraitée fait la liste des maux de son environnement : appartements brûlés, squats, drogue, réfugiés… « On a vécu un enfer » affirme-t-elle. « C’est la dernière fois que je vote. S’il n’y a pas de changement ce sera terminé, ils feront sans moi », abonde son compagnon, Denis, 62 ans.        Richard Schittly (Lyon, correspondant)            17:37   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      Bureau de vote Léon-Jouhaux à Hénin-Beaumont et son centre-ville à l’occasion du second tour de la présidentielle, dans le Nord-Pas-de-Calais, le dimanche 24 avril 2022. CYRIL BITTON/DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                     17:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une participation de 63,2 % à 17 heures, un chiffre inférieur au premier tour et à la présidentielle de 2017        La participation au second tour de l’élection présidentielle s’élève, dimanche 24 avril à 17 heures, à 63,2 %, a annoncé le ministère de l’intérieur. C’est presque deux points de moins par rapport à la participation enregistrée à la même heure lors du premier tour (65 %).          Ce score est en baisse de deux points par rapport au second tour de l’élection de 2017 (65,3 %), qui voyait déjà s’affronter Emmanuel Macron et Marine Le Pen.          Ce chiffre marque également un recul par rapport au second tour des scrutins de 2012 (72 %) et 2007 (75,1 %), et tutoie celui de 2002 (67,6 %), quand Jean-Marie Le Pen (Front national) affrontait Jacques Chirac (Rassemblement pour la République).                    Lire aussi :  Un taux de participation de 63,2 % à 17 heures, un chiffre inférieur au premier tour et à l’élection présidentielle de 2017                       17:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Dans le principe, voter devrait être l’évidence. Dans la pratique, on se demande ce que ça va changer », affirme une enseignante à la retraite à Nemours        Nemours, dans le Gâtinais, extrême sud de la Seine-et-Marne, en bordure de Loing. Son château médiéval, ses maisons à colombages, le carillon de l’église Saint-Jean-Baptiste… La terrasse de L’Ecu de France est bondée en ce dimanche, on sirote son petit blanc entre amis et on partage ses meilleures astuces pour limiter le coût des carburants – « Je roule à l’éthanol, 75 centimes du litre, j’ai fait poser un boîtier au “black” pour 300 euros, ce sera vite rentabilisé ! » – et ses meilleures blagues – « Moi, j’ai pas vu augmenter le prix du gasoil, j’en mets toujours pour 50 euros ! », hilarité générale.              Natacha Sergent, 42 ans, vient de voter pour Marine Le Pen au bureau de vote numéro 1 de Nemours, en Seine-et-Marne, lors du second tour de l’élection présidentielle, le 24 avril 2022. MARLENE AWAAD/IP3 POUR « LE MONDE »           A quelques centaines de mètres, le bureau de vote numéro 1, dans l’hôtel de ville. En sort, très apprêtée, Natacha Sergent, 42 ans qui tient un salon d’esthétique à Fontainebleau. Cette électrice de Valérie Pécresse au premier tour, de François Fillon et de Nicolas Sarkozy avant elle, qui désigne Les Républicains comme sa famille politique de cœur, a voté « pour le changement », explique-t-elle, essorée par deux années de crise sanitaire : « On dit qu’on nous a aidés, mais ce n’est pas vrai. Je n’ai eu droit qu’à 1 500 euros de fonds de solidarité, pas plus, parce que j’avais un arriéré de TVA. J’ai dû prendre un prêt garanti par l’Etat de 30 000 euros qu’il me faut rembourser ainsi que l’Urssaf de 2020 qu’on a pu reporter. Nous, les petits, on ne nous écoute pas. Il n’y en a que pour les grandes entreprises dans ce pays ! Alors j’essaie Marine Le Pen, on verra bien, on ne [lui] a jamais laissé [sa] chance ! »          Chignon grisonnant, masque sur le nez, Agnès Chapuis, enseignante à la retraite, hésite d’abord à répondre à la question suivante : « Etait-ce facile de vous décider à voter ? » « Pffff, dans le principe, voter devrait être l’évidence. Dans la pratique, on se demande ce que ça va changer, de faire ce geste de voter. Donc ça ne s’arrête pas là. Il faut s’interroger sur comment on peut agir au quotidien. Pas par la protestation, mais par quelque chose de plus profond que ça, dans toutes nos actions de citoyens, nos engagements associatifs par exemple. Tout ce qui crée du lien, tout ce qui amène à réfléchir » explique-t-elle en choisissant bien ses mots. Mais prononcer le nom du candidat qu’elle a choisi l’écorche. « Ce vote, je l’assume, mais il n’est pas satisfaisant. On est passé à côté de tellement de sujets pendant cette campagne : la santé, l’écologie, la justice sociale, la démocratie active, participative. Tout ce qui se pose à nous comme société, comme humanité… »              Bureau de vote numéro 1 à Nemours, en Seine-et-Marne, le 24 avril 2022. MARLENE AWAAD/IP3 POUR « LE MONDE »           En ce milieu d’après-midi, sur les bords du Loing, Antonin Belo, 23 ans, et son amie Laëtitia, 22 ans pique-niquent de nuggets de chez McDonald’s. Arrivée en France avant ses 2 ans, la jeune femme ne vote pas car elle n’a que la nationalité portugaise. Lui hésite à se rendre aux urnes. La flemme. « Je viens de finir de travailler, précise cet agent d’accueil dans une salle de sport. Y aura sûrement la queue dans mon bureau de vote, j’ai pas envie de perdre mon temps à attendre, surtout pour des candidats qui ne me représentent ni l’un ni l’autre. »              Antonin Belo, 23 ans, sur les bords du Loing, à Nemours, lors du second tour de la présidentielle, le 24 avril 2022. MARLENE AWAAD/IP3 POUR « LE MONDE »         Aline Leclerc            17:16   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Voter blanc, c’est l’expression d’une conscience politique qui n’est pas suffisamment reconnue », estime Thomas, à La Réunion         Thomas, 28 ans, a effectué avec deux amies une « belle balade » en roller d’une vingtaine de kilomètres sur la piste cyclable reliant Saint-Paul au Port. Puis, cet électeur de Jean-Luc Mélenchon ira « voter blanc ». « Faire barrage à l’extrême droite, c’est voter blanc », assure ce jeune homme inscrit dans une formation professionnelle du secteur médico-social. « C’est l’expression d’une incompréhension. Je ne vais pas voter pour quelqu’un dans lequel je ne me reconnais pas. »          Comme lui, 40,23 % des Réunionnais ont porté leur voix au premier tour sur le candidat de L’Union populaire. Avant tout en raison de la misère, explique Thomas : « Jean-Luc Mélenchon l’a bien compris en venant sur place et en affirmant que La Réunion a besoin de plus de justice et d’action sociale. »          « Reprendre cinq ans de macronisme, ce n’est pas possible, lâche le jeune homme. Beaucoup de gens sont lassés. Je n’ai pas aimé la gestion de la crise des “gilets jaunes” et ses promesses jamais réalisées pour les sans-abri. Si le niveau de vie a augmenté, ce n’est pas celui des miséreux. »          Effrayé par Marine Le Pen, Thomas s’inquiète de « ses glissements vers des discours axés sur les étrangers qui vont à l’encontre des valeurs de la République française ». « Par dépit, trop de gens veulent le changement, mais ils ne savent pas ce qu’elle représente. » Pour autant, Thomas votera blanc : « Ni pour l’un, ni pour l’autre. C’est l’expression d’une conscience politique qui n’est pas suffisamment reconnue. Cela veut dire : on est quand même là. »              Thomas, 28 ans, qui a voté pour Jean-Luc Mélenchon au premier tour, en balade, dimanche 24 avril, avec deux de ses amies, avant d’aller voter blanc. JEROME TALPIN         Jérôme Talpin (Saint-Denis (La Réunion), correspondance)            17:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sous le crayon d’Aurel         Le dessinateur Aurel assiste avec nous à la soirée électorale du second tour. Nous publierons plusieurs de ses dessins au cours des prochaines heures.               AUREL POUR «LE MONDE»                     17:08   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Horaires de fermeture des bureaux de vote : « Les électeurs sont un peu perdus »        Les horaires de fermeture des bureaux de vote ne sont toujours pas harmonisés à l’échelle nationale, ni même dans chaque département. En Moselle par exemple, les bureaux de vote ferment à 19 heures, sauf à Metz où les électeurs auront une heure de plus pour faire leur devoir.          « C’est vrai que les électeurs sont un peu perdus, observe Thierry Hory, le maire de la commune de Marly, dans la métropole de Metz. Ici, nous avions l’habitude de fermer les bureaux à 18 heures. Cette fois, la règle nationale nous impose 19 heures. Le fait d’avoir une heure de plus n’a pas joué sur la participation au premier tour. Il n’y avait pas grand monde dans les bureaux entre 18 heures et 19 heures… Chez nous, on vote plutôt le matin ! » Dans sa commune, le taux de participation à midi était six points au-dessus de la moyenne nationale.              Bureau de vote de l'Hôtel de ville de Metz, lors du second tour des élections présidentielles, le 24 avril 2022. NICOLAS LEBLANC / ITEM POUR « LE MONDE »         Anthony Villeneuve (correspondant à Metz)            17:02   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La participation s’établit à 63,2 % à 17 heures        Lors du premier tour, le 10 avril, 65 % des votants s’étaient déplacés à 17 heures. Le score de 2022 est en baisse de deux points par rapport au second tour de l’élection de 2017 (65,3 %), qui voyait déjà s’affronter Emmanuel Macron et Marine Le Pen.                         16:58   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      Bureau de vote de l’école maternelle Les Mirabelles dans le quartier de Borny, à Metz, lors du second tour de l’élection présidentielle, le 24 avril 2022. NICOLAS LEBLANC / ITEM POUR « LE MONDE »                                      La participation s’établit à 63,2 % à 17 heures                    Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi et Brice Laemle         Mille huit cent treize jours après la victoire d’Emmanuel Macron au second tour de l’élection présidentielle de 2017, la présidence de la République française est remise au jeu électoral, dimanche 24 avril, dans un nouveau duel du président sortant avec Marine Le Pen, candidate du Rassemblement national.Quelque 48,7 millions de Français sont appelés aux urnes, quinze jours après le premier tour, qui a vu le président sortant arriver en tête des suffrages exprimés (27,85 %), devant Marine Le Pen (23,15 %) et le candidat de La France insoumise, Jean-Luc Mélenchon (21,95 %). L’abstention s’était élevée à 26,31 %. Les bureaux de vote en métropole ouvrent de 8 heures jusqu’à 19 heures, voire 20 heures dans les grandes villes (18 heures dans certaines petites communes). Une partie de l’outre-mer a déjà voté samedi, de même qu’une partie des Français de l’étranger.Les résultats de l’élection présidentielle 2022 seront à retrouver sur cette page. Les premières estimations des résultats, calculées à partir des dépouillements effectués dans un échantillon de bureaux de vote, seront connues à 20 heures.La rédaction du Monde se mobilise pour vous faire suivre toute la journée de vote, les premiers résultats et la soirée d’élection, en particulier dans ce direct auquel participeront nos journalistes et photographes partout en France.         Nos articles pour approfondir         « Radio Londres » : d’où viennent les résultats diffusés dans la journée par des médias étrangers ?Les clés de lecture avant le second tour entre Emmanuel Macron et Marine Le PenLe débat de l’entre-deux-tours de l’élection présidentielle, nouveau rendez-vous manqué pour Marine Le Pen, étouffée par un Emmanuel Macron offensifTribune. « La présidentialisation à la française a conduit l’extrême droite aux portes du pouvoir »         Les essentiels de la campagne         Comparez les programmes d’Emmanuel Macron et de Marine Le PenQuels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Estimations et résultats définitifs : tout comprendre aux chiffres du scrutin                          La participation s’établit à 63,2 % à 17 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","coverageStartTime":"2022-04-24T16:55:59+00:00","coverageEndTime":"2022-04-25T04:55:59+00:00","headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","description":"En attendant les r\u00e9sultats du second tour, le taux de participation \u00e9tait de 63,23\u00a0% \u00e0 17\u00a0heures, en baisse de pr\u00e8s de 2\u00a0points par rapport au premier tour. Nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux sont dans toute la France pour raconter la journ\u00e9e de vote.","articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Rassemblement national","Marine Le Pen","Emmanuel Macron","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi et Brice Laemle"},"about":{"@type":"Event","name":"Election présidentielle 2022 en direct : « La France n’est pas idéale mais on y vit quand même pas mal »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"En attendant les r\u00e9sultats du second tour, le taux de participation \u00e9tait de 63,23\u00a0% \u00e0 17\u00a0heures, en baisse de pr\u00e8s de 2\u00a0points par rapport au premier tour. Nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux sont dans toute la France pour raconter la journ\u00e9e de vote.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/4160/1342/894/3/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi et Brice Laemle"
,"startDate":"2022-04-24T16:55:59+00:00"
,"endDate":"2022-04-25T04:55:59+00:00"
       Bureau de vote \u00e0 Lou\u00e9, dans la Sarthe lors du second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le 24 avril 2022. JULIEN DANIEL \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/7b7676a_1650818404268-daj22015d31.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T16:55:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#395718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T16:48:30+00:00","articleBody":"          SERVICE INFOGRAPHIE DU \"MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/7662547_1650648099121-graph-evol-blancs-et-nuls-ta-t2-depuis-1965-1.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Evolution des votes blanc et nul aux premier et second tour de la pr\u00e9sidentielle, depuis...","dateModified":"2022-04-24T16:48:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T16:41:34+00:00","articleBody":"     Dans cette ville de Seine-Saint-Denis, Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e9tait arriv\u00e9 largement en t\u00eate au premier tour, avec 41\u00a0% des voix. Le vote contre l\u2019extr\u00eame droite continue de mobiliser une grande partie des \u00e9lecteurs de gauche, en tout cas ceux qui participent, \u00e9crit notre journaliste Luc Bronner.                    Lire aussi :  Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: \u00e0 Montfermeil, le vote sans conviction des \u00e9lecteurs         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Montfermeil, le vote sans conviction des \u00e9lecteurs","dateModified":"2022-04-24T17:00:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T16:36:05+00:00","articleBody":"     Un homme au volant d\u2019un SUV Audi ralentit \u00e0 hauteur de l\u2019acc\u00e8s du pavillon d\u2019Armenonville, dans le 16e arrondissement de Paris, o\u00f9 Marine Le Pen tient sa soir\u00e9e \u00e9lectorale. Il baisse sa vitre et brandit le poing\u00a0: \u00ab\u00a0Vive Le Pen\u00a0!\u00a0\u00bb, crie-t-il, s\u2019attirant en retour quelques poings brandis de militants lep\u00e9nistes. \u00ab\u00a0Macron dehors et vous avec\u00a0\u00bb, ajoute-t-il \u00e0 l\u2019adresse des journalistes faisant le pied de grue \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la soir\u00e9e \u00e9lectorale.          Dans l\u2019autre sens, une femme arrive en Renault Captur\u00a0: elle aussi descend sa vitre, mais cette fois c\u2019est pour dire \u00ab\u00a0non \u00e0 Le Pen\u00a0\u00bb. Quelques cancanements ponctuent cet \u00e9change de vues, venus d\u2019entre les buissons du bois de Boulogne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echange de points de vue \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du pavillon d\u2019Armenonville, o\u00f9 Marine Le Pen tient sa soir\u00e9e \u00e9lect...","dateModified":"2022-04-24T16:36:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T16:32:12+00:00","articleBody":"         Bureau de vote \u00e0 l\u2019h\u00f4tel de ville de Metz, lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, dimanche 24\u00a0avril\u00a02022. NICOLAS LEBLANC \/ ITEM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/1e59c7b_1650817927038-13-nl-item-l1000075x2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T16:58:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T16:30:46+00:00","articleBody":"     A Montereau-Fault-Yonne, ville de 22\u00a0000\u00a0habitants, le vote est \u00e9lectronique dans tous les bureaux. Quand l\u2019\u00e9lecteur arrive, les assesseurs activent une machine derri\u00e8re eux sur laquelle, \u00e0 l\u2019abri des regards, on peut voter en appuyant sur trois grands carr\u00e9s blancs au choix\u00a0: Macron\/Le Pen\/Blanc. Le vote nul est ici impossible\u00a0!          Ce qui explique cette bizarrerie dans les r\u00e9sultats du premier tour sur la ville\u00a0: le vote blanc y a \u00e9t\u00e9 surpond\u00e9r\u00e9 par rapport \u00e0 la moyenne nationale (3,15\u00a0% contre 1,51\u00a0%) et le vote nul y est \u00e9gal \u00e0 0 (contre 0,69\u00a0%). A 19\u00a0heures, heure de fermeture des bureaux en Seine-et-Marne, c\u2019est la machine qui d\u00e9pouillera, en quelques secondes. \u00ab\u00a0On finit t\u00f4t ici\u00a0!\u00a0\u00bb, s\u2019amuse un assesseur.              Elise et Damien Auclair, avec leur fils Antoine, \u00e0 la sortie du bureau de vote de la salle Rustic de Montereau-Fault-Yonne en Seine-et-Marne, lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le 24\u00a0avril\u00a02022. Elise et Damien viennent de voter pour Emmanuel Macron. MARLENE AWAAD\/IP3 POUR\u00a0\u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           En cette fin d\u2019apr\u00e8s-midi, Elise et Damien Auclair, tous deux quadrag\u00e9naires, sont venus voter avec leur fils Antoine. Un vote sans h\u00e9sitation, de conviction, pour le pr\u00e9sident sortant Emmanuel Macron, comme au premier tour. \u00ab\u00a0Au vu du contexte international, je me suis demand\u00e9 qui il fallait pour diriger le pays maintenant et concr\u00e8tement j\u2019ai eu du mal \u00e0 imaginer quelqu\u2019un d\u2019autre, explique Elise, responsable back-office dans le secteur bancaire. Pour notre g\u00e9n\u00e9ration, une guerre si pr\u00e8s de nous c\u2019est in\u00e9dit.\u00a0\u00bb Damien, ind\u00e9pendant dans l\u2019informatique, lui, se dit simplement \u00ab\u00a0satisfait de ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Macron a fait ce qu\u2019il a pu. J\u2019aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ne pas confiner mais une fois fait, il y a eu des compensations. On est bien loti en France, m\u00eame dans les pires situations.\u00a0\u00bb          D\u2019origine portugaise, Elise fait la comparaison\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai vu combien la situation \u00e9conomique \u00e0 cause du Covid \u00e9tait beaucoup plus dure au Portugal o\u00f9 il y a eu beaucoup moins de \u201cparachutes\u201d et d\u2019amortisseurs sociaux \u00e0 la crise. La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas mal.\u00a0\u00bb                        Devant le bureau de vote de la salle Rustic de Montereau-Fault-Yonne en Seine-et-Marne, lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le 24\u00a0avril\u00a02022. MARLENE AWAAD\/IP3 POUR\u00a0\u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/4739ee0_1650817404705-ip3awa220424064.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Montereau-Fault-Yonne, Elise et Damien Auclair votent Emmanuel Macron \u00ab\u00a0au vu du contexte internationa...","dateModified":"2022-04-24T16:48:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T16:21:53+00:00","articleBody":"     Le dessinateur Aurel assiste avec nous \u00e0 la soir\u00e9e \u00e9lectorale du second tour. Nous publierons plusieurs de ses dessins au cours des prochaines heures.               AUREL POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/dd7ad48_1650817184065-live-t2-3.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon d\u2019Aurel","dateModified":"2022-04-24T16:21:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T16:18:28+00:00","articleBody":"     L\u2019abstention au second tour de la pr\u00e9sidentielle devrait se situer autour de 28\u00a0%. En fin d\u2019apr\u00e8s-midi, les instituts de sondage Harris Interactive, Ipsos-Sopra Steria, ainsi qu\u2019Elabe, estiment tous les trois que la participation devrait s\u2019\u00e9lever \u00e0 72\u00a0%, soit 28\u00a0% d\u2019abstention.          L\u2019abstention s\u2019\u00e9levait \u00e0 26,3\u00a0% au soir du premier tour, le 10\u00a0avril.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une abstention estim\u00e9e \u00e0 28\u00a0% ","dateModified":"2022-04-24T16:44:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T16:02:32+00:00","articleBody":"     Le pavillon d\u2019Armenonville, dans le 16e\u00a0arrondissement de Paris, est un \u00e9crin de verdure du bois de Boulogne, o\u00f9 Marine Le Pen organise sa soir\u00e9e \u00e9lectorale. En cette fin d\u2019apr\u00e8s-midi, on r\u00e9cup\u00e8re son badge de presse \u2013\u00a0pour les dizaines de m\u00e9dias pr\u00e9sents\u00a0\u2013 et on d\u00e9mine \u2013\u00a0pour les d\u00e9mineurs. Un journaliste demande \u00e0 un autre s\u2019il a vu les fameux treize bus de campagne de Marine Le Pen, floqu\u00e9s \u00e0 son effigie, qu\u2019elle entend rassembler en convoi pour sillonner Paris en cas de victoire. Rien \u00e0 l\u2019horizon, pour l\u2019heure.          Une \u00e9quipe de \u00ab\u00a0Quotidien\u00a0\u00bb a fait le d\u00e9placement, mais, faute d\u2019accr\u00e9ditation, elle se contentera de filmer \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur. Une redite du premier tour, donc, quand le Rassemblement national avait d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 l\u2019acc\u00e8s au magazine de TMC. Mme\u00a0Le\u00a0Pen s\u2019en \u00e9tait justifi\u00e9e en voyant dans \u00ab\u00a0Quotidien\u00a0\u00bb plut\u00f4t un \u00ab\u00a0amuseur\u00a0\u00bb qu\u2019un m\u00e9dia d\u2019information, ce qui avait braqu\u00e9 une partie de la profession.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les journalistes de \u00ab\u00a0Quotidien\u00a0\u00bb se voient de nouveau refuser l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la soir\u00e9e \u00e9lectorale de...","dateModified":"2022-04-24T16:14:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T15:58:50+00:00","articleBody":"    Bonjour. Est-ce qu'un gagnant du premier tour a d\u00e9j\u00e0 perdu au deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises? Merci     Cl\u00e9mence         Bonjour Cl\u00e9mence\u00a0!          Sous la Ve\u00a0R\u00e9publique, c\u2019est arriv\u00e9 trois fois.          D\u2019abord \u00e0 Fran\u00e7ois Mitterrand, arriv\u00e9 en t\u00eate au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 1974 avec 43,25\u00a0% devant Val\u00e9ry Giscard d\u2019Estaing (32,6\u00a0%), sur fond de division de la droite au premier tour. Au second tour, son adversaire de droite l\u2019avait emport\u00e9 avec 50,81\u00a0% des voix, contre 49,19\u00a0% pour le socialiste.          Ensuite \u00e0 Val\u00e9ry Giscard d\u2019Estaing, sept ans plus tard, en\u00a01981. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sortant \u00e9tait arriv\u00e9 en t\u00eate du premier tour avec 28,32\u00a0% contre 25,85\u00a0% pour son adversaire socialiste. Au second tour, Val\u00e9ry Giscard d\u2019Estaing (48,24\u00a0%) a \u00e9t\u00e9 battu par Fran\u00e7ois Mitterrand (51,76\u00a0%).          Puis \u00e0 Lionel Jospin en\u00a01995. Arriv\u00e9 en t\u00eate du premier tour avec 23,30\u00a0% des voix, sur fond de divisions \u00e0 droite, devant Jacques Chirac (20,84\u00a0%), le candidat du Parti socialiste a \u00e9t\u00e9 battu (47,36\u00a0%) au second tour par son adversaire de droite (52,64\u00a0%).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T16:13:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T15:49:47+00:00","articleBody":"         Sur le Vieux-Port, \u00e0 Marseille, dimanche 24\u00a0avril\u00a02022. ARNOLD JEROCKI\/DIVERGENCE POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Les berges de la Sa\u00f4ne, \u00e0 Lyon, le 24\u00a0avril\u00a02022. BRUNO AMSELLEM DIVERGENCE POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Au parc Monceau, \u00e0 Paris, le 24\u00a0avril\u00a02022. JULIEN MUGUET POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/2399de7_1650813956176-344a6968.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En attendant les premi\u00e8res estimations, \u00e0 20\u00a0heures, des personnes se baladent \u00e0 Marseille, Lyon et Pa...","dateModified":"2022-04-24T16:13:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T15:42:18+00:00","articleBody":"         Laetitia Castro, 37\u00a0ans, et Eric Castro, 46\u00a0ans, ont vot\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon au premier tour et Marine Le\u00a0Pen au second tour, \u00e0 V\u00e9nissieux (Rh\u00f4ne), dimanche 24\u00a0 avril\u00a02022. BRUNO AMSELLEM DIVERGENCE POUR \u00abLE MONDE\u00bb           Pour Laetitia Castro, 37\u00a0ans\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut faire barrage \u00e0 Macron.\u00a0\u00bb L\u2019habitante de V\u00e9nissieux (Rh\u00f4ne) a donc vot\u00e9 Marine Le\u00a0Pen dans le bureau de vote de l\u2019\u00e9cole Max-Borel, pour ce deuxi\u00e8me tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \u00ab\u00a0Il nous a fait la mis\u00e8re pendant cinq ans. Les \u201cgilets jaunes\u201d, la pand\u00e9mie, \u00e7a ne peut plus durer\u00a0\u00bb, explique la trentenaire, approuv\u00e9e par son compagnon, Eric, 46\u00a0ans.          Se disant \u00ab\u00a0plus motiv\u00e9e que d\u2019habitude\u00a0\u00bb, Laetitia Castro justifie encore\u00a0: \u00ab\u00a0On n\u2019a jamais essay\u00e9 le Front national, on n\u2019a jamais \u00e9lu une femme non plus.\u00a0\u00bb Dans la banlieue de Lyon, la contestation qui a port\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon au premier tour prend parfois des couleurs bleu marine au second. \u00ab\u00a0Il faut du changement. On s\u2019est trop moqu\u00e9 de nous. Je ne vois pas d\u2019autre choix\u00a0\u00bb, affirme aussi Jocelyne Rivi\u00e8re, 73\u00a0ans, qui a vot\u00e9 dans l\u2019\u00e9cole Anatole-France, dans le quartier des Minguettes. La retrait\u00e9e fait la liste des maux de son environnement\u00a0: appartements br\u00fbl\u00e9s, squats, drogue, r\u00e9fugi\u00e9s\u2026 \u00ab\u00a0On a v\u00e9cu un enfer\u00a0\u00bb affirme-t-elle. \u00ab\u00a0C\u2019est la derni\u00e8re fois que je vote. S\u2019il n\u2019y a pas de changement ce sera termin\u00e9, ils feront sans moi\u00a0\u00bb, abonde son compagnon, Denis, 62\u00a0ans.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/25c89f3_1650814264402-dscf0595.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On s\u2019est trop moqu\u00e9 de nous\u00a0\u00bb\u00a0: le vote pour Marine Le\u00a0Pen en banlieue de Lyon","dateModified":"2022-04-24T16:12:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T15:37:55+00:00","articleBody":"         Bureau de vote L\u00e9on-Jouhaux \u00e0 H\u00e9nin-Beaumont et son centre-ville \u00e0 l\u2019occasion du second tour de la pr\u00e9sidentielle, dans le Nord-Pas-de-Calais, le dimanche 24 avril 2022. CYRIL BITTON\/DIVERGENCE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/a8a302b_1650812798472-snapseedx2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T16:12:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T15:32:14+00:00","articleBody":"     La participation au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle s\u2019\u00e9l\u00e8ve, dimanche 24\u00a0avril \u00e0 17\u00a0heures, \u00e0 63,2\u00a0%, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. C\u2019est presque deux points de moins par rapport \u00e0 la participation enregistr\u00e9e \u00e0 la m\u00eame heure lors du premier tour (65\u00a0%).          Ce score est en baisse de deux points par rapport au second tour de l\u2019\u00e9lection de 2017 (65,3\u00a0%), qui voyait d\u00e9j\u00e0 s\u2019affronter Emmanuel Macron et Marine Le\u00a0Pen.          Ce chiffre marque \u00e9galement un recul par rapport au second tour des scrutins de 2012 (72\u00a0%) et 2007 (75,1\u00a0%), et tutoie celui de 2002 (67,6\u00a0%), quand Jean-Marie Le\u00a0Pen (Front national) affrontait Jacques Chirac (Rassemblement pour la R\u00e9publique).                    Lire aussi :  Un taux de participation de 63,2\u00a0% \u00e0 17 heures, un chiffre inf\u00e9rieur au premier tour et \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une participation de 63,2\u00a0% \u00e0 17\u00a0heures, un chiffre inf\u00e9rieur au premier tour et \u00e0 la pr\u00e9sidentielle...","dateModified":"2022-04-24T15:36:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T15:29:37+00:00","articleBody":"     Nemours, dans le G\u00e2tinais, extr\u00eame sud de la Seine-et-Marne, en bordure de Loing. Son ch\u00e2teau m\u00e9di\u00e9val, ses maisons \u00e0 colombages, le carillon de l\u2019\u00e9glise Saint-Jean-Baptiste\u2026 La terrasse de L\u2019Ecu de France est bond\u00e9e en ce dimanche, on sirote son petit blanc entre amis et on partage ses meilleures astuces pour limiter le co\u00fbt des carburants \u2013\u00a0\u00ab\u00a0Je roule \u00e0 l\u2019\u00e9thanol, 75\u00a0centimes du litre, j\u2019ai fait poser un bo\u00eetier au \u201cblack\u201d pour 300\u00a0euros, ce sera vite rentabilis\u00e9\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0\u2013 et ses meilleures blagues \u2013 \u00ab\u00a0Moi, j\u2019ai pas vu augmenter le prix du gasoil, j\u2019en mets toujours pour 50\u00a0euros\u00a0!\u00a0\u00bb, hilarit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale.              Natacha Sergent, 42 ans, vient de voter pour Marine Le Pen au bureau de vote\u00a0num\u00e9ro\u00a01 de Nemours, en Seine-et-Marne, lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le 24\u00a0avril\u00a02022. MARLENE AWAAD\/IP3 POUR\u00a0\u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           A quelques centaines de m\u00e8tres, le bureau de vote num\u00e9ro\u00a01, dans l\u2019h\u00f4tel de ville.\u00a0En sort, tr\u00e8s appr\u00eat\u00e9e, Natacha Sergent, 42\u00a0ans qui tient un salon d\u2019esth\u00e9tique \u00e0 Fontainebleau. Cette \u00e9lectrice de Val\u00e9rie P\u00e9cresse au premier tour, de Fran\u00e7ois Fillon et de Nicolas Sarkozy avant elle, qui d\u00e9signe Les R\u00e9publicains comme sa famille politique de c\u0153ur, a vot\u00e9 \u00ab\u00a0pour le changement\u00a0\u00bb, explique-t-elle, essor\u00e9e par deux ann\u00e9es de crise sanitaire\u00a0: \u00ab\u00a0On dit qu\u2019on nous a aid\u00e9s, mais ce n\u2019est pas vrai. Je n\u2019ai eu droit qu\u2019\u00e0 1\u00a0500\u00a0euros de fonds de solidarit\u00e9, pas plus, parce que j\u2019avais un arri\u00e9r\u00e9 de TVA. J\u2019ai d\u00fb prendre un pr\u00eat garanti par l\u2019Etat de 30\u00a0000\u00a0euros qu\u2019il me faut rembourser ainsi que l\u2019Urssaf de 2020 qu\u2019on a pu reporter. Nous, les petits, on ne nous \u00e9coute pas. Il n\u2019y en a que pour les grandes entreprises dans ce pays\u00a0! Alors j\u2019essaie Marine Le Pen, on verra bien, on ne [lui] a jamais laiss\u00e9 [sa] chance\u00a0!\u00a0\u00bb          Chignon grisonnant, masque sur le nez, Agn\u00e8s Chapuis, enseignante \u00e0 la retraite, h\u00e9site d\u2019abord \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la question suivante\u00a0: \u00ab\u00a0Etait-ce facile de vous d\u00e9cider \u00e0 voter\u00a0?\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Pffff, dans le principe, voter devrait \u00eatre l\u2019\u00e9vidence. Dans la pratique, on se demande ce que \u00e7a va changer, de faire ce geste de voter. Donc \u00e7a ne s\u2019arr\u00eate pas l\u00e0. Il faut s\u2019interroger sur comment on peut agir au quotidien. Pas par la protestation, mais par quelque chose de plus profond que \u00e7a, dans toutes nos actions de citoyens, nos engagements associatifs par exemple. Tout ce qui cr\u00e9e du lien, tout ce qui am\u00e8ne \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir\u00a0\u00bb explique-t-elle en choisissant bien ses mots. Mais prononcer le nom du candidat qu\u2019elle a choisi l\u2019\u00e9corche. \u00ab\u00a0Ce vote, je l\u2019assume, mais il n\u2019est pas satisfaisant. On est pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de tellement de sujets pendant cette campagne\u00a0: la sant\u00e9, l\u2019\u00e9cologie, la justice sociale, la d\u00e9mocratie active, participative. Tout ce qui se pose \u00e0 nous comme soci\u00e9t\u00e9, comme humanit\u00e9\u2026\u00a0\u00bb              Bureau de vote\u00a0num\u00e9ro\u00a01 \u00e0 Nemours, en Seine-et-Marne, le 24\u00a0avril\u00a02022. MARLENE AWAAD\/IP3 POUR\u00a0\u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           En ce milieu d\u2019apr\u00e8s-midi, sur les bords du Loing, Antonin Belo, 23\u00a0ans, et son amie La\u00ebtitia, 22\u00a0ans pique-niquent de nuggets de chez McDonald\u2019s. Arriv\u00e9e en France avant ses 2\u00a0ans, la jeune femme ne vote pas car elle n\u2019a que la nationalit\u00e9 portugaise. Lui h\u00e9site \u00e0 se rendre aux urnes. La flemme. \u00ab\u00a0Je viens de finir de travailler, pr\u00e9cise cet agent d\u2019accueil dans une salle de sport. Y aura s\u00fbrement la queue dans mon bureau de vote, j\u2019ai pas envie de perdre mon temps \u00e0 attendre, surtout pour des candidats qui ne me repr\u00e9sentent ni l\u2019un ni l\u2019autre.\u00a0\u00bb              Antonin Belo, 23 ans, sur les bords du Loing, \u00e0 Nemours, lors du second tour de la pr\u00e9sidentielle, le 24\u00a0avril\u00a02022. MARLENE AWAAD\/IP3 POUR\u00a0\u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/dd895a2_1650811678260-ip3awa220424050.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Dans le principe, voter devrait \u00eatre l\u2019\u00e9vidence. Dans la pratique, on se demande ce que \u00e7a va cha...","dateModified":"2022-04-24T15:46:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T15:16:01+00:00","articleBody":"     Thomas, 28\u00a0ans, a effectu\u00e9 avec deux amies une \u00ab\u00a0belle balade\u00a0\u00bb en roller d\u2019une vingtaine de kilom\u00e8tres sur la piste cyclable reliant Saint-Paul au Port. Puis, cet \u00e9lecteur de Jean-Luc M\u00e9lenchon ira \u00ab\u00a0voter blanc\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Faire barrage \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, c\u2019est voter blanc\u00a0\u00bb, assure\u00a0ce jeune homme inscrit dans une formation professionnelle du secteur m\u00e9dico-social. \u00ab\u00a0C\u2019est l\u2019expression d\u2019une incompr\u00e9hension. Je ne vais pas voter pour quelqu\u2019un dans lequel je ne me reconnais pas.\u00a0\u00bb          Comme lui, 40,23\u00a0% des R\u00e9unionnais ont port\u00e9 leur voix au premier tour sur le candidat de L\u2019Union populaire. Avant tout en raison de la mis\u00e8re, explique Thomas\u00a0: \u00ab\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon l\u2019a bien compris en venant sur place et en affirmant que La R\u00e9union a besoin de plus de justice et d\u2019action sociale.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Reprendre cinq ans de macronisme, ce n\u2019est pas possible, l\u00e2che le jeune homme. Beaucoup de gens sont lass\u00e9s. Je n\u2019ai pas aim\u00e9 la gestion de la crise des \u201cgilets jaunes\u201d et ses promesses jamais r\u00e9alis\u00e9es pour les sans-abri. Si le niveau de vie a augment\u00e9, ce n\u2019est pas celui des mis\u00e9reux.\u00a0\u00bb          Effray\u00e9 par Marine Le Pen, Thomas s\u2019inqui\u00e8te de \u00ab\u00a0ses glissements vers\u00a0des discours ax\u00e9s sur les \u00e9trangers\u00a0qui vont \u00e0 l\u2019encontre des valeurs de la R\u00e9publique fran\u00e7aise\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Par d\u00e9pit, trop de gens veulent le changement, mais ils ne savent pas ce qu\u2019elle repr\u00e9sente.\u00a0\u00bb Pour autant, Thomas votera blanc\u00a0: \u00ab\u00a0Ni pour l\u2019un, ni\u00a0pour l\u2019autre. C\u2019est l\u2019expression d\u2019une conscience politique qui n\u2019est pas suffisamment reconnue. Cela veut dire\u00a0: on est quand m\u00eame l\u00e0.\u00a0\u00bb              Thomas, 28 ans, qui a vot\u00e9 pour Jean-Luc M\u00e9lenchon au premier tour, en balade, dimanche 24\u00a0avril, avec deux de ses amies, avant d\u2019aller voter blanc. JEROME TALPIN       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/b21b305_1650811653721-thomas-5572.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Voter blanc, c\u2019est l\u2019expression d\u2019une conscience politique qui n\u2019est pas suffisamment reconnue...","dateModified":"2022-04-24T15:46:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T15:12:11+00:00","articleBody":"     Le dessinateur Aurel assiste avec nous \u00e0 la soir\u00e9e \u00e9lectorale du second tour. Nous publierons plusieurs de ses dessins au cours des prochaines heures.               AUREL POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/791a52e_1650813047648-live-t2-2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon d\u2019Aurel ","dateModified":"2022-04-24T16:20:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T15:08:11+00:00","articleBody":"     Les horaires de fermeture des bureaux de vote ne sont toujours pas harmonis\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale, ni m\u00eame dans chaque d\u00e9partement. En Moselle par exemple, les bureaux de vote ferment \u00e0 19\u00a0heures, sauf \u00e0 Metz o\u00f9 les \u00e9lecteurs auront une heure de plus pour faire leur devoir.          \u00ab\u00a0C\u2019est vrai que les \u00e9lecteurs sont un peu perdus, observe Thierry Hory, le maire de la commune de Marly, dans la m\u00e9tropole de Metz. Ici, nous avions l\u2019habitude de fermer les bureaux \u00e0 18\u00a0heures. Cette fois, la r\u00e8gle nationale nous impose 19\u00a0heures. Le fait d\u2019avoir une heure de plus n\u2019a pas jou\u00e9 sur la participation au premier tour. Il n\u2019y avait pas grand monde dans les bureaux entre 18\u00a0heures et 19\u00a0heures\u2026 Chez nous, on vote plut\u00f4t le matin\u00a0!\u00a0\u00bb Dans sa commune, le taux de participation \u00e0 midi \u00e9tait six points au-dessus de la moyenne nationale.              Bureau de vote de l'H\u00f4tel de ville de Metz, lors du second tour des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, le 24 avril 2022. NICOLAS LEBLANC \/ ITEM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/9408a78_1650797241306-12-nl-item-dsc5105.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Horaires de fermeture des bureaux de vote\u00a0: \u00ab\u00a0Les \u00e9lecteurs sont un peu perdus\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-24T15:46:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T15:02:36+00:00","articleBody":"     Lors du premier tour, le 10\u00a0avril, 65\u00a0% des votants s\u2019\u00e9taient d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 17\u00a0heures. Le score de 2022 est en baisse de deux points par rapport au second tour de l\u2019\u00e9lection de 2017 (65,3\u00a0%), qui voyait d\u00e9j\u00e0 s\u2019affronter Emmanuel Macron et Marine Le Pen.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La participation s\u2019\u00e9tablit \u00e0 63,2\u00a0% \u00e0 17\u00a0heures","dateModified":"2022-04-24T16:56:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T14:58:16+00:00","articleBody":"         Bureau de vote de l\u2019\u00e9cole maternelle Les Mirabelles dans le quartier de Borny, \u00e0 Metz, lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le 24\u00a0avril\u00a02022. NICOLAS LEBLANC \/ ITEM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/d9987e0_1650811763421-16-nl-item-dsc5119x2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T15:47:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T14:56:43+00:00","articleBody":"    Taux de participation \u00e0 16h ?    Laurence          Bonsoir Laurence,          Les taux de participation sont communiqu\u00e9s par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur \u00e0 midi et \u00e0 17\u00a0heures (et non \u00e0 16\u00a0heures), soit dans quelques minutes\u00a0! Nous vous le communiquerons d\u00e8s qu\u2019ils nous parviennent.                    Lire aussi :  Un taux de participation de 63,2\u00a0% \u00e0 17 heures, un chiffre inf\u00e9rieur au premier tour et \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T15:06:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T14:45:35+00:00","articleBody":"     A la mi-journ\u00e9e, il manque six assesseurs sur huit dans le bureau de vote num\u00e9ro\u00a0616 du 6e\u00a0arrondissement de Lyon. Derri\u00e8re l\u2019urne, Richard Brumm essaye de recruter. \u00ab\u00a0Vous ne voulez pas revenir ce soir\u00a0? Nous avons besoin d\u2019aide pour d\u00e9pouiller, cela prend une heure\u00a0\u00bb, plaide le conseiller municipal, ancien adjoint aux finances de G\u00e9rard Collomb.          Les jeunes votants d\u00e9clinent poliment. Comme Andr\u00e9a, 28\u00a0ans, qui vient de voter pour Emmanuel Macron, \u00ab\u00a0par d\u00e9pit\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si le vote blanc \u00e9tait comptabilis\u00e9 j\u2019aurais vot\u00e9 blanc\u00a0\u00bb dit le jeune homme en repartant en skate, sans vouloir dire son nom. Comme Robin, 32\u00a0ans. \u00ab\u00a0Macron est le seul qui tient la route, les autres font peur. Je regrette de ne pas avoir eu d\u2019autres choix\u00a0\u00bb, soupire le jeune assureur.          Lassitude politique\u00a0? \u00ab\u00a0Nous avons de plus en plus de mal \u00e0 faire fonctionner la logistique des \u00e9lections. Les b\u00e9n\u00e9voles manquent. Je dois r\u00e9quisitionner du personnel. C\u2019est tr\u00e8s co\u00fbteux. Malgr\u00e9 cela, les \u00e9lecteurs gardent conscience de l\u2019enjeu, ils viennent voter m\u00eame s\u2019ils ne tiennent pas les bureaux\u00a0\u00bb constate Pascal Blache, maire (LR) du 6e\u00a0arrondissement de Lyon.              Pascal Blache, maire du 6e\u00a0arrondissement de Lyon, \u00e0 la sortie du bureau de vote du groupe scolaire Crequi, avec Andr\u00e9 et Bernadette Renouf,  le 24\u00a0avril\u00a02022. BRUNO AMSELLEM DIVERGENCE POUR \u00abLE MONDE\u00bb           Le d\u00e9partement du Rh\u00f4ne a enregistr\u00e9 29,34\u00a0% de participation \u00e0 midi, en hausse de quatre points par rapport au premier tour. \u00ab\u00a0On veut \u00e9viter le pire\u00a0\u00bb t\u00e9moignent Andr\u00e9 et Bernadette Renouf. Le couple vote par procuration pour leur gendre, dans le bureau num\u00e9ro\u00a0616 de l\u2019\u00e9cole Cr\u00e9qui, et file voter dans leur bureau des Brotteaux, secteur chic de l\u2019arrondissement. Dans le centre de Lyon, la mobilisation est sensible, et le barrage au Rassemblement national semble fonctionner, sans enthousiasme.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/2498ff3_1650806746047-dscf0671.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lyon, barrage au Rassemblement national, manque d\u2019assesseurs et lassitude politique","dateModified":"2022-04-24T15:47:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T14:33:40+00:00","articleBody":"                   Bureau de vote de l\u2019h\u00f4tel de ville de Metz, lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le 24\u00a0avril\u00a02022. NICOLAS LEBLANC \/ ITEM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/6dee59b_1650798612218-10-nl-item-l1000061.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T14:47:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#395690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T14:31:03+00:00","articleBody":"          SERVICE INFOGRAPHIE DU \"MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/f74bcea_1650647541214-graph-evolution-abstention-t1-t21965-2022.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | L\u2019\u00e9volution de l\u2019abstention aux premier et second tours de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidenti...","dateModified":"2022-04-24T14:31:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T14:21:42+00:00","articleBody":"         Patrice Nzihou (\u00e0 droite) et Akli Chilla (\u00e0 gauche) dans le quartier de Borny \u00e0 Metz, lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le 24\u00a0avril\u00a02022. NICOLAS LEBLANC \/ ITEM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Le bureau de vote de la maternelle Les Mirabelles, au c\u0153ur du quartier de Borny, \u00e0 Metz, ne fait pas le plein en ce d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi. \u00ab\u00a0Peu avant 14\u00a0heures, nous \u00e9tions \u00e0 30,68\u00a0% de participation, compte le pr\u00e9sident du bureau, Franck Reitler. C\u2019est un peu moins qu\u2019au premier tour. Mais c\u2019est une population diff\u00e9rente. Il y a moins de jeunes que le 10\u00a0avril. En revanche, nous voyons revenir des abstentionnistes du premier tour, plut\u00f4t des 30-50\u00a0ans.\u00a0\u00bb Dans ce quartier difficile, on a vot\u00e9 massivement pour Jean-Luc M\u00e9lenchon le 10\u00a0avril\u00a0: 38,03\u00a0% dans ce bureau et m\u00eame 58,23\u00a0% un peu plus loin, \u00e0 l\u2019\u00e9cole des Joyeux Pinsons.          \u00ab\u00a0Normalement, \u00e7a devrait voter Macron, c\u2019est en tout cas ce que les gens me disent\u00a0\u00bb, pr\u00e9dit Patrice Nzihou, 60\u00a0ans, une figure du quartier. Il a \u00e9t\u00e9 adjoint au maire du quartier de Borny pendant douze ans, jusqu\u2019en\u00a02020. Fid\u00e8le au Parti socialiste, il a fait la campagne d\u2019Anne Hidalgo au premier tour. Sans grand succ\u00e8s. \u00ab\u00a0Ce quartier \u00e9tait acquis au PS, se souvient-il. Nous y faisions toujours de bons scores. Et puis j\u2019ai vu tous nos \u00e9lecteurs rejoindre M\u00e9lenchon. Ils ont perdu confiance en nous, ils ont trouv\u00e9 de l\u2019espoir ailleurs\u2026 M\u00e9lenchon a vraiment conquis le quartier.\u00a0Il l\u2019a pris au PS.\u00a0\u00bb          Ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es, la puissance publique a massivement investi pour transformer Borny. Des barres d\u2019immeubles ont \u00e9t\u00e9 sectionn\u00e9es, des places ont \u00e9t\u00e9 refaites, des immeubles r\u00e9nov\u00e9s. Il y a eu aussi le Mettis, le transport en commun en site propre qui connecte Borny au centre-ville de Metz en quelques minutes seulement, ainsi que la construction de la BAM, une salle de musiques actuelles. Mais \u00e0 \u00e9couter les \u00e9lecteurs, \u00e7a ne suffit pas.          \u00ab\u00a0Il faut que \u00e7a change pour de bon\u00a0\u00bb, tranche Akli Chilla, qui vit dans le quartier depuis vingt\u00a0ans. A 62\u00a0ans, il vient de voter Le Pen pour la premi\u00e8re fois de sa vie. \u00ab\u00a0J\u2019avais vot\u00e9 M\u00e9lenchon au premier tour. Il \u00e9tait hors de question de voter Macron.\u00a0\u00bb Ce qui le s\u00e9duit dans le projet du Rassemblement national\u00a0? \u00ab\u00a0Le prix du gasoil va baisser, on va gagner du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, r\u00e9sume-t-il. Son \u00e9pouse, Hayet, n\u2019en croit pas ses oreilles. Elle a vot\u00e9 Macron. N\u00e9e en Alg\u00e9rie, elle n\u2019aurait jamais imagin\u00e9 son mari voter pour Marine Le Pen\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis choqu\u00e9e. Elle est raciste.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Bah, faut pas croire ce qu\u2019on dit, lui r\u00e9pond Akli. Faut bien essayer, regarde comme \u00e7a s\u2019est d\u00e9grad\u00e9 ici.\u00a0\u00bb A la maison, le couple ne parle plus de politique.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/09489ad_1650809303541-24-nl-item-l1000107x2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le quartier de Borny \u00e0 Metz, \u00ab\u00a0normalement, \u00e7a devrait voter Macron\u00a0\u00bb, pr\u00e9dit un \u00e9lecteur","dateModified":"2022-04-24T15:47:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T14:20:52+00:00","articleBody":"    S'il gagne, Emmanuel Macron a prevu de se rendre au Champ de Mars. Et Marine Le Pen, si elle gagne ce soir, o\u00f9 a-t-elle prevu de se rendre ?     Perturbations         Bonjour,          Chacun des deux candidats au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle a en effet d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu dans quel lieu il se rendrait apr\u00e8s l\u2019annonce des r\u00e9sultats, dimanche soir, pour f\u00eater sa victoire et prononcer son discours\u00a0:         Emmanuel Macron a pr\u00e9vu de s\u2019exprimer \u00e0 Paris au pied de la tour Eiffel, sur le Champ-de-Mars. En\u00a02017, au soir du second tour, il avait pris la parole sur l\u2019esplanade du Louvre, apr\u00e8s s\u2019\u00eatre vu refuser l\u2019autorisation de le faire au Champ-de-Mars.          Marine Le\u00a0Pen a, elle, pr\u00e9vu de rejoindre \u00e0 Boulogne-Billancourt les treize bus de sa campagne floqu\u00e9s \u00e0 son effigie, pour ensuite converger avec le convoi vers Paris et d\u00e9ambuler entre diff\u00e9rents lieux symboliques de la capitale       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00f9 se rendra le vainqueur du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0?","dateModified":"2022-04-24T14:45:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T14:06:48+00:00","articleBody":"     Les \u00e9lecteurs corses n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 tent\u00e9s par les sir\u00e8nes de la plage en ce dimanche pluvieux. A Ajaccio, dans les trois bureaux de la R\u00e9sidence des \u00eeles, sur la route des \u00eeles Sanguinaires, \u00ab\u00a0les gens se d\u00e9placent en nombre\u00a0\u00bb affirment les assesseurs en v\u00e9rifiant les compteurs sur les urnes. Il y a quinze jours, le candidat Emmanuel Macron y \u00e9tait\u00a0arriv\u00e9 en t\u00eate dans le trio de bureaux de la R\u00e9sidence des \u00eeles (24,65\u00a0%, 26,78\u00a0% et 25,80\u00a0%), comme dans douze autres bureaux de l\u2019ouest d\u2019Ajaccio sur les 42 que compte la ville.          Un couple emmitoufl\u00e9 dans sa doudoune est venu avec des enveloppes d\u00e9j\u00e0 pr\u00eates dans la poche\u00a0: \u00ab\u00a0Il n\u2019y avait aucun doute, nous n\u2019avons pas attendu l\u2019entre-deux tours pour nous d\u00e9cider.\u00a0\u00bb Un retrait\u00e9, sous son masque, para\u00eet plus h\u00e9sitant\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne sais pas encore ce que je vais voter mais je vais me d\u00e9cider dans l\u2019isoloir.\u00a0\u00bb C\u00e9line, une quinquag\u00e9naire venue avec sa fille, n\u2019a pas regard\u00e9 le d\u00e9bat entre Marine Le\u00a0Pen et le pr\u00e9sident sortant, mais elle connaissait son choix avant de p\u00e9n\u00e9trer dans le bureau.          In\u00e8s et Isabelle, toutes deux \u00e2g\u00e9es de 18\u00a0ans, sont les deux benjamines de l\u2019apr\u00e8s-midi dans ces beaux quartiers o\u00f9 la population est vieillissante. \u00ab\u00a0J\u2019ai suivi le d\u00e9bat mais j\u2019\u00e9tais mitig\u00e9e\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise In\u00e8s, \u00e9tudiante \u00e0 Nice en BTS revenue pour les vacances\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait important de voter et c\u2019\u00e9tait ma premi\u00e8re fois.\u00a0\u00bb Isabelle, d\u00e9j\u00e0 dans la vie active, a suivi la campagne sur les r\u00e9seaux sociaux, comme sur TikTok \u00ab\u00a0o\u00f9 il y avait des images du d\u00e9bat\u00a0\u00bb ou sur \u00ab\u00a0Insta\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019ai lu les programmes des propagandes \u00e9lectorales envoy\u00e9es \u00e0 la maison mais j\u2019en ai aussi parl\u00e9 \u00e0 mes parents\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la jeune fille. Le vote des jeunes dans l\u2019\u00eele n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 le plus important. \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions surtout int\u00e9ress\u00e9es ces derni\u00e8res semaines par ce qui se passait par rapport \u00e0 l\u2019affaire Colonna\u00a0\u00bb admettent-elles.          Dans ces bureaux de la R\u00e9sidence des \u00eeles, un ou deux bulletins seulement \u00e9taient barr\u00e9s du nom d\u2019Yvan Colonna, condamn\u00e9 pour l\u2019assassinat du pr\u00e9fet Erignac et agress\u00e9 mortellement en d\u00e9tention. Dans d\u2019autres villes insulaires, plusieurs bulletins nuls portant son nom avaient \u00e9t\u00e9 relev\u00e9s, comme dans le petit village de Marignana o\u00f9 un votant sur cinq l\u2019avait fait lors du premier tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Ajaccio, des \u00e9lecteurs mobilis\u00e9s mais parfois h\u00e9sitants jusqu\u2019au dernier moment","dateModified":"2022-04-24T14:25:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T14:06:25+00:00","articleBody":"         Jour de vote dans le Nord-Pas-de-Calais, le 24 avril 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/c4df0e2_1650808795503-img-0112.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T14:06:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T14:03:08+00:00","articleBody":"     S\u2019il sort victorieux des urnes ce dimanche, le candidat de La R\u00e9publique en marche \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022 a notamment promis de faire adopter d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9 une loi en faveur du pouvoir d\u2019achat.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron\u00a0: r\u00e9forme des retraites, \u00e9cole, sant\u00e9\u2026 ses \u00ab\u00a0chantiers prioritaires\u00a0\u00bb s\u2019il est r\u00e9\u00e9lu         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00ab\u00a0chantiers prioritaires\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron, s\u2019il est r\u00e9\u00e9lu","dateModified":"2022-04-24T14:03:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T14:02:50+00:00","articleBody":"     Si la candidate du Rassemblement national remporte l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022, elle compte notamment \u00ab\u00a0engager une ren\u00e9gociation\u00a0\u00bb des trait\u00e9s europ\u00e9ens et encourager un \u00ab\u00a0rapprochement strat\u00e9gique entre l\u2019OTAN et la Russie\u00a0\u00bb, au sortir de la guerre en Ukraine.                    Lire aussi :  Marine Le Pen\u00a0: \u00ab\u00a0priorit\u00e9 nationale\u00a0\u00bb, immigration, pouvoir d\u2019achat, r\u00e9forme des retraites\u2026 ses premiers chantiers si elle est \u00e9lue         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00ab\u00a0chantiers prioritaires\u00a0\u00bb de Marine Le Pen, si elle est \u00e9lue","dateModified":"2022-04-24T14:16:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T14:00:58+00:00","articleBody":"         Benjamin Bouchet, Fran\u00e7ois Bo\u00ebffard et Marion Gr\u00e9goire devant la mairie de La Gacilly. Fran\u00e7ois a vot\u00e9 blanc, Benjamin a vot\u00e9 Macron et Marie s'est abstenue lors du second tour. LOUISE QUIGNON\/HANS LUCAS POUR \u00abLE MONDE\u00bb           Marine Gr\u00e9goire, 24\u00a0ans, attend ses amis, Fran\u00e7ois Bo\u00ebffard et Benjamin Bouchet, 26\u00a0ans, devant la mairie de la commune rurale de La Gacilly (Morbihan). Assistante v\u00e9t\u00e9rinaire, elle a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas voter ce dimanche.          \u00ab\u00a0Au premier tour, j\u2019ai soutenu Jean-Luc M\u00e9lenchon. Impossible, aujourd\u2019hui, de donner ma voix \u00e0 Marine Le Pen et plus question de faire confiance \u00e0 Emmanuel Macron. Je ne veux plus voter par d\u00e9pit\u00a0\u00bb, s\u2019agace la jeune femme d\u00e9\u00e7ue notamment par le bilan d\u2019Emmanuel Macron en mati\u00e8re d\u2019\u00e9cologie. Chaudronnier en attente d\u2019une formation de menuisier, Fran\u00e7ois opine\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai vot\u00e9 blanc. Le Pen semble \u00eatre le mal incarn\u00e9, mais la politique de Macron est finalement vicieuse.\u00a0En\u00a02017, j\u2019avais d\u00e9cid\u00e9 de faire confiance \u00e0 son enthousiasme et sa promesse d\u2019agir diff\u00e9remment\u2026 Plus maintenant.\u00a0\u00bb          Tant pis si ce \u00ab\u00a0ni ni\u00a0\u00bb conforte la mont\u00e9e en puissance du vote Le Pen dans les campagnes bretonnes. Autour de La Gacilly, la candidate d\u2019extr\u00eame droite est arriv\u00e9e en t\u00eate du premier tour dans plusieurs communes. Plombier, Benjamin ne veut pas \u00ab\u00a0risquer\u00a0\u00bb Le Pen\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas vot\u00e9 au premier tour. Maintenant, je me positionne pour le moins pire des deux.\u00a0\u00bb              Dans le bureau de vote de La Gacilly, lors du second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi, le 24 avril 2022. LOUISE QUIGNON\/HANS LUCAS POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/5edb411_1650807714891-rennes-election-la-gacilly6.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Morbihan, des \u00e9lecteurs de Jean-Luc M\u00e9lenchon ne veulent \u00ab\u00a0plus voter par d\u00e9pit\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-24T15:48:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T13:58:32+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident candidat Emmanuel Macron \u00e0 son arriv\u00e9e devant le bureau de vote du Touquet (Pas-de-Calais), dimanche 24 avril en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Marine Le Pen a son arriv\u00e9e devant le bureau de vote d\u2019H\u00e9nin-Beaumont (Pas-de-Calais), en fin de matin\u00e9e lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/b7dc4dd_1650800112650-cc-0145.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron et Marine Le Pen ont chacun pris un bain de foule lors de leur vote respectif dans le Pas-de...","dateModified":"2022-04-24T13:58:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T13:53:24+00:00","articleBody":"     Crois\u00e9 dans une station-service de Saint-Denis \u00e0 La R\u00e9union, Bouba, 52\u00a0ans, fait le plein d\u2019essence avant de partir dans l\u2019ouest de l\u2019\u00eele, pour la plage. Quand on lui demande ce qu\u2019il attend de ce second tour, ce m\u00e9canicien r\u00e9agit \u00e9nergiquement\u00a0: \u00ab\u00a0Le changement.\u00a0\u00bb          Apr\u00e8s avoir vot\u00e9 Marine Le\u00a0Pen en\u00a02017, cet habitant du quartier populaire des Cam\u00e9lias, \u00e0 Saint-Denis, a choisi Jean-Luc M\u00e9lenchon au premier tour, tout en se consid\u00e9rant comme plus proche de la candidate du Rassemblement national. La raison\u00a0: la restauration du droit \u00e0 la retraite \u00e0 60\u00a0ans propos\u00e9e par l\u2019Union populaire.          Pour ce second tour, il est revenu vers son \u00ab\u00a0choix de c\u0153ur\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est le bordel partout. Personne ne respecte plus personne en fin de compte. Quand j\u2019\u00e9tais jeune, on avait peur de la police, on la respectait. Il n\u2019y a plus ce respect de la loi. Maintenant les jeunes narguent la police. Ce n\u2019est pas normal.\u00a0\u00bb          L\u2019autre grande explication de son vote est \u00ab\u00a0l\u2019immigration\u00a0\u00bb. Plut\u00f4t que les ressortissants \u00e9trangers qui repr\u00e9sentent une faible part de la population, Bouba vise surtout les Mahorais qui, conc\u00e8dent-ils, sont \u00ab\u00a0fran\u00e7ais \u00e9galement\u00a0\u00bb. Situ\u00e9e dans le canal du Mozambique, Mayotte est devenue le 101e\u00a0d\u00e9partement fran\u00e7ais le 31\u00a0mars\u00a02011. \u00ab\u00a0Je ne suis pas raciste\u00a0\u00bb, se d\u00e9fend-il avant d\u2019affirmer\u00a0: \u00ab\u00a0Ils profitent du syst\u00e8me. Ils prennent l\u2019argent des prestations sociales mais ne paient pas d\u2019imp\u00f4ts. Dans les quartiers, tout\u2019domoun pense kom sa (\u201ctout le monde pense comme \u00e7a\u201d)\u00a0\u00bb, lance-t-il en nous expliquant \u00ab\u00a0dire tout haut les choses que les gens pensent tout\u00a0\u00bb, et ne pas vouloir \u00eatre pris en photo.          Bouba fustige aussi Emmanuel Macron et son gouvernement pour avoir \u00ab\u00a0enlev\u00e9 les taxes pour les riches mais les laisser pour les pauvres\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Sous Sarkozy, c\u2019\u00e9tait travailler plus pour gagner plus. L\u00e0, c\u2019est je travaille plus pour gagner moins\u00a0\u00bb, se plaint ce quinquag\u00e9naire qui dit \u00ab\u00a0cumuler deux boulots\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Beaucoup de gens en ont marre, affirme-t-il. Mais nous, on n\u2019est pas comme aux Antilles o\u00f9 ils sont vraiment solidaires pour barrer les routes. Moi, je suis en col\u00e8re. Regardez la bouteille d\u2019huile qui d\u00e9passe 6\u00a0euros. Nous, on est dans le r\u00e9el avec toutes les factures \u00e0 payer.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A La R\u00e9union, Bouba, 52\u00a0ans et \u00e9lecteur de Marine Le\u00a0Pen, estime \u00ab\u00a0dire tout haut les choses que les...","dateModified":"2022-04-24T15:48:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398952","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T13:45:10+00:00","articleBody":"         Ren\u00e9e et Jean-Claude Bizeray, retrait\u00e9s, devant leur bureau de vote \u00e0 Lou\u00e9, dans la Sarthe, lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le 24\u00a0avril 2022. JULIEN DANIEL \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb           Jean-Claude et Ren\u00e9e Bizeray tra\u00eenent le pas sur le linol\u00e9um jaune des couloirs de l\u2019\u00e9cole maternelle. \u00ab\u00a0A vot\u00e9\u00a0!\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Mais pas de gaiet\u00e9 de c\u0153ur\u00a0\u00bb, regrette le couple de retrait\u00e9s. Lui travaillait dans une entreprise d\u2019\u00e9lectrom\u00e9nager, elle \u00e9tait vendeuse, ils ont deux enfants, quatre petits-enfants. \u00ab\u00a0Avant on avait toujours vot\u00e9 socialiste\u00a0\u00bb, disent-ils, la mine contrite. \u00ab\u00a0Avant qu\u2019ils se d\u00e9chirent entre eux\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Ren\u00e9e en secouant la t\u00eate. Elle leur en veut, \u00ab\u00a0oh \u00e7a oui\u00a0\u00bb. Au premier tour, le couple s\u2019est report\u00e9 sur ce que d\u2019aucun, \u00e0 gauche, ont appel\u00e9 \u00ab\u00a0le vote utile\u00a0\u00bb\u00a0: M\u00e9lenchon. Au second, ils viennent de \u00ab\u00a0faire barrage \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb, bons \u00e9l\u00e8ves encore. Voir le Rassemblement national se placer en t\u00eate du premier tour dans leur commune de Lou\u00e9 les a \u00ab\u00a0pris de court\u00a0\u00bb, habitu\u00e9s \u00e0 voir la droite l\u2019emporter sur cette terre traditionnellement filloniste. Ils en veulent d\u2019autant plus aux partis traditionnels, de droite comme de gauche. Mais Jean-Claude ne croit pas qu\u2019\u00ab\u00a0elle\u00a0\u00bb pourrait l\u2019emporter ce soir, ni \u00e0 Lou\u00e9, \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019image du vote national\u00a0\u00bb, ni en France.          Eux sont venus voter d\u2019un seul homme, en famille. Pas par conviction, non, mais pour \u00ab\u00a0faire barrage aux extr\u00eames\u00a0\u00bb. Le p\u00e8re, G\u00e9rard, responsable informatique, la m\u00e8re, Christelle, responsable logistique, Emilie, 24\u00a0ans, sage-femme \u00e0 l\u2019h\u00f4pital du\u00a0Mans, Pauline, 21\u00a0ans, \u00e9tudiante \u00e0 Caen, et la cadette, Justine, 13\u00a0ans. Pauline est la primo-votante. Elle ne comprenait pas tout aux programmes, ils en ont discut\u00e9 tous ensemble le week-end dernier.          Christelle, la m\u00e8re, s\u2019inqui\u00e8te de \u00ab\u00a0la dette qu\u2019on va laisser \u00e0 nos enfants\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0de la situation alarmante pour les soignants et l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb. En mati\u00e8re de programme pour la sant\u00e9, Emilie, sage-femme, n\u2019a vu aucune mesure \u00e0 la hauteur des enjeux dans les diff\u00e9rents programmes. Au premier tour, la famille n\u2019a pas vot\u00e9 pareil, ils pr\u00e9f\u00e8rent garder leur vote pour eux. En\u00a02017 par contre, ils avaient tous choisi Fran\u00e7ois Fillon \u2013 le candidat LR \u00e9tait arriv\u00e9 en t\u00eate du premier tour avec 38,98\u00a0% \u2013, \u00ab\u00a0pour l\u2019homme plut\u00f4t que pour le parti\u00a0\u00bb, pr\u00e9cisent-ils. \u00ab\u00a0Tout le monde le conna\u00eet ici, il a fait beaucoup pour le territoire\u00a0\u00bb, estiment les uns et les autres.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/a341386_1650806448921-daj22015d40.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lou\u00e9, des \u00e9lecteurs de gauche et de droite votent pour Emmanuel Macron","dateModified":"2022-04-24T13:59:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T13:38:00+00:00","articleBody":"         Jean-Paul Bouche, 62\u00a0ans, maire du quartier Saint-Cyprien \u00e0 Toulouse, au bureau de vote de l'\u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire Lespinasse, le 24\u00a0avril 2022. VINCENT NGUYEN\/ RIVA PRESS POUR \u00abLE MONDE\u00bb           Dans la grande cour de l\u2019\u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire Lespinasse, dans le quartier Saint-Cyprien, pos\u00e9 sur la rive gauche toulousaine, Jean-Paul Bouche, 62\u00a0ans, est bien incapable de dire \u00ab\u00a0ce qui va se passer\u00a0\u00bb. Ce dont il s\u00fbr, c\u2019est que le quartier de 20\u00a0000 habitants, dont il est le maire d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de la municipalit\u00e9 dirig\u00e9e par Les R\u00e9publicains (LR), a une forte \u00ab\u00a0tradition de mixit\u00e9 et r\u00e9publicaine\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0C\u2019est ici, historiquement, que se sont implant\u00e9s les r\u00e9fugi\u00e9s espagnols en\u00a01936. C\u2019est aussi une terre radicale de gauche, populaire\u00a0\u00bb, rappelle-t-il, avant d\u2019ajouter, \u00e0 propos du taux de participation \u00e0 midi\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a un peu moins de monde qu\u2019il y a quinze jours, environ 10\u00a0%, mais on s\u2019attendait \u00e0 pire avec les derniers sondages.\u00a0\u00bb          Pour lui, \u00ab\u00a0le score tr\u00e8s haut de M\u00e9lenchon \u00e0 Toulouse [36,95\u00a0%] s\u2019explique par cette\u00a0tradition de lutte et de r\u00e9sistances\u00a0\u00bb. C\u2019est dans ce quartier qu\u2019a \u00e9t\u00e9 implant\u00e9 le seul h\u00f4pital social de la ville (Joseph-Ducuing) apr\u00e8s-guerre. Tous les ans, sur les quais de port Viguerie, on f\u00eate toujours la R\u00e9publique espagnole car \u00ab\u00a0beaucoup de fils ou de petits-fils de r\u00e9fugi\u00e9s habitent toujours dans le quartier. Mais nous devenons aussi une sorte d\u2019extension du centre-ville, avec une population de CSP+ qui s\u2019implante et donc un \u00e9quilibre g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 trouver\u00a0\u00bb, souligne-t-il.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/5591852_1650806436898-vn20220424-presidentielle-2d-tour-toulouse-portrait-002.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Toulouse, Jean-Paul Bouche, maire d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de quartier incapable de dire \u00ab\u00a0ce qui va se passer\u00a0\u00bb  ","dateModified":"2022-04-24T13:59:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T13:33:59+00:00","articleBody":"                   Au bureau de vote de l\u2019\u00e9cole Arenc-Bachas a Marseille, le 24\u00a0avril 2022. Lors du premier tour Jean-Luc M\u00e9lenchon a fait de gros score dans ce bureau, mais en ce d\u00e9but de matin\u00e9e peu de gens sont venus voter. ARNOLD JEROCKI\/DIVERGENCE POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/bf59951_1650799219157-344a6657.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T13:46:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T13:29:24+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Comment voter \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0? Comment conna\u00eetre son bureau de vote\u00a0? Peut-on voter en cas de Covid-19\u00a0? Nos r\u00e9ponses \u00e0 vos questions pour le second tour         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nos r\u00e9ponses \u00e0 vos questions les plus fr\u00e9quentes pour le second tour ","dateModified":"2022-04-24T13:29:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T13:15:40+00:00","articleBody":"         Marc, 45\u00a0ans, ira voter \u00e0 son retour d'entra\u00eenement au trail, \u00e0 Saint-Denis de La R\u00e9union, dimanche 24\u00a0avril\u00a02022. JEROME TALPIN           Casquette, lunettes de soleil, petites bouteilles d\u2019eau arrim\u00e9es dans son gilet d\u2019hydratation, Marc, 45\u00a0ans, est pr\u00eat pour effectuer son entra\u00eenement dominical en pr\u00e9vision du trail de Bourbon, en octobre prochain. Il ira voter apr\u00e8s un aller-retour d\u2019environ une heure et demie, sur le sentier de la Providence, \u00e0 Saint-Denis de La R\u00e9union, qui monte au village du Br\u00fbl\u00e9, \u00e0 800\u00a0m\u00e8tres d\u2019altitude.          Ce cadre de l\u2019\u00e9ducation nationale, qui a choisi Jean-Luc M\u00e9lenchon au premier tour, comme en\u00a02017, va voter blanc. \u00ab\u00a0Sur mon bulletin, je vais inscrire ni l\u2019un ni l\u2019autre\u00a0\u00bb, dit-il. \u00ab\u00a0Voter, c\u2019est important. Il faut esp\u00e9rer qu\u2019un jour le vote blanc soit comptabilis\u00e9 comme des suffrages exprim\u00e9s. Car c\u2019est bien l\u2019expression d\u2019une forme d\u2019insatisfaction des programmes propos\u00e9s. Et les deux candidats ne r\u00e9pondent pas aux attentes des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, estime-t-il. Marc dit venir d\u2019une famille de \u00ab\u00a0la gauche populaire\u00a0\u00bb, terme qu\u2019il pr\u00e9f\u00e8re \u00e0 celui \u00ab\u00a0d\u2019extr\u00eame gauche\u00a0\u00bb. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u par la troisi\u00e8me place de Jean-Luc M\u00e9lenchon mais \u00ab\u00a0pas surpris car c\u2019est un candidat clivant\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Pour ce scrutin, j\u2019aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que Jean-Luc M\u00e9lenchon laisse la main \u00e0 un plus jeune comme M.\u00a0Ruffin.\u00a0\u00bb Si Marc comprend bien la n\u00e9cessit\u00e9 de \u00ab\u00a0faire barrage au Rassemblement national\u00a0\u00bb, lui qui a vot\u00e9 Robert Hue en\u00a01995 et \u00ab\u00a0\u00e9colo une fois\u00a0\u00bb n\u2019entend pas glisser un bulletin pour Emmanuel Macron.          \u00ab\u00a0Pour avoir des chances de r\u00e9ussir les concours dans les m\u00e9tiers de la sant\u00e9, il faut payer une formation priv\u00e9e qui peut co\u00fbter ici jusqu\u2019\u00e0 13\u00a0000\u00a0euros l\u2019ann\u00e9e. \u00c7a, c\u2019est le r\u00e9sultat du syst\u00e8me Macron. C\u2019est de l\u2019entre-soi. C\u2019est terrible. Moi, je d\u00e9fends les valeurs d\u2019\u00e9l\u00e9vation sociale.\u00a0\u00bb Selon Marc, la r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron d\u00e9bouchera sur \u00ab\u00a0une forme de continuit\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si Marine Le\u00a0Pen passe, il y a aura peut-\u00eatre une r\u00e9bellion et de nouvelles \u00e9lections. Le peuple fran\u00e7ais n\u2019est pas si endormi que \u00e7a.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/e5c6ec4_1650805980089-marc.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Marc, \u00e9lecteur \u00e0 La R\u00e9union, \u00ab\u00a0le peuple fran\u00e7ais n\u2019est pas si endormi que \u00e7a\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-24T13:32:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T13:15:24+00:00","articleBody":"     Le soleil perce un peu en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi et \u00e9claire les quais toulousains. Sur ceux de la Daurade, qui surplombent la Garonne, on fl\u00e2ne le long des \u00e9tals d\u2019un vide-greniers. De fait, il y a peu de monde \u00e0 la sortie du bureau de vote de l\u2019\u00e9cole Lakanal.          Antoine Neybourger, ing\u00e9nieur informatique de 32\u00a0ans, y arrive avec\u00a0sa compagne, Marion, 29\u00a0ans, \u00e9l\u00e8ve avocate. \u00ab\u00a0Je vote \u00e0 toutes les \u00e9lections, tout le temps, il faut absolument le faire, dit-il. Au premier tour, j\u2019ai vot\u00e9 Jadot car j\u2019ai de fortes convictions \u00e9colos. Le rapport du GIEC nous rappelle que nous avons trois ans pour sauver le climat. Si Macron n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 on l\u2019attendait sur ces enjeux, j\u2019attendrai de voir s\u2019il sera plus actif s\u2019il est \u00e9lu.\u00a0\u00bb Les deux jeunes gens vont donc voter pour le pr\u00e9sident sortant.              Antoine Neybourger, 32 ans, ing\u00e9nieur en informatique, au bureau de vote Lakanal dans le centre-ville de Toulouse, le 24 avril 2022. VINCENT NGUYEN\/ RIVA PRESS POUR \u00abLE MONDE\u00bb           \u00ab\u00a0C\u2019est tr\u00e8s clair, souligne Marion, Le Pen et ses id\u00e9es sont encore un grand danger pour notre d\u00e9mocratie, il n\u2019y a pas \u00e0 h\u00e9siter.\u00a0\u00bb Dans la semaine, elle a beaucoup discut\u00e9 avec son entourage, o\u00f9 beaucoup ont vot\u00e9 pour Jean-Luc M\u00e9lenchon, pour le convaincre d\u2019aller voter \u00e0 nouveau ce dimanche. Elle se dit aussi tr\u00e8s inqui\u00e8te qu\u2019un grand nombre de personnes se tournent vers l\u2019extr\u00eame droite dans sa promotion.          A Toulouse, il y a quinze jours, Marine Le Pen n\u2019avait r\u00e9uni que 9,55\u00a0% des \u00e9lecteurs d\u2019une ville qui lui r\u00e9siste dans ses\u00a0265 bureaux de vote.\u00a0Le taux de participation \u00e0 la mi-journ\u00e9e est en tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re baisse en Haute-Garonne pour ce second tour, avec 23,32\u00a0% contre 30,59\u00a0% en\u00a02017. Ailleurs dans la r\u00e9gion Occitanie, c\u2019est encore le Gers qui se montre le plus assidu aux scrutins, avec 34,36\u00a0% de votants \u00e0 midi.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/09ec192_1650805332756-vn20220424-presidentielle-2d-tour-toulouse-portrait-001.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Pen et ses id\u00e9es sont encore un grand danger pour notre d\u00e9mocratie, il n\u2019y a pas \u00e0 h\u00e9siter\u00a0\u00bb, p...","dateModified":"2022-04-24T15:48:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T13:13:38+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\n\r\nQuand les premiers r\u00e9sultats seront-ils disponibles ?    J\u00e9r\u00f4me         Bonjour J\u00e9r\u00f4me,          Les premi\u00e8res estimations des r\u00e9sultats seront connues \u00e0 20\u00a0heures, heure o\u00f9 vous verrez notamment sur votre \u00e9cran t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 la t\u00eate du vainqueur s\u2019afficher. Ces r\u00e9sultats ne seront pas d\u00e9finitifs mais donnent la tendance, car \u00e0 ce moment pr\u00e9cis les bureaux de vote des grandes villes auront tout juste ferm\u00e9. Ce n\u2019est que bien plus tard que le d\u00e9compte \u00e0 la voix pr\u00e8s sera connu.          En France, aucun r\u00e9sultat, m\u00eame partiel, ni aucune estimation ou sondage ne peuvent \u00eatre diffus\u00e9s avant 20\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T13:22:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T13:05:27+00:00","articleBody":"         Coralie et Aur\u00e9lie, 21 et 25\u00a0ans, devant leur bureau de vote \u00e0 Lou\u00e9, dans la Sarthe, lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, dimanche 24\u00a0avril 2022. JULIEN DANIEL \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb           L\u2019air est doux et ensoleill\u00e9 sur la place du village de Lou\u00e9, 2\u00a0068 habitants, dans l\u2019ouest de la Sarthe. Sur le fronton de la mairie, le drapeau ukrainien c\u00f4toie ceux de la France et de l\u2019Union europ\u00e9enne. Au PMU, on sirote son repos hebdomadaire, \u00ab\u00a0l\u2019ap\u00e9ro c\u2019est sacr\u00e9\u00a0\u00bb, lance un homme qui n\u2019ira pas voter. Le choc des r\u00e9sultats du premier tour fut rude pour le maire, Anthony Mussard \u2013 sans \u00e9tiquette, infirmier anesth\u00e9siste \u00e0 l\u2019h\u00f4pital dans le civil \u2013, qui assume son premier mandat\u00a0: Marine Le Pen, deuxi\u00e8me loin derri\u00e8re Fran\u00e7ois Fillon en\u00a02017 dans ces terres traditionnellement acquises \u00e0 la droite, est cette fois arriv\u00e9e en t\u00eate du millier de suffrages exprim\u00e9s dans la commune, avec 33,13\u00a0%, soit une progression de 13\u00a0points par rapport \u00e0 2017.          L\u2019\u00e9dile a confi\u00e9 \u00e0 la presse locale envisager de rendre l\u2019\u00e9charpe tricolore si elle l\u2019emportait au second tour, ressentant \u00ab\u00a0une perte de rep\u00e8res entre les valeurs port\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9chelle locale et celles du RN, en totale contradiction\u00a0\u00bb. Avec une centaine de b\u00e9n\u00e9voles, la municipalit\u00e9 s\u2019est mobilis\u00e9e en mars dernier pour l\u2019accueil de plus de cinquante r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens dans le village.          Sur la place, Jordan, chauffeur poids lourds de 25\u00a0ans, a enfourch\u00e9 sa Yahama rouge rutilante pour aller voter. Pour Marine Le Pen, \u00e0 qui il a toujours donn\u00e9 sa voix. \u00ab\u00a0Parce que c\u2019est la plus proche du peuple, des petits ouvriers comme nous\u00a0\u00bb, dit-il, l\u2019air d\u2019\u00e9noncer une \u00e9vidence. Car Jordan en est certain\u00a0: \u00ab\u00a0Elle va changer nos conditions de vie, ce sera beaucoup plus facile avec elle\u00a0\u00bb, esp\u00e8re-t-il en citant, entre autres, la baisse des taxes sur les carburants et les \u00e9nergies et l\u2019exon\u00e9ration d\u2019imp\u00f4t pour les moins de 30\u00a0ans que propose la candidate d\u2019extr\u00eame droite.          Jordan en veut \u00e0 ceux, \u00ab\u00a0en haut\u00a0\u00bb, qui ont \u00ab\u00a0us\u00e9\u00a0\u00bb son p\u00e8re \u2013 dans un \u00e9cho involontaire \u00e0 l\u2019ouvrage de l\u2019\u00e9crivain Edouard Louis, Qui a tu\u00e9 mon p\u00e8re \u2013\u00a0: trente ans \u00e0 la cha\u00eene chez LDC (usine de d\u00e9coupe de volailles), \u00ab\u00a0des bras qui suivent plus, je sais plus combien d\u2019op\u00e9rations\u00a0\u00bb. Alors entendre Macron proposer de pousser la retraite \u00e0 65\u00a0ans, m\u00eame avec des adaptations pour les carri\u00e8res longues et la p\u00e9nibilit\u00e9, lui est \u00ab\u00a0insupportable\u00a0\u00bb. Cette fois, il a espoir que sa candidate passe. Il l\u2019a trouv\u00e9 \u00ab\u00a0impeccable\u00a0\u00bb au d\u00e9bat\u00a0: \u00ab\u00a0Macron prenait encore de haut, il a tout fait pour lui couper la parole, qu\u2019elle parle le moins possible, mais elle est rest\u00e9e calme, la t\u00eate sur les \u00e9paules.\u00a0\u00bb M\u00eame en\u00a02017, il n\u2019avait pas trouv\u00e9 qu\u2019elle avait tant \u00ab\u00a0rat\u00e9\u00a0\u00bb que \u00e7a le d\u00e9bat\u00a0: \u00ab\u00a0On a dit qu\u2019elle avait rat\u00e9 pour lui mettre des b\u00e2tons dans les roues, la rabaisser, comme nous.\u00a0\u00bb              Second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, dans un des deux bureaux de vote de Lou\u00e9, dans la Sarthe, le 24\u00a0avril 2022. JULIEN DANIEL \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, dans un des deux bureaux de vote de Lou\u00e9, dans la Sarthe, le 24\u00a0avril 2022. JULIEN DANIEL \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, dans un des deux bureaux de vote de Lou\u00e9, dans la Sarthe, le 24\u00a0avril 2022. JULIEN DANIEL \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/705f8d2_1650805264512-daj22015d30.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lou\u00e9, une journ\u00e9e de vote entre \u00ab\u00a0perte de rep\u00e8res\u00a0\u00bb et ressentiment envers le gouvernement","dateModified":"2022-04-24T13:21:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T12:58:00+00:00","articleBody":"     Dans la capitale, Emmanuel Macron l\u2019avait emport\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 90\u00a0% au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017. Il n\u2019est pas certain qu\u2019il r\u00e9alise la m\u00eame performance en\u00a02022, m\u00eame s\u2019il y est arriv\u00e9 en t\u00eate des suffrages lors du premier tour (35,34\u00a0%), loin devant Marine Le\u00a0Pen, en sixi\u00e8me position (5,54\u00a0%). Mais le pr\u00e9sident candidat n\u2019a plus la m\u00eame image qu\u2019en\u00a02017 et la candidate du RN, de son c\u00f4t\u00e9, peut esp\u00e9rer r\u00e9cup\u00e9rer une partie des \u00e9lecteurs d\u2019Eric Zemmour, arriv\u00e9 troisi\u00e8me lors du premier tour (8,2\u00a0%).          Denis Cosnard est ainsi parti \u00e0 la rencontre d\u2019\u00e9lecteurs du 13e et 7e\u00a0arrondissement de Paris pour conna\u00eetre les raisons de leur choix pour ce second tour. Un reportage \u00e0 lire ici\u00a0:                    Lire aussi :  Devant un bureau de vote \u00e0 Paris\u00a0: \u00ab\u00a0Entre Macron et Le\u00a0Pen, j\u2019ai failli ne pas voter\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reportage \u00e0 Paris, o\u00f9 Emmanuel Macron est arriv\u00e9 en t\u00eate du premier tour ","dateModified":"2022-04-24T13:02:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T12:48:05+00:00","articleBody":"     Sous une pluie hivernale depuis ce matin, les bureaux de vote corses ne d\u00e9semplissent pas. Les nationalistes ont boud\u00e9 le scrutin. \u00ab\u00a0Je n\u2019y vais pas, cela ne me concerne pas\u00a0\u00bb, glisse un militant dans un caf\u00e9 situ\u00e9 aux abords de la mairie d\u2019Ajaccio. Ces derniers jours, les partis autonomistes ont opt\u00e9 pour le \u00ab\u00a0ni-ni\u00a0\u00bb, tandis que les deux mouvements ind\u00e9pendantistes appellent tout bonnement au boycott.          Les ind\u00e9pendantistes de Core in fronte ont d\u2019ailleurs lanc\u00e9, ce matin, un appel au rassemblement \u00e0 Bastia ce soir \u00e0 18\u00a0heures, qui laisse encore planer le spectre des \u00e9meutes. Pour autant, les ind\u00e9pendantistes ont en partie perdu leur pari puisque les Corses se rendent aux urnes. Le taux de participation \u00e0 midi \u00e9tait de 22,40\u00a0% en Haute-Corse (contre 26,11\u00a0% en\u00a02017). Les \u00e9lecteurs de Corse-du-Sud sont plus mobilis\u00e9s avec un taux de 25,4\u00a0%, sup\u00e9rieur \u00e0 celui d\u2019il y a cinq ans o\u00f9 il \u00e9tait de 24,79\u00a0%.          A Ajaccio, le maire, Laurent Marcangeli, soutient Edouard Philippe, mais cela n\u2019a pas emp\u00each\u00e9 Marine Le\u00a0Pen d\u2019arriver en t\u00eate dans 25\u00a0bureaux sur 42, essentiellement dans l\u2019est de la ville qui comprend des quartiers populaires. \u00ab\u00a0Moi je suis venu malgr\u00e9 le mauvais temps, car je veux pouvoir choisir\u00a0\u00bb, admet un sexag\u00e9naire qui attend son \u00e9pouse encore dans l\u2019isoloir au sein du bureau num\u00e9ro\u00a038 o\u00f9 Marine Le\u00a0Pen a battu des records il y a quinze jours avec 45,01\u00a0% des voix.          A la sortie de la petite \u00e9cole qui tient lieu de bureau \u00e9lectoral, deux militants du Rassemblement national bavardent de la suite. Bien que leur candidate soit arriv\u00e9e en t\u00eate en Corse au premier tour, avec 28,58\u00a0%, loin devant Emmanuel Macron (18,11\u00a0%), elle n\u2019est pas implant\u00e9e localement. \u00ab\u00a0Je vote pour elle depuis que j\u2019ai 18\u00a0ans\u00a0\u00bb, admet Enrick, au mitan de la trentaine, \u00ab\u00a0mais ici c\u2019est parfois honteux de le dire\u00a0\u00bb. Pour Pierre, l\u2019important c\u2019est \u00ab\u00a0la suite\u00a0\u00bb. Tout ce qui a \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9 pendant la campagne. \u00ab\u00a0Regardez, les gens votent sans masque, mais dans quinze jours on va le porter \u00e0 nouveau\u00a0\u00bb, redoute le jeune homme de 29\u00a0ans. Les militants comme eux se font rares dans les bureaux ajacciens o\u00f9 les assesseurs sont des employ\u00e9s municipaux. En Corse, ils sont ouverts jusqu\u2019\u00e0 19\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Corse, un taux de participation stable malgr\u00e9 l\u2019appel des ind\u00e9pendantistes \u00e0 ne pas voter","dateModified":"2022-04-24T13:00:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T12:45:06+00:00","articleBody":"     A Marseille, qui a port\u00e9 en t\u00eate Jean-Luc M\u00e9lenchon au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle (31,12\u00a0%) , la participation \u00e9tait stable \u00e0 la mi-journ\u00e9e. Notre correspondant Gilles Rof est all\u00e9 \u00e0 la rencontre d\u2019\u00e9lecteurs dans des bureaux de vote de quartiers populaires de la ville\u00a0:                    Lire aussi :  Au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle \u00e0 Marseille\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis venu voter pour celui que je d\u00e9teste le moins\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille\u00a0: apr\u00e8s avoir plac\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon en t\u00eate du premier tour, jour du choix pour les \u00e9le...","dateModified":"2022-04-24T12:53:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T12:40:14+00:00","articleBody":"         Bureau de vote a\u0300 Bru\u0302lon, dans la Sarthe, pour le second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, dimanche 24 avril 2022. JULIEN DANIEL \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Bureau de vote a\u0300 Bru\u0302lon, dans la Sarthe, pour le second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, dimanche 24 avril 2022. JULIEN DANIEL \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Bureau de vote a\u0300 Bru\u0302lon, dans la Sarthe, pour le second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, dimanche 24 avril 2022. JULIEN DANIEL \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/bf92649_1650793220041-daj22015d27.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vote \u00e0 Br\u00fblon dans la Sarthe","dateModified":"2022-04-24T12:42:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T12:34:19+00:00","articleBody":"         Mich\u00e8le Picard, maire de V\u00e9nissieux, vote dans le bureau de la rue Max-Barel, dimanche 24\u00a0avril\u00a02022. BRUNO AMSELLEM \/ DIVERGENCE \u00ab POUR LE MONDE \u00bb           Mich\u00e8le Picard, maire (PCF) de V\u00e9nissieux, a vot\u00e9 en fin de matin\u00e9e dans le bureau de la rue Max-Barel, en pr\u00e9sence de notre correspondant \u00e0 Lyon, Richard Schittly. Comme la plupart des observateurs des bureaux, l\u2019\u00e9lue note la baisse de mobilisation. A 11\u00a0h\u00a030, le bureau num\u00e9ro\u00a05 de V\u00e9nissieux enregistre 200\u00a0votants sur 1\u00a0120\u00a0inscrits, nombre bien inf\u00e9rieur \u00e0 celui du premier tour. \u00ab\u00a0L\u2019essentiel, c\u2019est de faire barrage \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, mais il y a une difficult\u00e9 pour les \u00e9lecteurs des quartiers populaires, ils \u00e9prouvent un tel rejet de la politique d\u2019Emmanuel Macron qu\u2019ils ont du mal \u00e0 \u00eatre sensibilis\u00e9s \u00e0 l\u2019enjeu de ce second tour\u00a0\u00bb, redoute Mich\u00e8le Picard.          La maire du dernier bastion communiste de l\u2019agglom\u00e9ration lyonnaise a gliss\u00e9 un bulletin Macron dans l\u2019urne. \u00ab\u00a0Il y a une diff\u00e9rence fondamentale de nature entre les deux candidats. Il faut d\u2019abord battre Marine Le\u00a0Pen, et ensuite on pourra combattre la politique d\u2019Emmanuel Macron, mais il ne faut pas rater cette \u00e9tape\u00a0\u00bb estime Mich\u00e8le Picard. Jean-Luc M\u00e9lenchon a obtenu 48,78\u00a0% au premier tour \u00e0 V\u00e9nissieux. O\u00f9 va son \u00e9lectorat\u00a0? \u00ab\u00a0Le barrage contre l\u2019extr\u00eame droite ne s\u2019impose plus comme une \u00e9vidence, les jeunes g\u00e9n\u00e9rations n\u2019ont pas la perception du danger\u00a0\u00bb observe la maire de V\u00e9nissieux.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/c9bd80a_1650795090955-dscf0607.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour la maire de V\u00e9nissieux, Mich\u00e8le Picard, \u00ab\u00a0il y a une diff\u00e9rence fondamentale de nature entre les...","dateModified":"2022-04-24T12:50:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T12:28:21+00:00","articleBody":"         Jean Pierre Laurent, 59\u00a0ans, chauffeur routier, vient de ranger son mat\u00e9riel de p\u00eache et s\u2019appr\u00eate \u00e0 partir d\u00e9jeuner, au centre de Bray-sur-Seine (Seine et Marne), lors du second tour des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, le 24\u00a0avril\u00a02022. MARLENE AWAAD\/IP3 POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb           La Seine qui coule \u00e0 Bray-sur-Seine (Seine-et-Marne) a de doux reflets verts. A quai, de longues p\u00e9niches. Et Jean-Pierre Laurent, 59\u00a0ans, qui remballe son mat\u00e9riel de p\u00eache avant d\u2019aller d\u00e9jeuner. \u00ab\u00a0Voter\u00a0?\u00a0\u00bb Il rit. \u00ab\u00a0Ah non, \u00e7a fait longtemps que je fais plus \u00e7a\u00a0!\u00a0\u00bb Il ne se rappelle m\u00eame pas de son dernier bulletin dans l\u2019urne. \u00ab\u00a0C\u2019est truqu\u00e9 d\u2019abord\u00a0: comment ils peuvent annoncer des r\u00e9sultats d\u00e8s 20\u00a0heures alors que des bureaux viennent de fermer\u00a0?\u00a0\u00bb Ce soir, il ne regardera m\u00eame pas la t\u00e9l\u00e9 \u00e0 20\u00a0heures.          \u00ab\u00a0Que ce soit l\u2019un ou l\u2019autre, \u00e7a ne changera rien pour moi\u00a0\u00bb, estime ce chauffeur routier. Il partira en retraite le 1er\u00a0d\u00e9cembre, \u00e0 60\u00a0ans tout juste \u00ab\u00a0parce qu\u2019[il a] d\u00e9j\u00e0 plus de trimestres qu\u2019il n\u2019en faut\u00a0\u00bb. Mais ni le d\u00e9bat sur la proposition d\u2019Emmanuel Macron sur la retraite \u00e0 65\u00a0ans ni aucun des autres sujets de la campagne n\u2019a retenu son attention. Lui, ce qui l\u2019anime, c\u2019est surtout l\u2019ouverture de la p\u00eache aux carnassiers, brochets, sandres, le 30\u00a0avril. Plus qu\u2019une semaine \u00e0 patienter. Il se pr\u00e9pare\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis venu ce matin p\u00eacher des petits poissons pour attraper les gros, explique-t-il enthousiaste. C\u2019est pas comme la politique \u00e7a, c\u2019est du concret\u00a0: \u00e7a mord, ou \u00e7a mord pas\u00a0!\u00a0\u00bb          Un peu plus loin, Eric et B\u00e9atrice, 49 et 48\u00a0ans, prom\u00e8nent en laisse leurs deux setters anglais, Jet et Rodin, sur les bords de la Seine. Ils ont vot\u00e9 d\u00e8s 8\u00a0heures chez eux, pr\u00e8s de Fontainebleau, avant de rejoindre pour la journ\u00e9e leur caravane au camping du Bray-sur-Seine. Chacun a choisi un candidat diff\u00e9rent. \u00ab\u00a0Bah c\u2019est la d\u00e9mocratie\u00a0! Et \u00e7a fait longtemps que les femmes ont le droit de ne pas voter comme leur \u00e9poux\u00a0\u00bb, sourit Eric. Lui qui s\u2019int\u00e9resse \u00e0 la politique se dit d\u00e9\u00e7u. \u00ab\u00a0Y a pas un candidat meilleur que l\u2019autre. Le niveau de la classe politique est tr\u00e8s faible. J\u2019ai revu sur Internet le d\u00e9bat Chirac-Mitterrand, et m\u00eame celui Royal-Sarkozy\u00a0: le niveau \u00e9tait excellent\u00a0!\u00a0\u00bb          Mais celui de mercredi ne l\u2019a pas convaincu\u00a0: \u00ab\u00a0Lui, il est d\u2019une arrogance, c\u2019est affreux. Il conna\u00eet bien ses sujets mais normal, il est l\u00e0 depuis cinq\u00a0ans. Elle, elle s\u2019est assouplie. Mais, en dessous, les militants c\u2019est les m\u00eames\u00a0: une maison, quand vous mettez un coup de peinture dessus, \u00e7a la rend pas \u00e9tanche pour autant\u00a0!\u00a0\u00bb Il a tout de m\u00eame vot\u00e9 pour Marine Le\u00a0Pen. \u00ab\u00a0Parce que nous, la classe moyenne, on s\u2019est fait assassiner\u00a0! se f\u00e2che-t-il soudain. La taxe d\u2019habitation [progressivement supprim\u00e9e selon le niveau de revenus des foyers, durant le quinquennat], on a \u00e9t\u00e9 les derniers \u00e0 la payer\u00a0! Et l\u2019essence\u00a0? On a deux voitures, on n\u2019a pas le choix car on habite la campagne. Et il y a le cr\u00e9dit de la maison, les imp\u00f4ts\u00a0: dans la tranche o\u00f9 on est, on se fait assassiner\u00a0! Et qu\u2019on ne me parle pas de travailler plus\u00a0! Je suis chauffeur livreur je fais d\u00e9j\u00e0 douze\u00a0heures par jour\u00a0!\u00a0\u00bb B\u00e9atrice ose \u00e0 peine dire qu\u2019elle est fonctionnaire\u00a0: \u00ab\u00a0Oh c\u2019est pas g\u00e9nial, vous savez\u2026 Avant on \u00e9tait bien, mais c\u2019est plus que c\u2019\u00e9tait\u00a0!\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/4866bdc_1650803149054-ip3awa220424027.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur les bords de Seine, un dimanche de p\u00eache, de promenade et de vote","dateModified":"2022-04-24T12:46:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T12:26:37+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nMon enfant peut il entrer avec moi dans l\u2019isoloir ?\r\n\r\nMerci    Nawelle         Bonjour Nawelle,          Tel que sp\u00e9cifi\u00e9 par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur dans cette r\u00e9ponse publi\u00e9e au Journal officiel en\u00a01990, les enfants ne sont normalement pas admis dans l\u2019isoloir puisqu\u2019ils sont r\u00e9serv\u00e9s aux \u00e9lecteurs, mais leur pr\u00e9sence est fr\u00e9quemment tol\u00e9r\u00e9e par les pr\u00e9sidents des bureaux de vote.          Ces derniers assurent la police de l\u2019assembl\u00e9e \u00e9lectorale conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article R.\u00a049. Ainsi, dans le cas \u00e9ch\u00e9ant, il leur appartient de faire en sorte que les enfants qui entrent dans l\u2019isoloir ne soient pas \u00e0 l\u2019origine de d\u00e9sordres ou de g\u00eane dans l\u2019enceinte du bureau de vote.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T12:36:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T12:22:26+00:00","articleBody":"         Au bureau de vote de l\u2019\u00e9cole primaire Arenc-Bachas dans le 15e\u00a0arrondissement de Marseille, peu d\u2019\u00e9lecteurs avaient fait le d\u00e9placement en ce d\u00e9but de matin\u00e9e du 24\u00a0avril\u00a02022. ARNOLD JEROCKI\/DIVERGENCE POUR \u00abLE MONDE\u00bb               A Marseille, Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e9tait arriv\u00e9 en premi\u00e8re place lors du premier tour, rassemblant 31,12\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s. ARNOLD JEROCKI\/DIVERGENCE POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/fee70d3_1650795474310-344a6666.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans un bureau de vote du 15e arrondissement de Marseille, peu d\u2019\u00e9lecteurs mobilis\u00e9s ce matin ","dateModified":"2022-04-24T15:49:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T12:19:40+00:00","articleBody":"         Devant le Roazhon Park, qui doit accueillir en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi le match de football opposant Rennes \u00e0 Lorient, John Gray, professeur d'anglais \u00e0 Saint-Broladre (Ille-et-Vilaine), ira voter apr\u00e8s le match, le 24 avril 2022. LOUISE QUIGNON \/ HANS LUCAS POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Ce dimanche, c\u2019est jour de match \u00e0 Rennes (Ille-et-Vilaine). Coup d\u2019envoi \u00e0 13\u00a0heures pour les joueurs du Stade rennais qui affrontent ceux du FC Lorient. Le Roazhon Park devrait \u00eatre plein pour encourager le club de la capitale bretonne dans sa qu\u00eate de podium. John Gray fait partie des aficionados locaux. Avant le coup d\u2019envoi, le quadrag\u00e9naire d\u00e9vore une galette-saucisse, la sp\u00e9cialit\u00e9 locale, tout en commentant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle dont le taux de participation atteint 24,54\u00a0% dans le d\u00e9partement.          Presque deux points de mieux qu\u2019au premier tour. Deux de moins qu\u2019au niveau national. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas encore vot\u00e9 mais j\u2019irai apr\u00e8s la rencontre. D\u2019autant que je ne me suis pas exprim\u00e9 au premier tour. J\u2019\u00e9tais en Angleterre\u00a0\u00bb, explique cet enseignant anglais naturalis\u00e9 fran\u00e7ais depuis une dizaine d\u2019ann\u00e9es. John Gray promet de soutenir \u00ab\u00a0par d\u00e9faut\u00a0\u00bb Emmanuel Macron pour contrer Marine Le\u00a0Pen.          \u00ab\u00a0Je ne veux pas d\u2019une pr\u00e9sidente redevable d\u2019un autre pays. Je crains un Frexit. Les Fran\u00e7ais devraient se souvenir de la crise anglaise apr\u00e8s la sortie du pays de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0! Et puis, ici, on vit dans un \u00e9tat d\u2019esprit d\u2019ouverture\u00a0\u00bb, clame ce p\u00e8re de famille. En Bretagne, Emmanuel Macron a collect\u00e9 32,79\u00a0% des suffrages au premier tour. Terre historiquement d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne, la r\u00e9gion vote moins qu\u2019ailleurs pour l\u2019extr\u00eame droite. Au premier tour, Marine Le\u00a0Pen a n\u00e9anmoins progress\u00e9 de quatre points par rapport \u00e0 2017 en collectant 19,53\u00a0% des voix.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/d7f40b3_1650796144541-rennes-election-midi-stade-rennais2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Rennes, le vote apr\u00e8s le match de football au Roazhon Park","dateModified":"2022-04-24T12:32:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T12:17:19+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nDeux seconds tours successifs (2017 et 2022) voient s\u2019opposer les m\u00eames candidats. Cela avait il d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le cas ? J\u2019ai l\u2019impression que c\u2019est in\u00e9dit en France    V\u00e9h\u00e8re          Bonjour,          Sous la Ve\u00a0R\u00e9publique, il s\u2019agit de la deuxi\u00e8me fois o\u00f9 deux candidats s\u2019affrontent de nouveau au second tour lors de deux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles successives\u00a0: avant Emmanuel Macron et Marine Le\u00a0Pen en\u00a02017 et 2022, Fran\u00e7ois Mitterrand et Val\u00e9ry Giscard d\u2019Estaing s\u2019\u00e9taient en effet affront\u00e9s au second tour des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles de 1974 et 1981.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T13:06:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T12:12:53+00:00","articleBody":"         Le premier ministre d\u00e9posant son bulletin de vote dans l\u2019urne, dans sa ville de Prades (Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales), le 24 avril 2022. RAYMOND ROIG \/ AFP               Jean Castex saluant le personnel de son bureau de vote \u00e0 Prades,  la ville dont il a \u00e9t\u00e9 le maire de 2008 \u00e0 2020, dimanche 24\u00a0avril\u00a02022 au matin. RAYMOND ROIG \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/00b7aab_5036052-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre Jean Castex a vot\u00e9 \u00e0 Prades, ce matin ","dateModified":"2022-04-24T12:26:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T12:07:40+00:00","articleBody":"         Au bureau de vote num\u00e9ro\u00a02 du 7e\u00a0arrondissement de Paris, dimanche 24\u00a0avril\u00a02022 au matin. JULIEN MUGUET POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/bac4302_1650795770675-img-8530.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T12:24:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T12:00:08+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\n\r\nEst-ce on sait d\u00e9j\u00e0 davantage concernant le taux d\u2019abstention?\r\n\r\nMerci et bon dimanche \u00e0 vous:)    George         Bonjour George,          Nous conna\u00eetrons le prochain taux de participation \u00e0 17\u00a0heures \u2013 pour rappel, la participation s\u2019\u00e9levait \u00e0 26,41\u00a0% \u00e0 midi. Mais pour avoir les premi\u00e8res estimations de l\u2019abstention, comme pour tous les r\u00e9sultats, il faudra attendre 20\u00a0heures ce soir. Les chiffres seront ensuite affin\u00e9s dans la nuit avec le d\u00e9pouillement du vote des grandes villes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T12:23:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T11:57:48+00:00","articleBody":"         Romain Bekaert, 28 ans, et sa m\u00e8re, Marie-Rose Bekaert, 58 ans, viennent de voter dans un bureau de vote de Montfermeil (Seine-Saint-Denis), dimanche 24\u00a0avril 2022. AIMEE THIRION POUR \"LE MONDE\"           La m\u00e8re de famille, 58\u00a0ans, et son fils, 28\u00a0ans, sont venus voter ensemble ce dimanche 24\u00a0avril \u00e0 Montfermeil. Les deux ont vot\u00e9 Marine Le\u00a0Pen. \u00ab\u00a0Pour le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, explique Marie-Rose Bekaert, au ch\u00f4mage apr\u00e8s avoir longtemps travaill\u00e9 dans la restauration collective. \u00ab\u00a0On en a ras le bol des gouvernements. Il faut essayer autre chose. Mais je ne me fais pas d\u2019illusion\u00a0: elle ne passera pas, les gens ont trop peur du changement, ils pr\u00e9f\u00e8rent rester dans ce qu\u2019ils connaissent m\u00eame si c\u2019est tr\u00e8s dur pour eux.\u00a0\u00bb          En\u00a02017, la m\u00e8re de famille avait d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 pour la candidate d\u2019extr\u00eame droite. Son fils, Romain, \u00e9galement au ch\u00f4mage, apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 dans la logistique, refuse de voter pour le pr\u00e9sident sortant. \u00ab\u00a0Macron c\u2019est l\u2019inverse de Robin des Bois\u00a0: il prend aux pauvres pour donner aux riches\u00a0\u00bb. A 12\u00a0heures, la participation \u00e0 Montfermeil \u00e9tait en hausse de 0,73\u00a0point par rapport au premier tour du 10\u00a0avril (69,31\u00a0% au total).      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/a239844_1650801287968-l1008088.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Macron c\u2019est l\u2019inverse de Robin des Bois\u00a0: il prend aux pauvres pour donner aux riches\u00a0\u00bb, estim...","dateModified":"2022-04-24T12:14:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T11:48:29+00:00","articleBody":"         Une famille install\u00e9e dans le parc de la grotte des Premiers Fran\u00e7ais, \u00e0 Saint-Paul (La R\u00e9union), dimanche 24\u00a0avril 2022. JEROME TALPIN           Les volumineuses marmites sont pos\u00e9es sur la table pliante. Au menu de ce traditionnel pique-nique dominical\u00a0: pas de d\u00e9bat sur le second tour mais un cari poulet massal\u00e9 avec pommes de terre, riz et lentilles de Cilaos, pr\u00e9par\u00e9 par \u00ab\u00a0Mamou et Papy\u00a0\u00bb. Install\u00e9es dans des chaises en toile, quatre familles de Saint-Paul (commune situ\u00e9e dans l\u2019ouest de La R\u00e9union) sont venues f\u00eater l\u2019anniversaire de leur petit-fils, Roman, 8\u00a0ans. Le p\u00e8re, Pierre, 35\u00a0ans, est arriv\u00e9 t\u00f4t dans ce parc de la grotte des Premiers Fran\u00e7ais pour r\u00e9server un des meilleurs emplacements, \u00e9loign\u00e9 de la route et \u00e0 l\u2019ombre d\u2019un tamarin d\u2019Inde. Du coup, il n\u2019a pas vot\u00e9. Ce qui ne le d\u00e9range pas du tout.          Pierre dit ne \u00ab\u00a0pas se sentir concern\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je pr\u00e9f\u00e8re profiter de ma famille et f\u00eater l\u2019anniversaire de mon fils.\u00a0\u00bb Lo\u00efc, 32\u00a0ans, ne s\u2019est pas d\u00e9plac\u00e9 non plus. Comme au premier tour. La raison\u00a0: un \u00ab\u00a0d\u00e9sint\u00e9r\u00eat\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019ai vot\u00e9 lors d\u2019autres \u00e9lections et cela n\u2019a rien chang\u00e9 \u00e0 ma vie de tous les jours, sourit cet agriculteur. Je crois plut\u00f4t qu\u2019il faut se lever t\u00f4t le matin pour faire bouger sa vie.\u00a0\u00bb Le jeune homme explique aussi qu\u2019il ne se reconna\u00eet dans aucun candidat en lice. \u00ab\u00a0Avant, il y avait Chirac. Lui, au moins, il aimait l\u2019outre-mer. Les autres, ce n\u2019est plus \u00e7a\u00a0\u00bb, lance-t-il en faisant rire ses proches. Parmi les convives, \u00ab\u00a0il n\u2019y a que les vieux qui ont vot\u00e9\u00a0\u00bb, intervient malicieusement Yves, 63\u00a0ans, en d\u00e9gustant une bi\u00e8re pour l\u2019ap\u00e9ritif.          Le sexag\u00e9naire confie avoir \u00ab\u00a0h\u00e9sit\u00e9\u00a0\u00bb. Il a finalement opt\u00e9 \u00ab\u00a0pour le changement\u00a0\u00bb. Mais \u00ab\u00a0sans conviction\u00a0\u00bb, tient-il \u00e0 pr\u00e9ciser. \u00ab\u00a0On veut savoir ce qu\u2019elle vaut, maintenant. C\u2019est bien d\u2019essayer quelqu\u2019un d\u2019autre.\u00a0\u00bb Ghislaine, 61\u00a0ans, elle aussi a vot\u00e9 pour Marine Le Pen. Cette habitante de Saint-Paul n\u2019est \u00ab\u00a0pas en col\u00e8re\u00a0\u00bb mais, justifie-t-elle, \u00ab\u00a0il y a de la d\u00e9ception avec le quinquennat qui est pass\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous sommes un d\u00e9partement fran\u00e7ais mais enti\u00e8rement \u00e0 part\u00a0\u00bb, ajoute Ghislaine pour expliquer son choix. Le r\u00e9chaud \u00e0 gaz est install\u00e9 pour accueillir la marmite de cari.\u00a0Il n\u2019est pas pr\u00e9vu de continuer \u00e0 parler politique pendant le pique-nique, fait comprendre Mireille, 59\u00a0ans.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/31687a6_1650800830289-pique-nique-5573.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A La R\u00e9union, un pique-nique familial \u00e0 Saint-Paul dans le \u00ab\u00a0d\u00e9sint\u00e9r\u00eat\u00a0\u00bb pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9si...","dateModified":"2022-04-24T11:54:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T11:44:17+00:00","articleBody":"         Fran\u00e7ois Hollande d\u00e9pose son buletin dans l\u2019urne pour le second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle \u00e0 Tulle (Corr\u00e8ze), le 24\u00a0avril 2022. PASCAL LACHENAUD \/ AFP               L\u2019ancien chef de l\u2019Etat, qui a appel\u00e9 dans l\u2019entre-deux-tours \u00e0 voter pour Emmanuel Macron, sort de l\u2019isoloir. PASCAL LACHENAUD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/744e3b6_5035951-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Fran\u00e7ois Hollande a vot\u00e9 \u00e0 Tulle","dateModified":"2022-04-24T11:49:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T11:38:22+00:00","articleBody":"    Par souci d'information et de p\u00e9dagogie, pouvez-vous rappeler les modalit\u00e9s pr\u00e9cises du vote blanc, ainsi que le fait qu'ils sont d\u00e9compt\u00e9s \u00e0 part des \"nuls\" ? Merci.    Joanis         Bonjour,          Nos coll\u00e8gues des D\u00e9codeurs ont r\u00e9pondu pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 votre question dans l\u2019article qui suit\u00a0!          Selon le code \u00e9lectoral, le vote blanc correspond \u00e0 une enveloppe vide ou un bulletin vierge qui doit avoir les m\u00eames caract\u00e9ristiques (taille, couleur, grammage) que les bulletins des candidats.          Il se distingue du vote nul, d\u00e9clar\u00e9 comme tel lorsque le bulletin de vote est annot\u00e9, d\u00e9chir\u00e9, avec plusieurs bulletins diff\u00e9rents, pr\u00e9sent\u00e9 sans enveloppe ou s\u2019il est consid\u00e9r\u00e9 comme non r\u00e9glementaire.          Depuis la loi du 21\u00a0f\u00e9vrier\u00a02014, les votes blancs et nuls ne sont plus comptabilis\u00e9s ensemble\u00a0: \u00ab\u00a0Les bulletins blancs sont d\u00e9compt\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment et annex\u00e9s au proc\u00e8s-verbal. Ils n\u2019entrent pas en compte pour la d\u00e9termination des suffrages exprim\u00e9s, mais il en est fait sp\u00e9cialement mention dans les r\u00e9sultats des scrutins.\u00a0\u00bb Les votes blancs et nuls ne sont donc pas consid\u00e9r\u00e9s comme des suffrages exprim\u00e9s. En clair\u00a0: les \u00e9lecteurs qui se d\u00e9placent pour glisser un bulletin blanc, une enveloppe vide ou un bulletin nul dans l\u2019urne n\u2019ont pas davantage de poids que les abstentionnistes.                    Lire aussi :  A quoi sert le vote blanc\u00a0? Quelle diff\u00e9rence avec le vote nul ou l\u2019abstention\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T11:41:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T11:32:16+00:00","articleBody":"         Dans le bureau de vote n\u00b0\u00a011 \u00e0 Montfermeil (Seine-Saint-Denis), dimanche 24\u00a0avril 2022. AIM\u00c9E THIRION POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/2ff1de3_1650799269006-l1008189-1-copie.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T11:34:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T11:30:10+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident candidat sort de l\u2019isoloir dans son bureau de vote du Touquet (Pas-de-Calais), dimanche 24\u00a0avril 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Le chef de l\u2019Etat et son \u00e9pouse, Brigitte Macron, votent pour le second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00e0 la Salle des Quatre Saisons du Touquet. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Emmanuel Macron salue des Touquettois, dimanche 24\u00a0avril 2022, au Touquet. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/e58b4d8_1650799551451-cc-0253.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron a vot\u00e9 au Touquet, aux alentours de 13\u00a0heures","dateModified":"2022-04-24T11:38:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T11:22:34+00:00","articleBody":"     L\u2019homme, blouson de cuir et jeans, la cinquantaine, sort du bureau de vote de l\u2019avenue Commandant-Marceau \u00e0 Besan\u00e7on. De mauvaise humeur. Il l\u00e2che un grommellement sonore. C\u2019\u00e9tait si dur\u00a0? Il l\u00e8ve les yeux au ciel. Quelques instants plus tard, c\u2019est une femme d\u2019\u00e2ge approchant, tout en rose et noir, qui balance, \u00e9galement pour elle-m\u00eame, un \u00ab\u00a0hop, l\u00e0\u00a0!\u00a0\u00bb satisfait. Les \u00e9lecteurs convoqu\u00e9s au centre de formation des apprentis (CFA) acad\u00e9mique ont l\u2019apr\u00e8s-vote expressif.          S\u00e9verine V\u00e9zi\u00e8s, elle, est plus discr\u00e8te. Professeure de droit et de gestion en IUT, la militante de La France insoumise (LFI) de 48\u00a0ans fait contre mauvaise fortune bon c\u0153ur. \u00ab\u00a0Je ne me suis pas abstenue, car il faut user de son droit de vote, mais je comprends celles et ceux qui ont fait ce choix, dit-elle. Il faut respecter les avis des uns et des autres, d\u00e8s lors qu\u2019aucune voix ne va au Rassemblement national. Apr\u00e8s, ce n\u2019est pas une d\u00e9cision facile \u00e0 prendre et chacun fait comme il a \u00e0 faire.\u00a0\u00bb          L\u2019enseignante l\u2019avoue et le mime avec la main\u00a0: sa propre r\u00e9flexion \u00ab\u00a0a fait quelques zigzags entre les deux tours\u00a0\u00bb. Mais elle ne dira pas sa conclusion. \u00ab\u00a0J\u2019ai vot\u00e9 en mon \u00e2me et conscience, avec les valeurs que je porte et au regard de la situation. J\u2019aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que ce 24\u00a0avril soit un vrai choix et pas une \u00e9lection confisqu\u00e9e, pour la troisi\u00e8me fois en vingt ans.\u00a0Pour beaucoup de gens, ce ne sera pas un choix d\u2019adh\u00e9sion. Il faut que celui qui sera vraisemblablement \u00e9lu en tienne compte, il ne faudra pas, c\u2019est fondamental, qu\u2019il y voie une l\u00e9gitimit\u00e9 politique pour appliquer son programme. La diff\u00e9rence avec 2017, c\u2019est qu\u2019il y a un rejet beaucoup plus important cette fois-ci. Il y a eu des violences, des mobilisations, que ce soient les \u201cgilets jaunes\u201d, l\u2019h\u00f4pital, le Covid. Il s\u2019est pass\u00e9 cinq ans, quoi\u00a0! Avec beaucoup de choses.\u00a0\u00bb          Son \u00ab\u00a0mauvais moment\u00a0\u00bb pass\u00e9, S\u00e9verine V\u00e9zi\u00e8s pense \u00e0 la suite. \u00ab\u00a0Il y a une d\u00e9ception, mais le niveau atteint par Jean-Luc M\u00e9lenchon est une grande r\u00e9ussite. C\u2019est ce qui rend la question compliqu\u00e9e. En m\u00eame temps, on est d\u00e9\u00e7us, parce qu\u2019on a \u00e9chou\u00e9 d\u2019assez peu, et on a quand m\u00eame de l\u2019espoir et il faut qu\u2019on s\u2019appuie dessus.\u00a0\u00bb Elle et ses camarades de LFI vont donc reprendre le chemin des quartiers. \u00ab\u00a0Il y a tout un travail d\u2019\u00e9ducation populaire \u00e0 y faire. Expliquer \u00e0 quoi servent les l\u00e9gislatives, d\u00e9j\u00e0\u2026\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9verine V\u00e9zi\u00e8s a vot\u00e9 \u00e0 Besan\u00e7on\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne me suis pas abstenue, car il faut user de son droit d...","dateModified":"2022-04-24T11:28:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T11:12:01+00:00","articleBody":"         Agn\u00e8s Trioux, 50 ans et Ludovic Trioux, 52 ans, viennent de voter pour Marine Le Pen dans leur bureau de vote\u00a0\u00e0 Bray-sur-Seine, en Seine-et-Marne, lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le 24 avril 2022. MARLENE AWAAD\/IP3 POUR\u00a0\u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           D\u00e9partementale en ligne droite, le vert vif des champs qui tranche sur le ciel bleu azur, on atteint Bray-sur-Seine village du sud-est de la Seine-et-Marne, presque la Bourgogne, 2\u00a0276\u00a0habitants. Dont plusieurs centaines avaient enfil\u00e9 un gilet jaune, le 17\u00a0novembre\u00a02018, pour d\u00e9filer fi\u00e8rement en centre-ville. Ici, on ne fait rien sans voiture, et le totem du Carrefour Market qui accueille le visiteur \u00e0 l\u2019entr\u00e9e rappelle que, malgr\u00e9 la r\u00e9duction gouvernementale \u00e0 la pompe, on paye ici 1,78 euro le litre de sans-plomb 95 et 1,96, le litre de gazole. Ce co\u00fbt-l\u00e0 s\u2019invite rapidement dans les raisons du choix du vote.          \u00ab\u00a0Mon mari travaille \u00e0 une heure d\u2019ici. Pour lui, c\u2019est un plein par semaine, presque 100\u00a0euros\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Maria, 42\u00a0ans, assistante maternelle devant la salle des f\u00eates qui h\u00e9berge les deux uniques bureaux de vote municipaux. Voter \u00e9tait \u00ab\u00a0important\u00a0\u00bb pour elle. Mais pour qui\u00a0? \u00ab\u00a0Y en a un qui a fait ses preuves et \u00e7a n\u2019a pas trop boug\u00e9 pour nous. Quant \u00e0 Marine, elle est peut-\u00eatre trop excessive dans ses choix\u2026\u00a0\u00bb Au premier tour, elle avait vot\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon. Au second, elle a choisi de ne pas choisir\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai rien mis dans l\u2019enveloppe\u00a0\u00bb. Son amie Jessica, m\u00e8re au foyer de 37\u00a0ans, qui l\u2019accompagne, n\u2019a pas mis de bulletin non plus. Elle, pourtant, avait choisi \u00ab\u00a0Marine au premier tour\u00a0\u00bb.          Toutes deux trouvent que les politiques devraient \u00eatre \u00ab\u00a0davantage pour les Fran\u00e7ais, pour le boulot, le pouvoir d\u2019achat\u2026 Parce que, l\u00e0, on voit monter les prix sur certains produits qu\u2019on a l\u2019habitude d\u2019acheter au supermarch\u00e9. La bo\u00eete de steaks hach\u00e9s, c\u2019est pass\u00e9 de quatre \u00e0 cinq\u00a0euros\u00a0!\u00a0\u00bb, insiste Jessica. Mais elle n\u2019a pas, pour autant, r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son vote pour la candidate du Rassemblement national, pr\u00e9f\u00e9rant le vote blanc. \u00ab\u00a0J\u2019ai lu et entendu pas mal de choses depuis le premier tour, et j\u2019ai eu peur de l\u2019effet que \u00e7a pouvait produire finalement, qu\u2019on se mette \u00e0 dos plusieurs pays\u2026 Faut que \u00e7a change, mais faut pas que \u00e7a empire non plus\u2026\u00a0\u00bb Tent\u00e9e par le vote Le Pen, Maria n\u2019a pas non plus os\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai h\u00e9sit\u00e9, mais je me suis dit qu\u2019on va peut-\u00eatre \u00eatre plus en gal\u00e8re qu\u2019autre chose\u00a0\u00bb.          Agn\u00e8s Trioux et son mari Ludovic, 50 et 52\u00a0ans, n\u2019ont, eux, pas h\u00e9sit\u00e9 une seconde et revendiquent fi\u00e8rement leur vote pour Marine Le Pen \u00e0 la sortie du bureau. \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours vot\u00e9 \u00e7a, depuis que je suis en \u00e2ge de voter\u00a0!\u00a0\u00bb pr\u00e9cise Agn\u00e8s, vendeuse au ch\u00f4mage depuis cinq mois, qui ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0On a pass\u00e9 cinq ans dans la gal\u00e8re. Vous voyez les prix de l\u2019essence\u00a0?\u00a0\u00bb Chef de chantier forage, Ludovic estime aussi que \u00ab\u00a0\u00e7a se d\u00e9grade partout\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Et d\u00e8s que vous dites quelque chose \u00e0 quelqu\u2019un qui n\u2019est pas de la m\u00eame couleur que vous, on vous traite de raciste\u00a0!\u00a0\u00bb Ils d\u00e9testent Emmanuel Macron\u00a0: \u00ab\u00a0c\u2019est tout le personnage, avec toute son arrogance, et jamais un mot pour le peuple\u00a0\u00bb, dit-il avec d\u00e9go\u00fbt. \u00ab\u00a0Sur Marine, il fait que parler de la Russie, il n\u2019a rien d\u2019autre \u00e0 dire, alors qu\u2019on ne sait pas la moiti\u00e9 des choses sur cette histoire\u2026 Gouverner avec plus de r\u00e9f\u00e9rendums, ce serait juste normal, \u00e7a a beau \u00eatre le pr\u00e9sident, il ne peut pas d\u00e9cider de tout, tout seul.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/8a70923_1650794741224-ip3awa220424022.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jour de vote \u00e0 Bray-sur-Seine, 2\u00a0276\u00a0habitants, dont plusieurs centaines d\u2019anciens \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-24T11:19:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T11:08:59+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nIl \u00e9tait indiqu\u00e9, masque obligatoire \u00e0 l'entr\u00e9e de mon bureau de vote... On est d'accord que \u00e7a ne peut pas emp\u00eacher quelqu'un de voter et que \u00e7a ne peut \u00eatre qu'une simple recommandation ?\r\n\r\nMerci!    \u00c9milie          Bonjour Emilie,          Le port du masque dans les bureaux de vote est, en effet, recommand\u00e9 mais pas obligatoire. \u00ab\u00a0Pour des personnes qui seraient contamin\u00e9es par [le] Covid dans les jours pr\u00e9c\u00e9dant le vote, elles pourront aller voter. Evidemment, nous leur recommandons, nous leur demandons de porter un masque pour cela\u00a0\u00bb, avait expliqu\u00e9 le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, avant le premier tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T11:10:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T11:07:38+00:00","articleBody":"         Bureau de vote de l'h\u00f4tel de ville de Metz, lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le 24 avril 2022. NICOLAS LEBLANC \/ ITEM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Bureau de vote de l'h\u00f4tel de ville de Metz, lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le 24 avril 2022. NICOLAS LEBLANC \/ ITEM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Bureau de vote de l'h\u00f4tel de ville de Metz, lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le 24 avril 2022. NICOLAS LEBLANC \/ ITEM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/ff2a3ee_1650797232319-02-nl-item-dsc5093.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Metz","dateModified":"2022-04-24T11:09:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T10:58:43+00:00","articleBody":"     La participation au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle s\u2019\u00e9l\u00e8ve, dimanche 24\u00a0avril \u00e0 midi, \u00e0 26,41\u00a0%, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. C\u2019est pr\u00e8s d\u2019un point de plus par rapport \u00e0 la participation enregistr\u00e9e au m\u00eame moment, lors du premier tour (25,48\u00a0%).          Ce score est toutefois en baisse de pr\u00e8s de deux points par rapport au second tour de l\u2019\u00e9lection de 2017 (28,23\u00a0%), \u00e0 l\u2019occasion du m\u00eame duel entre Emmanuel Macron et Marine Le\u00a0Pen.          Ce chiffre marque \u00e9galement un recul par rapport au deuxi\u00e8me tour des scrutins de 2012 (30,66\u00a0%) et 2007 (34,11\u00a0%) et tutoie celui de 2002 (26,19\u00a0%), quand Jean-Marie Le Pen (Front national) affrontait Jacques Chirac (Rassemblement pour la R\u00e9publique).                    Lire aussi :  Un taux de participation de 63,2\u00a0% \u00e0 17 heures, un chiffre inf\u00e9rieur au premier tour et \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une participation \u00e0 la mi-journ\u00e9e en hausse par rapport au premier tour, mais en baisse par rapport \u00e0 2017","dateModified":"2022-04-24T11:02:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T10:56:32+00:00","articleBody":"         Dans le bureau de vote de Lesseps, \u00e0 Rennes, en milieu de matin\u00e9e, lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. LOUISE QUIGNON \/ HANS LUCAS POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Un \u00e9lecteur se saisit des diff\u00e9rents bulletins de vote, avant de se rendre \u00e0 l\u2019isoloir, le 24 avril 2022. LOUISE QUIGNON \/ HANS LUCAS POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/b0483cd_1650790868802-rennes-election-matin-3.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans un bureau de vote \u00e0 Rennes, en milieu de matin\u00e9e ","dateModified":"2022-04-24T11:01:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T10:54:38+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre pr\u00e9sence \r\n\r\nLes interviews des votants sortis des urnes et expliquant leur vote et ses raisons est ce permis?\r\n\r\nN'est ce pas contraire \u00e0 l'anonymat du vote et la tr\u00eave de ma campagne 48h?    Perplexe          Bonjour\u00a0!          La p\u00e9riode de r\u00e9serve qui a commenc\u00e9 vendredi \u00e0 minuit et s\u2019\u00e9tend jusqu\u2019\u00e0 ce soir 20\u00a0heures, \u00e0 l\u2019annonce des premiers r\u00e9sultats du second tour, implique pour les candidats et leurs soutiens de ne plus faire campagne y compris sur les r\u00e9seaux sociaux. Durant cette p\u00e9riode, la diffusion et le commentaire de nouveaux sondages sont \u00e9galement interdits et cette interdiction s\u2019impose aux m\u00e9dias.          En revanche, durant cette p\u00e9riode, les m\u00e9dias ont tout \u00e0 fait le droit de diffuser des t\u00e9moignages d\u2019\u00e9lecteurs qui acceptent de s\u2019exprimer sur leur vote, comme nous le faisons dans ce direct et comme vous pouvez le lire, entendre et voir ailleurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T10:56:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T10:48:12+00:00","articleBody":"         Julien et Alicia, 25 et 24 ans, ont vot\u00e9 au bureau de vote de l'h\u00f4tel de ville de Metz, lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, dimanche 24 avril 2022. NICOLAS LEBLANC \/ ITEM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Dans le grand salon de l\u2019h\u00f4tel de ville de Metz, les \u00e9lecteurs sont accueillis par le vibrato du violoncelle de Timoth\u00e9e Bohr. Le conseiller municipal pr\u00e9side le bureau et profite d\u2019une petite pause pour offrir cet interm\u00e8de musical. De quoi redonner le sourire \u00e0 Julien et Alicia, 25 et 24\u00a0ans. Les deux jeunes Messins ont vot\u00e9 pour Jean-Luc M\u00e9lenchon au premier tour.          Cette fois, ils ont gliss\u00e9 un bulletin Macron dans l\u2019urne. Sans se pincer le nez, mais sans conviction non plus. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas dout\u00e9 longtemps, dit Julien. Je sais faire la diff\u00e9rence entre un candidat r\u00e9publicain et l\u2019extr\u00eame droite.\u00a0\u00bb Mais il admet que l\u2019entre-deux-tours a fait l\u2019objet de discussions passionn\u00e9es avec ses amis. \u00ab\u00a0Je comprends ceux qui ont choisi l\u2019abstention. Certains ont \u00e9t\u00e9 plus marqu\u00e9s que moi par la violence de ce quinquennat.\u00a0\u00bb          Sa compagne Alicia n\u2019est pas plus enthousiaste. \u00ab\u00a0Je fais barrage \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, mais je n\u2019adh\u00e8re pas au programme de Macron\u00a0\u00bb, l\u00e2che-t-elle. L\u2019extr\u00eame droite, elle la conna\u00eet bien. Elle l\u2019affronte au quotidien dans son entourage. \u00ab\u00a0Il y a eu beaucoup d\u2019engueulades, ces derniers jours, avec certains membres de ma famille, soupire-t-elle. Ce soir, je souhaite que Marine Le Pen ait le plus faible score possible. Pour leur clouer le bec\u00a0!\u00a0\u00bb          De son c\u00f4t\u00e9, St\u00e9phane, 47\u00a0ans, s\u2019avance vers l\u2019urne avec conviction. Comme au premier tour, ce Messin a gliss\u00e9 un bulletin Macron dans l\u2019enveloppe. \u00ab\u00a0Mon choix a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair d\u00e8s le d\u00e9part, dit-il. Je suis attach\u00e9 \u00e0 l\u2019Europe, \u00e0 certaines valeurs r\u00e9publicaines.\u00a0\u00bb Le d\u00e9bat de mercredi l\u2019a confort\u00e9 dans son choix. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident \u00e9tait largement sup\u00e9rieur, note-t-il. Sur tous les sujets, il l\u2019a mise en difficult\u00e9.\u00a0\u00bb Il est relativement confiant concernant le r\u00e9sultat de ce soir. \u00ab\u00a0Je connais pas mal d\u2019abstentionnistes qui vont se mobiliser aujourd\u2019hui. Ils ne savaient pas vraiment pour qui voter au premier tour. Mais l\u00e0, ils veulent faire barrage \u00e0 Le Pen.\u00a0\u00bb Les chiffres communiqu\u00e9s \u00e0 midi par la pr\u00e9fecture de la Moselle semblent lui donner raison. A midi, la participation \u00e9tait tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieure \u00e0 celle du premier tour \u00e0 la m\u00eame heure\u00a0: 24,88\u00a0% contre 24,30\u00a0% le 10\u00a0avril.              St\u00e9phane (\u00e0 gauche) et Virgile au bureau de vote de l'h\u00f4tel de ville de Metz, lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le 24\u00a0avril 2022. NICOLAS LEBLANC \/ ITEM \/ NICOLAS LEBLANC \/ ITEM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Un autre Messin, Virgile Garni, 42\u00a0ans, attend 20\u00a0heures avec espoir. Electeur du Rassemblement national, il croit en la victoire de son camp. Avec 30,37\u00a0%, Marine Le Pen \u00e9tait arriv\u00e9e en t\u00eate dans le d\u00e9partement au premier tour. \u00ab\u00a0Elle peut gagner, car elle a fait une campagne de grande qualit\u00e9, dit-il. Elle a su convaincre la ruralit\u00e9 et les secteurs qui souffrent, plus que les villes. Tout le monde s\u2019attendait \u00e0 ce qu\u2019elle vienne faire un meeting \u00e0 Metz, mais elle a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 aller \u00e0 la rencontre de ceux qui souffrent vraiment, \u00e0 Stiring-Wendel. Elle y a obtenu plus de 42\u00a0% des voix au premier tour.\u00a0\u00bb          Engag\u00e9 en politique depuis de longues ann\u00e9es, il est en froid avec l\u2019appareil local du parti. Cela ne l\u2019a pas emp\u00each\u00e9 de voter Le Pen avec conviction, au premier comme au second tour. \u00ab\u00a0Le parti, c\u2019est une chose, les valeurs en sont une autre. Mes convictions ne changent pas et je souhaite que Marine Le Pen soit pr\u00e9sidente de la R\u00e9publique, car son projet est le meilleur pour la France.\u00a0\u00bb En situation de handicap, il accuse Macron d\u2019avoir \u00ab\u00a0oubli\u00e9 toutes les personnes handicap\u00e9es au cours de son mandat.\u00a0\u00bb A 20\u00a0heures, ce soir, il sera devant sa t\u00e9l\u00e9vision. \u00ab\u00a0Macron suscite un tel rejet\u2026 Cette fois, j\u2019y crois vraiment.\u00a0\u00bb                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/f89af4c_1650797079347-06-nl-item-l1000046.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Metz, des \u00e9lecteurs aux convictions oppos\u00e9es dans le bureau de vote de l\u2019h\u00f4tel de ville ","dateModified":"2022-04-24T11:02:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T10:45:18+00:00","articleBody":"    Est-il obligatoire de prendre les deux bulletins de vote avant de rentrer dans l'isoloir ? Au 1er tour, un assesseur m'a dit que je devais prendre au minimum deux bulletins sur la liste avant de voter.     Normand          Bonjour,          Le principe du vote \u00e0 bulletin secret fait loi en France. Si le code \u00e9lectoral ne mentionne pas l\u2019obligation, pour l\u2019\u00e9lecteur, de prendre plusieurs bulletins de vote, avant d\u2019entrer dans l\u2019isoloir, il s\u2019agit d\u2019une pratique et d\u2019une requ\u00eate formul\u00e9e par de nombreux pr\u00e9sidents de bureau de vote.          Reste que, dans un arr\u00eat de 1993, le Conseil constitutionnel pr\u00e9cise que l\u2019usage n\u2019est en rien obligatoire\u00a0: \u00ab\u00a0Aucune disposition du code \u00e9lectoral n\u2019oblige les \u00e9lecteurs \u00e0 prendre plusieurs bulletins\u00a0; que, par suite, la circonstance all\u00e9gu\u00e9e n\u2019est pas constitutive d\u2019une irr\u00e9gularit\u00e9 de nature \u00e0 vicier les r\u00e9sultats du scrutin.\u00a0\u00bb          Pour rappel, vous avez aussi le droit de ne prendre aucun bulletin de vote sur place mais de vous rendre au bureau de vote et dans l\u2019isoloir avec l\u2019un des bulletins de vote r\u00e9glementaire re\u00e7u avec les\u00a0professions de foi des candidats par courrier avant l\u2019\u00e9lection.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T10:52:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T10:39:31+00:00","articleBody":"                   Un \u00e9lecteur vote, dans le bureau Lesseps, \u00e0 Rennes, le 24 avril 2022. LOUISE QUIGNON \/ HANS LUCAS POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/2347ed5_1650795793009-rennes-election-matin-7.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T10:51:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T10:35:37+00:00","articleBody":"     Pendant quatre semaines, Le Monde a publi\u00e9 chaque jour une photographie de Guillaume Herbaut. De Colombey-les-Deux-Eglises \u00e0 Marseille, le photographe a saisi l\u2019atmosph\u00e8re de la France durant cette campagne pr\u00e9sidentielle. Ce carnet est \u00e0 d\u00e9couvrir juste ici\u00a0:                    Voir aussi :  Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: le carnet de campagne du photographe Guillaume Herbaut         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9couvrez le carnet de campagne du photographe Guillaume Herbaut","dateModified":"2022-04-24T10:50:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T10:33:20+00:00","articleBody":"    J'appr\u00e9cie grandement votre travail. Une question cependant : est-ce respecter la p\u00e9riode de r\u00e9serve de relayer ce qu'a dit Jean-Luc M\u00e9lenchon ?    Alex         Bonjour Alex,          A notre connaissance, Jean-Luc M\u00e9lenchon n\u2019a affich\u00e9 aucun soutien \u00e0 l\u2019un des deux candidats finalistes, lors de sa prise de parole, ni \u00e9voqu\u00e9 une possible issue du second tour. Il a plut\u00f4t parl\u00e9 du premier tour de l\u2019\u00e9lection et des \u00e9lections l\u00e9gislatives de juin. Son propos n\u2019est donc pas soumis \u00e0 la p\u00e9riode de r\u00e9serve qui s\u2019applique aux candidats et \u00e0 leurs soutiens, puisqu\u2019il est tenu hors du cadre du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T10:50:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T10:32:31+00:00","articleBody":"         A l\u2019arriv\u00e9e de Marine Le Pen devant un bureau de vote d\u2019H\u00e9nin-Beaumont (Pas-de-Calais), dimanche 24 avril 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00abLE MONDE\u00bb           \u00ab\u00a0Il va y avoir des surprises, ce soir.\u00a0\u00bb Accoud\u00e9 aux barri\u00e8res install\u00e9es devant l\u2019entr\u00e9e du bureau de vote num\u00e9ro\u00a0deux, Philippe Damiens attend Marine Le Pen d\u2019un instant \u00e0 l\u2019autre. \u00ab\u00a0\u00c7a, c\u2019est un bon maire\u00a0! Il est install\u00e9 pour longtemps\u2026 sauf s\u2019il entre au gouvernement\u00a0\u00bb, l\u00e2che le quinquag\u00e9naire en regardant Steeve Briois, maire Rassemblement national (RN) d\u2019H\u00e9nin-Beaumont, r\u00e9p\u00e9ter sa \u00ab\u00a0confiance\u00a0\u00bb de journaliste en journaliste.          Le fan-club mass\u00e9 sur le trottoir y croit tout autant et le fait savoir. Philippe Boursault, conseiller d\u2019opposition RN dans la ville voisine de Carvin, est venu apercevoir \u00ab\u00a0la future pr\u00e9sidente\u00a0\u00bb. Nelly Lannoy, factrice de 53\u00a0ans, a m\u00eame mis le champagne au frais. Il y a cinq ans, elle avait d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 pour Marine Le Pen. \u00ab\u00a0Mais rien \u00e0 voir, cette fois. Parce que, l\u00e0, je pense vraiment qu\u2019on va gagner.\u00a0\u00bb Voil\u00e0 un an qu\u2019elle a pris sa carte au RN, et elle ne regrette rien. \u00ab\u00a0Elle n\u2019a pas fait l\u2019erreur d\u2019il y a cinq ans. Au d\u00e9bat, elle a \u00e9t\u00e9 super, y a rien \u00e0 dire. Lui, il \u00e9tait atroce, il se foutait tout le temps d\u2019elle.\u00a0\u00bb          Des applaudissements commencent \u00e0 r\u00e9sonner. Un \u00ab\u00a0Marine pr\u00e9sidente\u00a0\u00bb est scand\u00e9, suivi d\u2019un ch\u0153ur r\u00e9p\u00e9tant\u00a0: \u00ab\u00a0On va gagner\u00a0\u00bb. La voil\u00e0. Quelques photos, autant de sourires, et elle dispara\u00eet d\u00e9j\u00e0. Philippe revient vers sa famille en brandissant son troph\u00e9e\u00a0: un selfie avec Marine Le Pen. Tous les cinq ont fait une vingtaine de kilom\u00e8tres, ce matin, pour venir la voir \u00ab\u00a0en vrai\u00a0\u00bb. L\u2019escali\u00e9teur de 57\u00a0ans raconte sa carri\u00e8re longue, lui qui a commenc\u00e9 \u00e0 travailler \u00e0 17\u00a0ans, et l\u2019injustice du syst\u00e8me de retraite \u00ab\u00a0\u00e0 la Macron\u00a0\u00bb.          Son beau-fils militaire acquiesce, en ajoutant dans la balance de son vote les prix qui augmentent et les sorties qui diminuent\u00a0: \u00ab\u00a0alors, il est temps que Marine Le Pen passe, qu\u2019elle fasse des choses pour les Fran\u00e7ais. Parce que c\u2019est toujours pour les m\u00eames jamais rien pour la classe moyenne.\u00a0\u00bb La petite famille repart en y croyant \u00ab\u00a0\u00e0 fond\u00a0\u00bb, mais en glissant que \u00ab\u00a0\u00e7a va \u00eatre serr\u00e9 serr\u00e9\u00a0\u00bb. Les derni\u00e8res cam\u00e9ras s\u2019\u00e9teignent, les barri\u00e8res sont remball\u00e9es. Appuy\u00e9 sur une canne qui l\u2019aide \u00e0 monter la marche devant chez lui, un homme h\u00e8le une voisine, avant de rentrer\u00a0: \u00ab\u00a0Et toi, Martine, t\u2019es bien all\u00e9e voter\u00a0?\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/a470154_1650795328314-cbir4348.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelques photos, autant de sourires, et elle dispara\u00eet d\u00e9j\u00e0\u00a0: Marine Le Pen a vot\u00e9 \u00e0 H\u00e9nin-Beaumont","dateModified":"2022-04-24T10:49:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T10:32:27+00:00","articleBody":"         Aur\u00e9lie et Christelle sont venues voir Marine Le Pen voter \u00e0 H\u00e9nin-Beaumont, dimanche 24\u00a0avril 2022. AGNES DHERBEYS\/MYOP  POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Devant l\u2019\u00e9cole Jean-Jaur\u00e8s d\u2019H\u00e9nin-Beaumont, o\u00f9 Marine Le Pen a vot\u00e9 dimanche, les cam\u00e9ras et micros sont plus nombreux que les \u00e9lecteurs qui entrent au compte-gouttes dans le bureau no\u00a012. Sourire aux l\u00e8vres et perche \u00e0 selfie en main, Aur\u00e9lie Tanquerel et Christelle Zelek attendent depuis une heure dans l\u2019espoir d\u2019attraper une photo et un autographe de la candidate d\u2019extr\u00eame droite. Il y a quinze jours, pour le premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, elles \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 l\u00e0. A 37 et 41\u00a0ans, c\u2019\u00e9tait la premi\u00e8re fois qu\u2019elles votaient. De toute leur vie, seule Marine Le Pen a r\u00e9ussi \u00e0 les int\u00e9resser \u00e0 la politique.          Ce qu\u2019elles attendent d\u2019elle\u00a0? \u00ab\u00a0Plus de s\u00e9curit\u00e9 et plus de pouvoir d\u2019achat pour la classe moyenne\u00a0\u00bb, lancent-elles en ch\u0153ur. \u00ab\u00a0Avant on ne regardait pas trop la politique. Mais si on veut un changement, il faut lui laisser sa chance\u00a0\u00bb, ass\u00e8ne Aur\u00e9lie Tanquerel. Sa compagne, int\u00e9rimaire en logistique chez Amazon, acquiesce\u00a0: \u00ab\u00a0Si elle ne passe pas l\u00e0, elle passera jamais. Il faut que ce soit aujourd\u2019hui.\u00a0\u00bb Et si le visage de leur candidate n\u2019apparaissait pas \u00e0 20\u00a0heures sur leur \u00e9cran t\u00e9l\u00e9 ce soir, se mobiliseront-elles autant pour les l\u00e9gislatives de juin\u00a0? \u00ab\u00a0Ah non, on ne sera plus l\u00e0.\u00a0\u00bb Le couple d\u00e9m\u00e9nage dans quinze jours, direction le Sud-Ouest. Alors pour le \u00ab\u00a0troisi\u00e8me tour\u00a0\u00bb, il faudra compter sans elles. La procuration n\u2019est m\u00eame pas une question.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/9fcf735_1650795398965-dsc08024.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A H\u00e9nin-Beaumont, Aur\u00e9lie Tanquerel et Christelle Zelek veulent \u00ab\u00a0plus de s\u00e9curit\u00e9 et plus de pouvoi...","dateModified":"2022-04-24T10:42:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T10:26:29+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\n\r\nUn membre de ma famille m'a donn\u00e9 procuration mais je ne sais pas comment aller voter pour lui.\r\nQue dois-je pr\u00e9senter au moment d'aller voter pour une autre personne. \r\nAu secours !!!    Jean N         Bonjour Jean N,          Pas de panique\u00a0: si la procuration a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e, vous pouvez aller voter dans son bureau de vote sans pr\u00e9senter aucun document, puisque la procuration aura \u00e9t\u00e9 transmise par la mairie directement au bureau de vote de la personne qui vous a fait procuration.          Votre nom figurera \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de celui de cette derni\u00e8re dans la liste des \u00e9lecteurs du bureau de vote, que v\u00e9rifient les assesseurs avant de vous faire voter et \u00e9marger. Comme pour votre vote, vous n\u2019aurez alors qu\u2019\u00e0 justifier de votre identit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T10:31:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T10:19:47+00:00","articleBody":"         Bureau de vote de la Salle des Quatre Saisons au Touquet, dimanche 24\u00a0avril 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Bureau de vote de la Salle des Quatre Saisons au Touquet, dimanche 24\u00a0avril 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0a1862c_1650793938984-n1a5397.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron attendu pour voter au Touquet","dateModified":"2022-04-24T10:29:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T10:14:25+00:00","articleBody":"         Alain Neumayer, 70 ans, devant un bureau de vote \u00e0 Montfermeil (Seine-Saint-Denis), dimanche 24 avril. AIMEE THIRION POUR \"LE MONDE\"           \u00ab\u00a0Je ne supporterais pas de ne pas venir voter.\u00a0\u00bb A 70\u00a0ans, Alain Neumayer est une figure de la ville de Montfermeil (Seine-Saint-Denis), convaincu de la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9fendre le droit de vote quoi qu\u2019il arrive\u00a0: \u00ab\u00a0Voter est une chance, ne l\u2019oublions jamais\u00a0!\u00a0\u00bb M\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste pendant quarante-trois ans, avant de prendre sa retraite il y a quelques mois, il place le social, la sant\u00e9 et l\u2019\u00e9conomie au premier rang de ses pr\u00e9occupations. Le choix du candidat au premier tour n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 simple, faute pour lui d\u2019\u00eatre compl\u00e8tement convaincu par les programmes et la campagne.          \u00ab\u00a0Par \u00e9limination, j\u2019ai vot\u00e9 Macron.\u00a0\u00bb Le choix au second tour s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 plus simple\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019habite dans une ville o\u00f9 les ethnies se sont toujours bien m\u00e9lang\u00e9es. Dans mon cabinet, quand j\u2019exer\u00e7ais, tout s\u2019est toujours bien pass\u00e9. Je ne comprends pas qu\u2019on puisse voter pour l\u2019extr\u00eame droite. Ni pour M\u00e9lenchon et l\u2019extr\u00eame gauche non plus. Je suis de centre-droit. Alors j\u2019ai vot\u00e9 Macron, bien s\u00fbr.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/49af42b_1650795197376-l1008072.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alain Neumayer, 70\u00a0ans, a vot\u00e9 \u00e0 Montfermeil\u00a0: \u00ab\u00a0Voter est une chance, ne l\u2019oublions jamais\u00a0!\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-24T10:24:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T10:13:57+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nPuis je voter avec ma simple carte vitale ?    TJ politis\u00e9         Bonjour,          Vous pouvez en effet voter en pr\u00e9sentant votre carte Vitale, plut\u00f4t que votre carte nationale d\u2019identit\u00e9 par exemple. La liste des pi\u00e8ces d\u2019identit\u00e9 qu\u2019il est possible de pr\u00e9senter pour voter (carte d\u2019identit\u00e9, passeport, permis de conduire, carte Vitale avec photographie\u2026) est disponible ici.          La pr\u00e9sentation d\u2019une pi\u00e8ce d\u2019identit\u00e9 n\u2019est en revanche pas obligatoire si vous \u00eates inscrit dans une commune de moins de 1\u00a0000 habitants. Le pr\u00e9sident du bureau de vote est toutefois libre de vous demander de prouver votre identit\u00e9, et ce \u00ab\u00a0par tout moyen\u00a0\u00bb \u00e0 votre disposition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T10:21:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T10:08:27+00:00","articleBody":"         Lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle dans un bureau de vote du nord de Toulouse, le 24\u00a0avril 2022. VINCENT NGUYEN\/RIVA PRESS POUR \u00abLE MONDE\u00bb           A Toulouse, les plus de 250\u00a0000 inscrits devraient se d\u00e9placer, dimanche, sous un temps quasi automnal. On avait beaucoup vot\u00e9 au premier tour dans la Ville rose, avec un taux de participation de 77,37\u00a0%, moins bien cependant que les Haut-Garonnais, qui avaient particip\u00e9 massivement, \u00e0 hauteur de 80,29\u00a0% du million d\u2019habitants du d\u00e9partement.          Ici, Marine Le Pen r\u00e9alis\u00e9 9,55\u00a0% des suffrages, tr\u00e8s loin derri\u00e8re Jean-Luc M\u00e9lenchon et ses 36,95\u00a0%. La semaine a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par un rassemblement socialiste pour dire \u00ab\u00a0Non au RN\u00a0!\u00a0\u00bb, vingt ans apr\u00e8s le 21\u00a0avril\u00a02002, et surtout par une pol\u00e9mique qui a oppos\u00e9 la pr\u00e9sidente socialiste de r\u00e9gion, Carole Delga, et les instances du Rassemblement national.          \u00ab\u00a0Tous aux urnes, en train ou en car\u00a0!\u00a0\u00bb a propos\u00e9 Mme Delga, qui a d\u00e9cid\u00e9 \u00ab\u00a0de proposer la gratuit\u00e9 sur le r\u00e9seau des trains et bus r\u00e9gionaux les 23 et 24\u00a0avril afin de permettre au plus grand nombre, en particulier les jeunes, d\u2019aller voter au second tour\u2026 et de faire barrage au RN\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est l\u2019utilisation des moyens publics \u00e0 des fins \u00e9lectorales et \u00e0 des fins politiques. C\u2019est rigoureusement interdit\u00a0\u00bb, s\u2019est indign\u00e9 le porte-parole du Rassemblement national, Louis Aliot, vendredi 22\u00a0avril. Trois signalements ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mis aupr\u00e8s du procureur de la R\u00e9publique de Toulouse, de la commission de contr\u00f4le de la campagne pr\u00e9sidentielle et de la commission de contr\u00f4le des comptes de campagne.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/afba6a9_1650792373471-20220424090628-47a6882.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Toulouse, l\u2019entre-deux-tours marqu\u00e9 par une manifestation contre l\u2019extr\u00eame droite","dateModified":"2022-04-24T10:20:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T10:04:23+00:00","articleBody":"         A Bray-sur-Seine, en Seine-et-Marne, lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le 24\u00a0avril 2022. MARLENE AWAAD\/IP3 POUR\u00a0\u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/140db28_1650794639212-image3.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T10:06:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T10:01:25+00:00","articleBody":"     On observe une hausse de 0,93\u00a0point de la participation par rapport au premier tour du 10\u00a0avril, o\u00f9 le taux de participation \u00e9tait de 25,48\u00a0% \u00e0 la m\u00eame heure.          Au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017, il s\u2019\u00e9tablissait \u00e0 28,23\u00a0%.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le taux de participation \u00e9tait de 26,41\u00a0% \u00e0 midi, selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur","dateModified":"2022-04-24T16:34:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T09:56:45+00:00","articleBody":"    Bonjour. Est ce que Shanghai peut voter cette fois?    Citoyen curieux         Bonjour Citoyen curieux,          Les Fran\u00e7ais de Chine ont commenc\u00e9 \u00e0 voter, dimanche, pour le deuxi\u00e8me tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, mais ceux de Shanghai sont \u00e0 nouveau priv\u00e9s de scrutin du fait de la mise en quarantaine de la capitale \u00e9conomique chinoise, comme lors du premier tour il y a quinze jours.          Quelque 4\u00a0800\u00a0\u00e9lecteurs Fran\u00e7ais sont inscrits sur les listes \u00e9lectorales du consulat de France \u00e0 Shangha\u00ef.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T10:01:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T09:49:39+00:00","articleBody":"    Que sais-t-on sur le taux de participation actuellement ?    Justine          Bonjour Justine,          On conna\u00eetra les premiers chiffres de la participation de ce second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle \u00e0 12\u00a0heures, avant une seconde salve \u00e0 17\u00a0heures. Nous vous les communiquerons d\u00e8s qu\u2019ils tombent, dans quelques minutes\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T09:50:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T09:48:03+00:00","articleBody":"     Si vous voyez passer des \u00ab\u00a0r\u00e9sultats\u00a0\u00bb suppos\u00e9s de ce second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle dans la journ\u00e9e, avant 20\u00a0heures, m\u00e9fiez-vous, ils sont faux\u00a0: en France, aucun r\u00e9sultat, m\u00eame partiel, ni aucune estimation ou sondage ne peuvent \u00eatre diffus\u00e9s avant la fermeture du dernier bureau de vote.          Ce n\u2019est qu\u2019\u00e0 partir de 20\u00a0heures que l\u2019on aura une id\u00e9e de l\u2019issue de l\u2019\u00e9lection. Une id\u00e9e seulement car, \u00e0 ce moment pr\u00e9cis, les bureaux de vote des grandes villes auront tout juste ferm\u00e9. Ce n\u2019est que bien plus tard dans la soir\u00e9e ou la nuit, que le d\u00e9compte \u00e0 la voix pr\u00e8s sera connu.          Sondages sortis des urnes, estimations, r\u00e9sultats partiels, puis d\u00e9finitifs, Les D\u00e9codeurs font le point sur les diff\u00e9rents chiffres qui circulent le jour de l\u2019\u00e9lection, et vous pouvez les lire juste ici\u00a0:                    Lire aussi :  D\u2019o\u00f9 viennent les r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle diffus\u00e9s dans la journ\u00e9e par des m\u00e9dias \u00e9trangers\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attention aux r\u00e9sultats qui circulent dans la journ\u00e9e, les premi\u00e8res estimations fiables ne sont commun...","dateModified":"2022-04-24T09:49:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T09:41:59+00:00","articleBody":"         La candidate du Rassemblement national se rend dans l\u2019isoloir pour voter lors du second tour de la pr\u00e9sidentielle, dimanche 24\u00a0avril 2022, \u00e0 la mi-journ\u00e9e. AGNES DHERBEYS\/MYOP  POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Marine Le Pen avant de glisser son bulletin dans l\u2019urne, dans la ville d\u2019H\u00e9nin-Beaumont, le 24\u00a0avril 2022. AGNES DHERBEYS\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/ae64486_1650792844310-dsc07878.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen a vot\u00e9 dans son fief d\u2019H\u00e9nin-Beaumont ","dateModified":"2022-04-24T09:48:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T09:38:01+00:00","articleBody":"         S\u00e9verine et Pascal Levillain, assistante maternelle et m\u00e9canicien, viennent voter au bureau de Br\u00fblon (Sarthe), le 24 avril 2022. JULIEN DANIEL \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb           S\u00e9verine et Pascal Levillain ont \u00e0 nouveau donn\u00e9 leur voix \u00e0 Marine Le Pen, pour la troisi\u00e8me pr\u00e9sidentielle \u00e0 laquelle la candidate d\u2019extr\u00eame droite se pr\u00e9sente. Avant, ils votaient plut\u00f4t Lutte ouvri\u00e8re ou communiste. \u00ab\u00a0On vote maintenant \u00e0 l\u2019inverse de ce que votaient nos parents\u00a0\u00bb, constate Pascal, qui s\u2019est fait sermonner par son p\u00e8re, ancien chauffeur routier\u00a0: \u00ab\u00a0\u00c7a ne lui pla\u00eet pas qu\u2019on vote ce qu\u2019on vote. Mais, avant, on ne faisait pas partie de l\u2019Europe et on s\u2019en sortait tr\u00e8s bien aussi.\u00a0\u00bb          Lui est m\u00e9canicien dans un garage Volvo au\u00a0Mans, les mains crevass\u00e9es par les outils et le cambouis, S\u00e9verine assistante maternelle \u00e0 domicile. Ils ont trois enfants, un pavillon de plain-pied qu\u2019ils ont \u00ab\u00a0enfin fini de payer et d\u00e9j\u00e0 des travaux\u00a0\u00bb, mais des loisirs \u00ab\u00a0pas tellement\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0un MacDo ou un kebab de temps en temps, un abonnement Canal+. Mais le restaurant et le cin\u00e9ma, c\u2019est trop cher. Et faut choisir entre les travaux et les vacances\u00a0\u00bb, dit S\u00e9verine. \u00ab\u00a0On a boss\u00e9 dur toute notre vie et, finalement, on a que notre maison\u00a0\u00bb, constate Pascal, avec l\u2019impression qu\u2019une promesse\u00a0n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 tenue, m\u00eame s\u2019il n\u2019arrive pas bien \u00e0 dire laquelle.          La retraite \u00e0 65\u00a0ans de Macron, malgr\u00e9 les am\u00e9nagements pour la p\u00e9nibilit\u00e9, les met en col\u00e8re\u00a0: \u00ab\u00a0Il dit p\u00e9nibilit\u00e9, oui, mais ils la prennent en compte et la calculent comment\u00a0?\u00a0\u00bb, interroge Pascal. \u00ab\u00a0Personne pour savoir que je force toute la journ\u00e9e au garage, S\u00e9verine, pareil en portant les enfants.\u00a0\u00bb Ils ont choisi Marine Le Pen \u00ab\u00a0pour la retraite, pour le pouvoir d\u2019achat, pour ses mesures pour les jeunes\u00a0\u00bb, notamment l\u2019exon\u00e9ration d\u2019imp\u00f4t pour les moins de trente ans. \u00ab\u00a0Ce serait bien pour notre fils de 23\u00a0ans\u00a0\u00bb, disent-ils. Un vote d\u2019adh\u00e9sion donc. Ils ont soutenu les \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019\u00e9poque des ronds-points.              Les mains de Pascal Levillain, m\u00e9canicien, au bureau de vote de Br\u00fblon dans la Sarthe, le 24 avril 2022. JULIEN DANIEL \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/20ad0e7_1650789774199-daj22015d08.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la Sarthe, S\u00e9verine et Pascal ont vot\u00e9 pour Marine Le Pen en raison de ses mesures sur le pouvoir d...","dateModified":"2022-04-24T09:47:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T09:35:36+00:00","articleBody":"         Jean-Luc M\u00e9lenchon, arriv\u00e9 troisi\u00e8me au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, a vot\u00e9, dimanche 24\u00a0avril 2022, pour le second tour a l\u2019\u00e9cole maternelle du boulevard des Dames, \u00e0 Marseille. ARNOLD JEROCKI\/DIVERGENCE POUR \u00abLE MONDE\u00bb           Jean-Luc M\u00e9lenchon a pris son temps ce matin, vers 10\u00a0h\u00a030, pour voter dans son bureau de l\u2019\u00e9cole du boulevard des Dames (2e\u00a0arrondissement) \u00e0 Marseille. Devant des journalistes moins nombreux qu\u2019au premier tour, le chef de file de La France insoumise a dialogu\u00e9 tranquillement avec les assesseurs et les \u00e9lecteurs.          A sa sortie, lors d\u2019un court \u00e9change avec la presse, il n\u2019a pas cach\u00e9 sa d\u00e9ception de ne pas participer au dernier duel \u2013 \u00ab\u00a0J\u2019aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 faire autre chose ce matin\u00a0\u00bb \u2013 mais il s\u2019est projet\u00e9 dans l\u2019avenir, en affichant \u00e0 nouveau son ambition d\u2019\u00eatre premier ministre \u00e0 l\u2019issue des l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0J\u2019ai pris le probl\u00e8me par le bon bout. Il n\u2019y a que moi qui pouvais dire \u00e7a\u00a0\u00bb, assure-t-il \u00e0 propos de son appel aux Fran\u00e7ais \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9lire premier ministre\u00a0\u00bb gr\u00e2ce aux \u00e9lections l\u00e9gislatives de juin.          \u00ab\u00a0Je suis en train de faire trembler la terre \u00e0 gauche\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, en \u00e9voquant les n\u00e9gociations avec les autres forces politiques. Une prochaine bataille \u00e9lectorale qu\u2019il pourrait mener sans \u00eatre \u00e0 nouveau candidat dans sa circonscription marseillaise. \u00ab\u00a0Nous avons v\u00e9rifi\u00e9\u00a0: six premiers ministres l\u2019ont \u00e9t\u00e9 sans \u00eatre d\u00e9put\u00e9s\u00a0\u00bb, assure M. M\u00e9lenchon, qui estime qu\u2019il aura du mal \u00e0 mener bataille pour sa r\u00e9\u00e9lection tout en menant \u00ab\u00a0une campagne active dans tout le pays\u00a0\u00bb.              A Marseille, le d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne s\u2019exprime face aux m\u00e9dias, dans son bureau de vote, le 24\u00a0avril 2022. ARNOLD JEROCKI\/DIVERGENCE POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/fcf5116_1650792539842-344a6818.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon a vot\u00e9 \u00e0 Marseille et d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis en train de faire trembler la terre \u00e0 ga...","dateModified":"2022-04-24T09:46:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T09:30:11+00:00","articleBody":"         Patrice Herreman, 62 ans, retrait\u00e9 de la SNCF, \u00e0 la sortie du bureau de vote de Br\u00fblon, le 24\u00a0avril 2022. JULIEN DANIEL \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb           Sur le trottoir qui jouxte le bureau de vote de Br\u00fblon (Sarthe), les bras recouverts de tatouages et son berger allemand aux pieds, Patrice Herreman soupire en tirant sur sa cigarette. Cette fois, ce retrait\u00e9 de la SNCF de 62\u00a0ans, \u00e9lecteur de M\u00e9lenchon, n\u2019a pas voulu faire barrage. Il a vot\u00e9 blanc. Les scores importants du Rassemblement national dans sa commune le d\u00e9sesp\u00e8rent\u00a0: \u00ab\u00a0On n\u2019a pas d\u2019ins\u00e9curit\u00e9, pas de probl\u00e8me d\u2019immigration\u00a0\u00bb, note-t-il.\u00a0M\u00eame \u00e0 Allonnes, ville de la banlieue du\u00a0Mans o\u00f9 il a grandi, dirig\u00e9e par un maire communiste depuis 1977, l\u2019extr\u00eame droite a vir\u00e9 en t\u00eate au premier tour. Une premi\u00e8re dans cette commune historiquement marqu\u00e9e par le vote protestataire. \u00ab\u00a0Les gens en ont marre, c\u2019est dommage qu\u2019ils en arrivent \u00e0 ces votes, mais c\u2019est aussi la faute aux socialos de ne pas avoir su s\u2019adresser aux classes populaires\u00a0\u00bb, estime Patrice, petit-fils d\u2019un grand-p\u00e8re alg\u00e9rien.          Cette fois, Ga\u00ebtan Godemer, 30\u00a0ans, a d\u00e9cid\u00e9 de voter\u00a0; c\u2019est sa premi\u00e8re pr\u00e9sidentielle.\u00a0Parce qu\u2019il travaille d\u00e9sormais \u2013 jeune exploitant agricole dans la volaille bio, \u00ab\u00a0500\u00a0euros par mois\u00a0\u00bb \u2013, qu\u2019il a un enfant de neuf mois, qu\u2019il a achet\u00e9 une maison et qu\u2019il se questionne sur l\u2019avenir. Il a choisi Marine Le Pen, comme au premier tour. \u00ab\u00a0Le seul truc qui me d\u00e9range, c\u2019est son nom de famille, dit-il, ses trois baguettes sous le bras et une casquette d\u2019une marque de tron\u00e7onneuse enfonc\u00e9e sur la t\u00eate. Je ne suis pas d\u2019accord avec elle sur tout, sur l\u2019immigration elle va trop loin, mais j\u2019ai surtout envie de virer Macron.\u00a0\u00bb Ga\u00ebtan\u00a0n\u2019a pas vraiment regard\u00e9 le programme de Marine Le Pen mais croit savoir qu\u2019elle propose plus d\u2019aides que Macron pour les agriculteurs et \u00ab\u00a0moins d\u2019aides pour ceux qui ne travaillent pas\u00a0\u00bb.\u00a0Il doit filer, \u00ab\u00a0une vache \u00e0 v\u00ealer\u00a0\u00bb.          Magasinier livreur \u00e0 La Fl\u00e8che, J\u00e9r\u00e9my Guyard, 28\u00a0ans, a lui aussi donn\u00e9 sa voix \u00e0 Marine Le Pen, comme en\u00a02017. \u00ab\u00a0Trop d\u2019aides sociales pour ceux qui ne travaillent pas, trouve-t-il lui aussi. On travaille, on gal\u00e8re avec les cr\u00e9dits de la maison, de la voiture, les prix qui augmentent, faut que \u00e7a change.\u00a0\u00bb A nouveau ce sentiment que \u00ab\u00a0Macron tape toujours sur les m\u00eames, alors que Le Pen parle aux petits, aux oubli\u00e9s\u00a0\u00bb.\u00a0      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0764e50_1650789780649-daj22015d15.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les gens en ont marre, mais c\u2019est aussi la faute des socialos\u00a0\u00bb, estime Patrice, qui a vot\u00e9 blanc...","dateModified":"2022-04-24T09:38:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T09:09:57+00:00","articleBody":"     La candidate du Rassemblement national est arriv\u00e9e devant son bureau de vote \u00e0 H\u00e9nin-Beaumont (Pas-de-Calais). Elle s\u2019accorde un bain de foule et des selfies avant d\u2019aller voter.              Christelle et Aur\u00e9lie font un selfie avec Marine Le Pen, \u00e0 une cinquantaine de m\u00e8tres du bureau de vote de la candidate du RN, \u00e0 H\u00e9nin-Beaumont, lors du second tour de la pr\u00e9sidentielle, le 24 avril. AGNES DHERBEYS\/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               A l\u2019arriv\u00e9e de Marine Le Pen pr\u00e8s de son bureau de vote, \u00e0 H\u00e9nin-Beaumont, le 24\u00a0avril 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/9f5827f_1650791117346-dsc08037.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen est arriv\u00e9e \u00e0 H\u00e9nin-Beaumont pour voter","dateModified":"2022-04-24T09:28:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T09:08:59+00:00","articleBody":"         L\u2019\u00e9dile de Br\u00fblon (Sarthe), Daniel Coudreuse, devant la mairie de la commune, dimanche 24\u00a0avril 2022. JULIEN DANIEL \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb           Il est \u00e0 peine 9\u00a0h\u00a030 au bureau de vote de Br\u00fblon, commune de 1\u00a0521 habitants dans l\u2019ouest de la Sarthe, et la file des votants ne d\u00e9semplit pas. Grand-m\u00e8re endimanch\u00e9e, jeunes en surv\u00eatement et claquettes, couples d\u2019actifs\u2026 d\u00e9j\u00e0 140 votants sur les 1\u00a0185 inscrits. Ici, la participation avait \u00e9t\u00e9 plus \u00e9lev\u00e9e que la moyenne nationale au premier tour, se f\u00e9licite le maire, Daniel Coudreuse, costume et chemise amidonn\u00e9e, parfum\u00e9. Il accueille ses administr\u00e9s avec le sourire, m\u00eame si le r\u00e9sultat du premier tour a \u00e9t\u00e9 rude \u00e0 encaisser pour ce filloniste revendiqu\u00e9\u00a0: alors que Fran\u00e7ois Fillon se pla\u00e7ait en t\u00eate du premier tour en\u00a02017 avec 46,70\u00a0% des voix, les \u00e9lecteurs de Br\u00fblon lui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Marine Le\u00a0Pen, qui a recueilli 32,25\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s. Un r\u00e9sultat \u00e0 l\u2019image des communes rurales de la Sarthe.          Ce d\u00e9partement agricole historiquement ancr\u00e9 \u00e0 droite a en effet enregistr\u00e9 l\u2019une des plus fortes progressions nationales du vote Rassemblement national (RN) au premier tour entre 2017 et 2022. Bien qu\u2019elle ait r\u00e9colt\u00e9 moins de voix qu\u2019Emmanuel Macron (28,24\u00a0%), Marine Le Pen (27,68\u00a0%), au coude-\u00e0-coude, est arriv\u00e9e en t\u00eate dans 273 des 354 communes sarthoises. L\u2019abstention y a \u00e9t\u00e9 inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne nationale (25,64\u00a0% en Sarthe contre 26,31\u00a0% en France). \u00ab\u00a0Le RN a toujours \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent ici, mais des scores \u00e0 ce point\u2026\u00a0\u00bb, s\u2019\u00e9tonne Daniel Coudreuse. Il s\u2019explique d\u2019autant moins ce vote dans sa commune que celle-ci compte \u00ab\u00a0tout ce qu\u2019il faut d\u2019am\u00e9nit\u00e9s\u00a0\u00bb, estime-t-il. Il cite\u00a0: \u00ab\u00a01\u00a0200 emplois, une maison m\u00e9dicale avec sept m\u00e9decins, une maison France services, des commerces, des \u00e9coles neuves, une base de loisir, on est loin d\u2019\u00eatre abandonn\u00e9s.\u00a0\u00bb Un silence de r\u00e9flexion\u00a0: \u00ab\u00a0Les gens sont peut-\u00eatre bien localement, mais il y a une rupture avec les politiques nationales, un ras-le-bol qui a besoin de s\u2019exprimer.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/e6c6f0b_1650789770751-daj22015d05.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il y a une rupture avec les politiques nationales, un ras-le-bol qui a besoin de s\u2019exprimer\u00a0\u00bb, sel...","dateModified":"2022-04-24T09:22:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T09:07:30+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le vote a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 la derni\u00e8re minute\u00a0\u00bb, souffle Annie Martinez \u00e0 la sortie de l\u2019isoloir d\u2019un bureau de vote de Rennes, ce dimanche 24\u00a0avril. Casquette \u00e0 l\u2019effigie de la ville de Malaga sur la t\u00eate, son mari, Richard, salari\u00e9 dans l\u2019industrie, la rejoint\u00a0: \u00ab\u00a0On a d\u00fb choisir entre la peste et le chol\u00e9ra\u2026\u00a0\u00bb          Comme 36,31\u00a0% des \u00e9lecteurs de la capitale bretonne, ces quinquag\u00e9naires avaient vot\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon au premier tour. Parents de deux filles \u00e9tudiantes, ils ont d\u00e9cid\u00e9, ce dimanche, de reporter leurs suffrages sur Marine Le Pen, convaincus par son discours sur le pouvoir d\u2019achat. Seulement 7,29\u00a0% des \u00e9lecteurs rennais avaient accord\u00e9 leur confiance \u00e0 la candidate d\u2019extr\u00eame droite au premier tour de l\u2019\u00e9lection.          Le couple assume\u00a0: \u00ab\u00a0Nous n\u2019avions jamais vot\u00e9 Le Pen jusqu\u2019alors. Toujours \u00e0 gauche. Pourtant, aujourd\u2019hui, nous exprimons un vote contre Emmanuel Macron. En s\u2019abstenant ou en votant blanc, nous l\u2019aurions favoris\u00e9. En\u00a02017, nous avions pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Macron \u00e0 Le Pen. Il nous a trop d\u00e9\u00e7us.\u00a0\u00bb              Annie et Richard Martinez, dans le bureau de vote Lesseps, \u00e0 Rennes, le 24\u00a0avril 2022. Electeurs de Jean-Luc M\u00e9lenchon au premier tour, ils assument avoir vot\u00e9 Marine Le\u00a0Pen au second pour contrer la candidature d\u2019Emmanuel Macron. LOUISE QUIGNON \/ HANS LUCAS POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/985e456_1650790940247-rennes-election-matin-2.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous n\u2019avions jamais vot\u00e9 Le Pen jusqu\u2019alors. Toujours \u00e0 gauche\u00a0\u00bb, t\u00e9moigne un couple \u00e0 Renn...","dateModified":"2022-04-24T09:36:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T08:59:26+00:00","articleBody":"    Bonjour, ma fille a eu 18 ans hier, elle est inscrite sur les listes \u00e9lectorales mais elle n\u2019a pas re\u00e7u sa carte \u00e9lectorale, est-ce qu\u2019elle peut aller voter ? Merci    H\u00e9l\u00e8ne          Bonjour H\u00e9l\u00e8ne,          Votre fille peut aller voter ce dimanche, m\u00eame sans carte \u00e9lectorale\u00a0!          Concernant l\u2019\u00e2ge et l\u2019inscription sur les listes \u00e9lectorales, elle remplit bien la condition d\u2019\u00eatre majeure au plus tard la veille du scrutin (donc hier, samedi 23\u00a0avril), et si la pr\u00e9sentation de la carte \u00e9lectorale est conseill\u00e9e, il est seulement obligatoire pour voter d\u2019\u00eatre inscrit sur les listes \u00e9lectorales du bureau de vote o\u00f9 on se pr\u00e9sente et de justifier de son identit\u00e9 (pour les communes de plus de 1\u00a0000 habitants). La liste des pi\u00e8ces d\u2019identit\u00e9 qu\u2019il est possible de pr\u00e9senter pour voter (carte d\u2019identit\u00e9, passeport, permis de conduire, carte Vitale avec photographie\u2026) est disponible ici.          Les cartes des \u00e9lecteurs qui n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9es \u00e0 temps sont distribu\u00e9es au moment du scrutin, dans votre bureau de vote.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T09:04:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T08:54:51+00:00","articleBody":"         Ren\u00e9 Ferri, 65 ans, surveillant au groupe scolaire Anatole France, o\u00f9 est install\u00e9 un bureau de vote \u00e0 V\u00e9nissieux (Rh\u00f4ne) depuis 1984. BRUNO AMSELLEM \/ DIVERGENCE \u00ab POUR LE MONDE \u00bb           L\u2019ambiance a compl\u00e8tement chang\u00e9 entre les deux tours, dans l\u2019\u00e9cole Anatole-France, en plein c\u0153ur du quartier des Minguettes \u00e0 V\u00e9nissieux (Rh\u00f4ne), a constat\u00e9 notre correspondant Richard Schittly. Ce matin \u00e0 10\u00a0h\u00a030, 125 \u00e9lecteurs ont vot\u00e9 parmi les 1\u00a0416 inscrits du bureau 25 de la ville situ\u00e9e en p\u00e9riph\u00e9rie sud de l\u2019agglom\u00e9ration de Lyon.          \u00ab\u00a0Ils \u00e9taient trois fois plus nombreux au premier tour\u00a0\u00bb, constate Ren\u00e9 Ferri, 65\u00a0ans. \u00ab\u00a0Il y a quinze jours, nous avions trente personnes qui attendaient devant la porte \u00e0 8\u00a0heures, le flux \u00e9tait constant toute la journ\u00e9e, aujourd\u2019hui, c\u2019est moins de dix \u00e0 l\u2019ouverture. Beaucoup de jeunes s\u2019\u00e9taient d\u00e9plac\u00e9s, ce matin ils ne se sont pas lev\u00e9s\u00a0! Je crains qu\u2019ils ne reviennent pas\u00a0\u00bb, confie le surveillant de l\u2019\u00e9cole primaire.          Habitant du quartier depuis pr\u00e8s de trente ans, Ren\u00e9 Ferri n\u2019avait jamais vu une telle mobilisation au premier tour\u00a0: \u00ab\u00a0Des jeunes ne savaient pas comment voter, ils nous demandaient comment faire. Beaucoup sont venus sans s\u2019\u00eatre inscrits, ils \u00e9taient d\u00e9\u00e7us, l\u2019information n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 suffisante.\u00a0\u00bb Jean-Luc M\u00e9lenchon a \u00e9t\u00e9 le grand gagnant du premier tour dans le bureau des Minguettes, avec 67,09\u00a0% des voix. L\u2019engouement semble retomb\u00e9. Les 109 procurations d\u00e9pos\u00e9es pour ce second tour ne vont pas compenser la baisse du nombre des votants, estiment les responsables du bureau. Au creux de la matin\u00e9e, une vague d\u2019inqui\u00e9tude flotte.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/c8329ec_1650789100799-dscf0580.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans un bureau de vote \u00e0 V\u00e9nissieux\u00a0: \u00ab\u00a0Beaucoup de jeunes s\u2019\u00e9taient d\u00e9plac\u00e9s, ce matin ils ne s...","dateModified":"2022-04-24T09:27:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T08:42:43+00:00","articleBody":"     Le Monde r\u00e9pond \u00e0 vos questions les plus fr\u00e9quentes sur le vote pour le second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022, qui se tient dimanche 24\u00a0avril.                    Lire aussi :  Comment voter \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0? Comment savoir son bureau de vote\u00a0? Peut-on voter avec le Covid-19\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nos r\u00e9ponses \u00e0 vos questions pour le second tour","dateModified":"2022-04-24T08:46:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T08:40:25+00:00","articleBody":"         Georges Malluk, 77 ans, vient de voter pour Emmanuel Macron \u00e0 Montfermeil (Seine-Saint-Denis), dimanche 24 avril 2022. AIMEE THIRION POUR \"LE MONDE\"           Georges Malluk, 77\u00a0ans, boutiquier \u00e0 la retraite, est venu au bureau de vote num\u00e9ro\u00a01 de Montfermeil (Seine-Saint-Denis) sans h\u00e9siter. \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours vot\u00e9, c\u2019est mon devoir.\u00a0\u00bb Au premier tour, il avait vot\u00e9 \u00e9cologiste. \u00ab\u00a0La v\u00e9rit\u00e9, c\u2019est que je n\u2019ai confiance en personne. Qui gouverne\u00a0? C\u2019est le pouvoir de l\u2019argent.\u00a0\u00bb Pour le second tour, il a gliss\u00e9 un bulletin Emmanuel Macron.          \u00ab\u00a0J\u2019ai vot\u00e9 pour l\u2019exp\u00e9rience. Regardez sur le ch\u00f4mage\u00a0: depuis Val\u00e9ry Giscard d\u2019Estaing, personne n\u2019a vraiment fait baisser le ch\u00f4mage. Macron l\u2019a fait, c\u2019est pas rien.\u00a0\u00bb Voter Le Pen \u00e9tait inconcevable. \u00ab\u00a0On a besoin de discipline, c\u2019est vrai\u00a0: Marine Le Pen a raison, mais pas comme elle veut le faire. Avec elle, on risque la guerre civile.\u00a0\u00bb Dans ce bureau de vote, au premier tour, la participation (67\u00a0%) \u00e9tait nettement inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne nationale. Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e9tait arriv\u00e9 largement en t\u00eate avec 56\u00a0% des voix.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/fd07481_1650789455194-l1008058-1-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Seine-Saint-Denis, le t\u00e9moignage de Georges Malluk, 77\u00a0ans\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours vot\u00e9, c\u2019est mon de...","dateModified":"2022-04-24T08:45:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T08:24:44+00:00","articleBody":"    Taux de participation \u00e0 9h ?    Flotatou         Comment puis-je suivre la progression du vote en ligne ?    Guevara         Bonjour,          Le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur publie \u00e0 12\u00a0heures, 17\u00a0heures et 20\u00a0heures le taux de participation \u2013 il n\u2019y a aucune mise \u00e0 jour entre ces \u00e9tapes. Apr\u00e8s 20\u00a0heures, vous pourrez suivre dans notre direct la publication des premi\u00e8res estimations et la progression du d\u00e9pouillement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T08:29:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T08:16:59+00:00","articleBody":"         A H\u00e9nin-Beaumont (Pas-de-Calais), dimanche 24 avril. CYRIL BITTON\/DIVERGENCE POUR \"LE MONDE\"           H\u00e9nin-Beaumont,\u00a09\u00a0h\u00a030. Le Caf\u00e9 de la Paix a ouvert une heure avant les premiers bureaux de vote. Au comptoir, les premiers caf\u00e9s c\u00f4toient les premiers ros\u00e9s, \u00e9lecteurs et journalistes se reconnaissent. \u00ab\u00a0On a pris cinq ans depuis cinq ans hein\u00a0!\u00a0\u00bb, s\u2019amuse le patron, qui a enfil\u00e9 veste et cravate \u2013 \u00ab\u00a0comme tous les dimanches\u00a0\u00bb, tient-il \u00e0 pr\u00e9ciser. Rien \u00e0 voir, donc, avec l\u2019\u00e9v\u00e9nement du jour dans la commune du bassin minier, conquise par le Front national en 2014\u00a0: Marine Le Pen viendra y voter \u00e0 11\u00a0heures.          Devant son premier ros\u00e9 de la journ\u00e9e, l\u2019ancien fleuriste du cimeti\u00e8re lit la presse en rousp\u00e9tant. \u00ab\u00a0On prend les m\u00eames et on recommence\u00a0\u00bb, r\u00e9sume-t-il, lunettes en \u00e9quilibre au bout du nez. Au premier tour, plus d\u2019un \u00e9lecteur sur deux a vot\u00e9 Marine Le\u00a0Pen ici. Lui aussi. Mais pas aujourd\u2019hui, jure-t-il en tapant du poing sur la table\u00a0: \u00ab\u00a0De toute fa\u00e7on elle passera pas, alors je vois pas l\u2019int\u00e9r\u00eat de me d\u00e9placer.\u00a0\u00bb Son bureau de vote est pourtant \u00e0 100 m\u00e8tres du caf\u00e9. Si Marine Le Pen est \u00e9lue, le sexag\u00e9naire parie que le maire du Rassemblement national d\u2019H\u00e9nin-Beaumont, Steeve Briois, sera nomm\u00e9 premier ministre. Une perspective qui ne lui pla\u00eet gu\u00e8re\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019il s\u2019occupe d\u00e9j\u00e0 de sa ville, avant de s\u2019occuper du pays.\u00a0\u00bb Ne comptez pas sur lui pour vous donner ne serait-ce que son pr\u00e9nom apr\u00e8s avoir dit \u00e7a.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/54c28a0_1650787993847-img-0086.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A H\u00e9nin-Beaumont, la journ\u00e9e de vote d\u00e9bute\u00a0: \u00ab\u00a0Elle passera pas, alors je vois pas l\u2019int\u00e9r\u00eat de...","dateModified":"2022-04-24T08:28:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T07:59:34+00:00","articleBody":"    J\u2019ai perdu ma carte electoral est ce que je peux voter avec ma pi\u00e8ce d\u2019identit\u00e9 ?     Lou         Bonjour,          Si la pr\u00e9sentation de la carte \u00e9lectorale est conseill\u00e9e, il est seulement obligatoire pour voter d\u2019\u00eatre inscrit sur les listes \u00e9lectorales du bureau de vote o\u00f9 on se pr\u00e9sente et de justifier de son identit\u00e9. La liste des pi\u00e8ces d\u2019identit\u00e9 qu\u2019il est possible de pr\u00e9senter pour voter (carte d\u2019identit\u00e9, passeport, permis de conduire, carte vitale avec photographie\u2026) est disponible ici.          La pr\u00e9sentation d\u2019une pi\u00e8ce d\u2019identit\u00e9 n\u2019est, en revanche, pas obligatoire si vous \u00eates inscrit dans une commune de moins de 1\u00a0000 habitants. Le pr\u00e9sident du bureau de vote est toutefois libre de vous demander de prouver votre identit\u00e9 et ce, \u00ab\u00a0par tout moyen\u00a0\u00bb \u00e0 votre disposition.          Vous pouvez retrouver plusieurs questions sur le vote, et nos r\u00e9ponses, dans cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Comment voter \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0? Comment conna\u00eetre son bureau de vote\u00a0? Peut-on voter en cas de Covid-19\u00a0? Nos r\u00e9ponses \u00e0 vos questions pour le second tour         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T08:31:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T07:51:18+00:00","articleBody":"         Sofiane El Acheg, 41 ans, \u00e0 Marseille, dimanche 24 avril 2022. GILLES ROF           Apr\u00e8s La R\u00e9union, place \u00e0 Marseille o\u00f9 notre correspondant, Gille Rof, couvre cette journ\u00e9e de vote pour Le Monde. Apr\u00e8s une demi-heure d\u2019ouverture du vote, Sofiane El Acheg, 41\u00a0ans, est seulement le dixi\u00e8me votant au bureau 1501 de l\u2019\u00e9cole primaire Arenc Bachas. Electeur de Jean-Luc M\u00e9lenchon au premier tour, comme 61\u00a0% des votants dans ce quartier du nord de Marseille, il est venu sans h\u00e9sitation. \u00ab\u00a0Le vote, c\u2019est un droit et un devoir, des gens sont morts pour \u00e7a\u00a0\u00bb r\u00e9sume-t-il. Pas d\u2019abstention ou de vote blanc dans son cas\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes dans une r\u00e9publique, j\u2019ai vot\u00e9 pour un r\u00e9publicain\u00a0\u00bb, assure-t-il.          Cl\u00e9ment Denoual, 20\u00a0ans, voit, de son c\u00f4t\u00e9, la perspective d\u2019un nouveau mandat d\u2019Emmanuel Macron comme \u00ab\u00a0d\u00e9primante\u00a0\u00bb. Un horizon qui n\u2019a pas pouss\u00e9 cet \u00e9lecteur de Nicolas Dupont-Aignan au premier tour, \u00e0 prendre un bulletin Marine Le Pen pour le second. \u00ab\u00a0Elle n\u2019est pas \u00e0 la hauteur\u00a0\u00bb estime-t-il. Un avis que ne partage pas du tout Marie-Line Cava, 49\u00a0ans, supportrice ind\u00e9fectible de la candidate du Rassemblement national. \u00ab\u00a0Au premier tour comme au deuxi\u00e8me, j\u2019ai vot\u00e9 pour le changement\u00a0\u00bb, assume-t-elle. Dans ce quartier d\u00e9favoris\u00e9 de Marseille, elle cite comme moteurs \u00e0 son choix\u00a0: \u00ab\u00a0les terroristes\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0les squatteurs\u00a0\u00bb, ainsi que \u00ab\u00a0l\u2019injustice sociale entre ceux qui payent et ceux qui gagnent de l\u2019argent\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/4efbfd5_1650786182784-img-8762.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous sommes dans une r\u00e9publique, j\u2019ai vot\u00e9 pour un r\u00e9publicain\u00a0\u00bb, t\u00e9moigne l\u2019un des premiers...","dateModified":"2022-04-24T08:07:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T07:14:29+00:00","articleBody":"         L\u2019ancien premier ministre Edouard Philippe, maire du Havre, vote dans un bureau de vote de la commune, dimanche 24\u00a0avril 2022. SAMEER AL-DOUMY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/dfb5782_5035378-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Philippe a vot\u00e9 au Havre","dateModified":"2022-04-24T08:28:56+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/4160/1342/894/3/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/24/19-2">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Pour le second tour, ce n’est qu’à partir de 20 heures que l’on aura les premières estimations. A ce moment, les bureaux de vote des grandes villes auront tout juste fermé. Ce n’est que bien plus tard que le décompte à la voix près sera connu.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤                                         Les Décodeurs        Élection présidentielle 2022             D’où viennent les résultats de l’élection présidentielle diffusés dans la journée par des médias étrangers ?      Pour le second tour, ce n’est qu’à partir de 20 heures que l’on aura les premières estimations. A ce moment, les bureaux de vote des grandes villes auront tout juste fermé. Ce n’est que bien plus tard que le décompte à la voix près sera connu.          Par Romain Imbach         Publié aujourd’hui à 15h51, mis à jour à 18h46    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Lors d’une élection, en France, aucun résultat, même partiel, ni aucune estimation ou sondage ne peuvent être diffusés avant la fermeture du dernier bureau de vote. Pour le second tour de l’élection présidentielle, dimanche 24 avril, ce n’est qu’à partir de 20 heures que l’on aura une idée de l’issue de l’élection. Une idée seulement, car à ce moment précis, les bureaux de vote des grandes villes auront tout juste fermé. Ce n’est que bien plus tard que le décompte à la voix près sera connu.                             En direct :  Election présidentielle 2022 en direct : « La France n’est pas idéale mais on y vit quand même pas mal »                   L’interdiction de diffuser des résultats avant 20 heures est plutôt bien respectée en France – où les contrevenants risquent une amende de 75 000 euros – mais elle ne s’applique pas à la presse étrangère, qui ne se gêne pas pour publier des « premières tendances » dans la journée.              Sondages de sortie des urnes, estimations, résultats partiels, puis définitifs : Les Décodeurs font le point sur les différents chiffres qui circulent le jour de l’élection.            Avant 20 heures : attention aux « premières tendances » données par la presse étrangère            Les médias étrangers ne sont pas soumis à la loi française et peuvent diffuser à leur guise tous les résultats qu’ils veulent, dans l’espoir, notamment, de glaner un peu de trafic venu de Français impatient de savoir qui les gouvernera. Des sites belges, suisses ou britanniques diffusent ainsi des « résultats » avant l’heure, relayés sur les réseaux sociaux sous le mot-dièse #RadioLondres.            Contacté par Le Monde, Dorian De Meeûs, rédacteur en chef de La Libre Belgique, explique que le quotidien « travaille en collaboration avec différentes sources, au moins quatre, à différents niveaux, que ce soit auprès d’instituts, d’équipes de campagne ou d’autres médias français qui lui partagent les enquêtes d’opinion et sondages. On connaît toujours la source des sondages, auprès de combien de personnes ils ont été réalisés et de quelle manière. A partir de 19 heures, on a des estimations sur la base de dépouillements. On n’invente rien. » A 17 h 39, le 10 avril, La Libre, sans citer ses sources pour ne pas les compromettre, donnait Emmanuel Macron et Marine Le Pen à égalité à 24 % des suffrages (alors que le premier a finalement dépassé la seconde de plus de 4,5 points).              Jean-François Doridot, directeur général d’Ipsos Public Affairs France, rappelle qu’« il n’y a plus de vrais sondages de sortie des urnes, pour des questions financières. Ce type d’opération présente un coût exorbitant pour un résultat qualitativement moindre par rapport aux estimations produites par tous les instituts de sondage pour 20 heures. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les clés de lecture avant le second tour de la présidentielle entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen                   En revanche, d’autres instituts réalisent des sondages le jour du vote, pour fournir des informations sur les profils sociologiques des votants, avec les estimations de 20 heures. « Ces sondages donnent un résultat au cours de la journée et peuvent parfois fuiter, mais, d’une part, ils ne sont pas rendus publics par les instituts et, d’autre part, s’il s’agit de sondages, ils doivent être lus avec les mêmes précautions que les sondages publiés quelques jours auparavant. »                           Bureau de vote lors du premier tour de l’élection présidentielle, au palais de la Bourse, à Marseille, le 10 avril 2022.  BRUNO AMSELLEM / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                 Jean-François Doridot ajoute que « la plupart du temps, les informations qui circulent au cours de la journée ne correspondent pas à celles dont disposent les instituts ». Au premier tour, les estimations calculées à partir des premiers dépouillements et diffusées par les médias étrangers se sont révélées trop précoces puisque, à 19 h 30, elles donnaient Marine Le Pen légèrement en tête devant Emmanuel Macron (24 % à 25 % contre 23 % à 24 %). Certains médias ont utilisé le conditionnel et précisé que « ces projections seront certainement inversées par les dépouillements dans les grandes villes, qui devraient être davantage favorables à Macron ».            A 20 heures, des estimations fiables            Comment peut-on alors avoir le résultat d’une élection à l’instant précis où le dernier bureau ferme ? Il s’agit en fait d’une estimation réalisée à partir des résultats de bureaux soigneusement choisis par les instituts, qui ont analysé les précédents scrutins. Ils constituent ainsi un échantillon représentatif du vote des Français. Les particularités géographiques (communes rurales, petites ou grandes villes…) et politiques (bureaux à gauche ou à droite, renversement ou consolidation des tendances observées au précédent scrutin…) sont prises en compte pour construire un modèle statistique qui produira une estimation à partir des résultats.              Frédéric Dabi, directeur général du pôle « Opinion » à l’IFOP, qui utilise cette méthode depuis 1965 avec 300 bureaux, rappelle que « ces estimations données à 20 heures ne sont en aucun cas des sondages, mais des estimations de résultats qui se basent sur un échantillon de bureaux de vote » où le dépouillement a commencé depuis 19 heures.            Ipsos, qui produit l’estimation Ipsos-Sopra Steria pour divers médias, utilise les mêmes méthodes. Chaque enquêteur situé dans l’un des 500 bureaux de l’échantillon assiste au dépouillement et transmet :            à la fermeture du bureau, l’information du nombre de votants, pour estimer l’abstention ;au bout des deux cents premiers bulletins dépouillés, un résultat partiel avec les scores obtenus pour chaque candidat ;à la fin du dépouillement du bureau de vote, l’ensemble des résultats.            L’institut centralise toutes ces remontées et calcule l’estimation du résultat final. Il ne s’agit donc pas d’un simple comptage : dans le cas d’Ipsos, 80 % des bureaux de l’échantillon ferment à 19 heures et 20 % à 20 heures. Sachant qu’il faut entre une heure et une heure et quart pour dépouiller l’intégralité des bulletins d’un bureau, les instituts ne disposent à 20 heures ni des résultats partiels des bureaux qui viennent de fermer, ni même des résultats complets de ceux de 19 heures.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : Emmanuel Macron favori du second tour, mais Marine Le Pen à un niveau élevé, selon un ultime sondage                   Pour produire une estimation, il leur faut projeter les remontées des bureaux de vote grâce à des algorithmes qui tiennent compte des élections précédentes. Ensuite, à chaque fois que les informations partielles puis définitives s’ajoutent, les algorithmes affinent les estimations.              Ce système repose sur la particularité française des horaires de fermeture différents. « Si tous les bureaux de vote fermaient à 20 heures, aucun institut ne serait en mesure de donner une estimation avant 20 h 50 ou 21 heures », complète Jean-François Doridot. Il comporte toutefois une faiblesse : « Dans les bureaux qui ferment à 20 heures, le système projette que les évolutions vont être similaires à l’ensemble des bureaux pour lesquels vous avez déjà des données. Or ce n’était pas le cas au premier tour en 2022, ce qui explique pourquoi les estimations, qui sont d’habitude proches du résultat à moins d’un point, ont placé Jean-Luc Mélenchon autour de 20 % à 20 heures, et qu’il a fallu attendre que les bureaux des grandes métropoles fournissent des résultats partiels pour que l’estimation remonte progressivement à 22 %. »            A l’IFOP, la première estimation était prête aux alentours de 19 h 35, consolidée à 19 h 45 et donnée à l’antenne à 20 heures. « La plupart du temps, elles sont extrêmement précises ; par exemple en 2002, malgré l’écart ténu entre Lionel Jospin et Jean-Marie Le Pen (194 000 voix, soit trois voix par bureaux de vote), aucune estimation de l’époque n’a donné Lionel Jospin deuxième ou à égalité », se souvient Frédéric Dabi.            Que se passe-t-il en cas de trop faible écart entre les deux finalistes ? « C’est notre responsabilité, mais on travaille avec des médias avec lesquels on est d’accord au préalable sur le fait de rester prudent et de donner une égalité en cas d’incertitude plutôt que d’inverser l’ordre en cours de soirée », assure Jean-François Doridot.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »                   Lors du premier tour de 2017, Emmanuel Macron et Marine Le Pen avaient été annoncés en tête à 20 heures avec certitude, mais l’écart entre les suivants, François Fillon et Jean-Luc Mélenchon, estimé par l’Ipsos entre 0,2 et 0,4 point, était trop faible. Ils ont donc été donnés à égalité à 19,5 % à 20 heures avant d’être départagés autour de 20 h 40. Cela correspondait aux résultats définitifs : François Fillon a obtenu 20,01 % des suffrages contre 19,58 % pour Jean-Luc Mélenchon.              Depuis la première élection présidentielle au suffrage universel en 1965, l’ordre d’arrivée des premiers candidats estimé par les instituts de sondages à 20 heures n’a jamais été contredit par les résultats complets du ministère.            Des résultats officiels qui arrivent au compte-gouttes après 20 heures            Le ministère de l’intérieur, chargé de l’organisation des élections, commence à diffuser les résultats par commune à partir de 20 heures, puis il met à jour ses publications en continu. En début de soirée, seuls les résultats des plus petits villages, vite dépouillés, sont disponibles.            Lors du premier tour, le 10 avril, les premiers résultats du dépouillement, à 20 heures, étaient fondés sur 52 % des électeurs. Marine Le Pen était en tête au niveau national, car elle a davantage bénéficié du vote des communes rurales.              A partir de 21 heures, l’ordre définitif des candidats s’est stabilisé dans les flux de données du ministère, mais le dépouillement qui se poursuivait dans les grandes villes a fait remonter Jean-Luc Mélenchon, plébiscité dans les métropoles, et baisser Marine Le Pen.             


#parentContainer {
  min-width: 400px;
  max-width: 800px;
}

#play-controls {
  /*position: center;
  left: 100px;
  top: 350px;*/
}

#play-pause-button {
  width: 30px;
  height: 30px;
  cursor: pointer;
  border: 1px solid silver;
  border-radius: 3px;
  background: #f8f8f8;
}
#tempo {
 /* transform: translateY(2.5px);*/
}


#resultsT1_race {
    width: 100%;
    max-width: 1000px;
    margin: 20px auto;
}

#resultsT1_race .d_titre {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 2.2rem;
    font-weight: bold;
    color: #2A303B;
    letter-spacing: 0;
    text-align: left;
    line-height: 2.6rem;
    padding-bottom: 0px;
    text-align: center;
}

#resultsT1_race .d_soustitre {
    display: block;
    margin: 5px auto 10px;
    max-width: 63rem;
    font-size: 1.8rem;
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
    color: #717B8E;
    letter-spacing: 0;
    line-height: 2.3rem;
    text-align: center;
}

#resultsT1_race .d_source {
    font-family: 'The Antiqua B',Georgia,Droid-serif,serif;
    font-size: 1.8rem;
    color: #717B8E;
    letter-spacing: 0;
    text-align: left;
    line-height: 2.3rem;
    padding:  20px 0;
    border-width: 1px 0;
    border-color: #E2E4E9;
    border-style: solid;
    text-align: right;
}

#resultsT1_race .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#resultsT1_race #d_controls{
    text-align: center;
    margin: 22px 0 10px;
}

#resultsT1_race #d_control{
    display: inline-block;
    background-color: #444;
    color: #fff;
    font-family: "Marr Sans",Helvetica,Arial,Roboto,sans-serif;
    font-size: 1.6rem;
    font-weight: 600;
    text-align: center;
    border: 0.1rem solid #2a303b;
    padding: 10px 12px;
    border-radius: 0.4rem;
    cursor: pointer;
    transition: all ease .3s;
}


#temposs{
    display: flex;
    width: 100%;
}
#tempos{
   display: flex;
   flex-wrap: nowrap;
    
    font-family: "Marr Sans",Helvetica,Arial,Roboto,sans-serif;
    text-align: center;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.2rem;
    margin: 0 auto;
}


#resultsT1_race #tempo{
    
}

#resultsT1_race #d_control:hover{
    background-color: #111;
    transition: all ease .3s;
}

#resultsT1_race span.desktop {
    display: inline;
}

#resultsT1_race span.mobile {
    display: none;
}

#resultsT1_race svg .bar{
    cursor: pointer;
}



#resultsT1_race svg .bar[data-pays="emmanuel_macron"]{
    fill: #FF9F0E;
}

#resultsT1_race svg .bar[data-pays="marine_le_pen"]{
    fill: #8D6026;
}

#resultsT1_race svg .bar[data-pays="jean-luc_mélenchon"]{
    fill: #FF3333;
}

#resultsT1_race svg .bar[data-pays="eric_zemmour"]{
    fill: #654519;
}

#resultsT1_race svg .bar[data-pays="valérie_pécresse"]{
    fill: #0890C5;
}

#resultsT1_race svg .bar[data-pays="yannick_jadot"]{
    fill: #23B73D;
}

#resultsT1_race svg .bar[data-pays="jean_lassalle"]{
    fill: #617B75;
}

#resultsT1_race svg .bar[data-pays="fabien_roussel"]{
    fill: #F1001C;
}

#resultsT1_race svg .bar[data-pays="nicolas_dupont-aignan"]{
    fill: #02279C;
}

#resultsT1_race svg .bar[data-pays="anne_hidalgo_"]{
    fill: #FF668B;
}

#resultsT1_race svg .bar[data-pays="philippe_poutou"]{
    fill: #CE2929;
}

#resultsT1_race svg .bar[data-pays="nathalie_arthaud"]{
    fill: #9D0D16;
}

#resultsT1_race svg .bar[data-pays="dépouillement"]{
    fill: #606060;
}


#resultsT1_race text.desktop {
    opacity: 1;
}

#resultsT1_race text.mobile {
    opacity: 0;
}

#resultsT1_race svg text {
    font-size: 16px;
    font-family: "Marr Sans",Helvetica,Arial,Roboto,sans-serif;
}

#resultsT1_race svg text.title {
    font-size: 24px;
    font-weight: 500;
}

#resultsT1_race svg text.subTitle {
    font-weight: 500;
    fill: #777;
}

#resultsT1_race svg text.caption {
    font-weight: 400;
    font-size: 14px;
    fill: #777;
}

#resultsT1_race svg text.label {
    font-weight: 600;
    text-anchor: start;
}

#resultsT1_race svg text.valueLabel {
    font-weight: 300;
}

#resultsT1_race svg text.yearText {
    font-size: 64px;
    font-weight: 700;
    fill: #606060;
    text-anchor: end;
}
#resultsT1_race svg text.jourText {
    font-size: 50px;
    font-weight: 500;
    fill: #606060;
    text-anchor: end;
}

#resultsT1_race svg .tick text {
    fill: #777;
}

#resultsT1_race svg .xAxis .tick:nth-child(2) text {
    text-anchor: start;
}

#resultsT1_race svg .tick line {
    shape-rendering: CrispEdges;
    stroke: #ddd;
}

#resultsT1_race svg .tick line.origin {
    stroke: #aaaaaa;
}

#resultsT1_race svg path.domain {
    display: none;
}

[data-color-mode="dark"] #resultsT1_race .d_titre {
    color: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] #resultsT1_race .d_soustitre {
    color: #bbb;
}

[data-color-mode="dark"] #resultsT1_race .d_source {
    color: #ddd;
    border-color: #555;
}

[data-color-mode="dark"] #resultsT1_race #d_control{
    background-color: #444;
    color: #eee;
    border-color: #777;
}

[data-color-mode="dark"] #resultsT1_race #date{
    
    color: #eee;
    
}
[data-color-mode="dark"] #resultsT1_race #heure{
    
    color: #eee;
    
}

[data-color-mode="dark"] #resultsT1_race #tempo{
    
    color: #eee;
    
}

[data-color-mode="dark"] #resultsT1_race #d_control:hover{
    background-color: #222;
    border-color: #555;
}

[data-color-mode="dark"] #resultsT1_race svg .tick text {
    fill: #777;
}

[data-color-mode="dark"] #resultsT1_race svg text.subTitle {
    fill: #777;
}

[data-color-mode="dark"] #resultsT1_race svg text.caption {
    fill: #777;
}

[data-color-mode="dark"] #resultsT1_race svg .tick line {
    stroke: #555;
}

[data-color-mode="dark"] #resultsT1_race svg text.label {
    fill: #ddd;
}

[data-color-mode="dark"] #resultsT1_race svg text.valueLabel {
    fill: #bbb;
}

@media screen and (min-width: 901px) and (max-width: 1064px) {
    #resultsT1_race {
        width: 100%;
    }

    #resultsT1_race svg text {
        font-size: 12px;
    }

    #resultsT1_race svg text.yearText {
        font-size: 50px;
    }
    #resultsT1_race svg text.jourText {
        font-size: 35px;
    }


    #resultsT1_race .d_source {
        padding-right: 0px;
    }
}


@media screen and (min-width: 601px) and (max-width: 900px) {
    #resultsT1_race {
        width: 90%;
    }
    #resultsT1_race svg text {
        font-size: 12px;
    }

    #resultsT1_race svg text.yearText {
        font-size: 45px;
    }
    #resultsT1_race svg text.jourText {
        font-size: 30px;
    }
    #resultsT1_race .d_source {
        padding-right: 5px;
    }
}

@media screen and (max-width: 600px) {
    #resultsT1_race {
        width: 98%;
    }
    #resultsT1_race span.desktop {
        display: none;
    }
    #resultsT1_race span.mobile {
        display: inline;
    }
    #resultsT1_race text.desktop {
        opacity: 0;
    }
    #resultsT1_race text.mobile {
        opacity: 1;
    }
    #resultsT1_race svg text {
        font-size: 11px;
    }

    #resultsT1_race svg text.yearText {
        font-size: 40px;
    }
    #resultsT1_race svg text.jourText {
        font-size: 25px;
    }
    #resultsT1_race .d_source {
        padding-right: 10px;
    }
}


Résultats du premier tour de l'élection présidentielle 2022
En fonction de l'heure et de l'évolution du dépouillement, en % des inscrits

Lancer l'animation
 -->
 -->



10 avril

20 h 04



Sources : ministère de l'intérieur
 via Internet archive



require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js"], function($, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var width = $("#resultsT1_race_chart").width(),
        mobile = width         facteur = mobile ? 1.2 : 0.66666,
        height = width * facteur;

    var svg = d3.select("#resultsT1_race_chart").append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + width + " " + height);

    var tickDuration = 1000;

    var top_n = 13;

    const margin = {
        top: 40,
        right: 50,
        bottom: 5,
        left: 10
    };

    var donnees;

    let barPadding = (height - (margin.bottom + margin.top)) / (top_n * 5);

    var modifSlider = document.getElementById("tempo");
    var modifDate = document.getElementById("date");
    var modifHeure = document.getElementById("heure");
    //console.log("tempo?", tempo);


    // let annee = 2021;
    let annee = 2021;
    var timer;

    var offset_candidat = 5,
        offset_prc = mobile ? 8 : 6;

    var locale = d3.formatLocale({
        decimal: ",",
        thousands: " ",
        grouping: [3],
        currency: ["", "\u00a0€"],
        minus: "\u2212",
        percent: "\u202f%"
    });

    var corresDate = {
        "2021": ["20 h 04", "le 10 avril"],
        "2022": ["20 h 31", "le 10 avril"],
        "2023": ["21 h 01", "le 10 avril"],
        "2024": ["22 h 04", "le 10 avril"],
        "2025": ["23 h 30", "le 10 avril"],
        "2026": ["00 h 34", "le 11 avril"],
        "2027": ["02 h 22", "le 11 avril"],
        "2028": ["12 h 08", "le 11 avril"]
    };



    var yearTextMargin = mobile ? 10 : 0;
    var yearSlice, x, y, xAxis, yearText, jourText;

    margin.right = mobile ? 30 : 50;

 {

        function dessinerGraph(annee) {

            console.log("dessinergraph", annee);
            //tempo = annee;

 {
                d.prc = +d.prc,
                    d.prc_avant = +d.prc_avant,
                    d.prc = isNaN(d.prc) ? 0 : d.prc,
                    d.annee = +d.annee,
                    d.population = +d.population
            });

 d.annee == annee && !isNaN(d.prc))
 b.prc - a.prc)
                .slice(0, top_n);

 d.rank = i);

            x = d3.scaleLinear()
 d.prc)*/ 100])
                .range([margin.left, width - margin.right - 65]);

            y = d3.scaleLinear()
                .domain([top_n, 0])
                .range([height - margin.bottom, margin.top]);

            xAxis = d3.axisTop()
                .scale(x)
 500 ? 5 : 2)
                .tickSize(-(height - margin.top - margin.bottom))
 locale.format('~s')(d));

            svg.append('g')
                .attr('class', 'axis x')
                .attr('transform', `translate(0, ${margin.top})`)
                .call(xAxis)
                .selectAll('.tick line')
 d == 0);

            svg.selectAll('rect.bar')
 d.candidat)
                .enter()
                .append('rect')
                .attr('class', 'bar')
 d.candidat.replace(/\s/g, '_').toLowerCase())
 d.continent)
                .attr('x', x(0) + 1)
 x(d.prc) - x(0) - 1)
 y(d.rank) + 5)
                .attr('height', y(1) - y(0) - barPadding)
                .on("mouseover", function(d) {
                    d3.select(this).style("fill", function() {
                        return d3.rgb(d3.select(this).style("fill")).darker(0.4);
                    });
                })
                .on("mouseleave", function(d) {
                    d3.select(this).style("fill", function() {
                        return "";;
                    });
                });

            svg.selectAll('text.label')
 d.candidat)
                .enter()
                .append('text')
                .attr('class', 'label')
 x(d.prc) + 8)
 y(d.rank) + ((y(1) - y(0)) / 3) + offset_candidat)
 d.candidat);

            svg.selectAll('text.valueLabel')
 d.candidat)
                .enter()
                .append(`text`)
                .attr('class', 'valueLabel')
 x(d.prc) + 8)
 y(d.rank) + ((y(1) - y(0)) * 2 / 3) + offset_prc)
 d3.format(',.0f')(d.prc_avant) + "");

            yearText = svg.append('text')
                .attr('class', 'yearText')
                .attr('x', width - yearTextMargin)
                .attr('y', height - 50)
                .html(corresDate[annee][0]);

            jourText = svg.append('text')
                .attr('class', 'jourText')
                .attr('x', width - yearTextMargin)
                .attr('y', height - 20)
                .html(corresDate[annee][1]);

        }

        $("#d_control").click(function() {
            console.log("animate");

            $(this).slideUp(200)
            animate(data);

        });

        function animate(data) {


 {

                annee = d3.format('.0f')((+annee) + 1);
                modifSlider.value = annee

 d.annee == annee && !isNaN(d.prc))
 b.prc - a.prc)
                    .slice(0, top_n);

 d.rank = i);

 d.prc)]);

                 svg.select('.axis.x')
                     .transition()
                     .duration(tickDuration)
                     .ease(d3.easeLinear)
                     .call(xAxis);*/

 d.candidat);

                bars
                    .enter()
                    .append('rect')
                    .attr('class', 'bar')
 d.candidat.replace(/\s/g, '_').toLowerCase())
 d.continent)
                    .attr('x', x(0) + 1)
 x(d.prc) - x(0) - 1)
 y(top_n + 1) + 5)
                    .attr('height', y(1) - y(0) - barPadding)
                    .transition()
                    .duration(tickDuration)
                    .ease(d3.easeLinear)
 y(d.rank) + 5);

                bars
                    .transition()
                    .duration(tickDuration)
                    .ease(d3.easeLinear)
 x(d.prc) - x(0) - 1)
 y(d.rank) + 5);

                bars
                    .exit()
                    .transition()
                    .duration(tickDuration)
                    .ease(d3.easeLinear)
 x(d.prc) - x(0) - 1)
 y(top_n + 1) + 5)
                    .remove();

                let labels = svg.selectAll('.label')
 d.candidat);

                labels
                    .enter()
                    .append('text')
                    .attr('class', 'label')
 x(d.prc) + 8)
 y(top_n + 1) + ((y(1) - y(0)) / 3) + offset_candidat)
                    .style('text-anchor', 'start')
 d.candidat)
                    .transition()
                    .duration(tickDuration)
                    .ease(d3.easeLinear)
 y(d.rank) + ((y(1) - y(0)) / 3) + offset_candidat);

                labels
                    .transition()
                    .duration(tickDuration)
                    .ease(d3.easeLinear)
 x(d.prc) + 8)
 y(d.rank) + ((y(1) - y(0)) / 3) + offset_candidat);

                labels
                    .exit()
                    .transition()
                    .duration(tickDuration)
                    .ease(d3.easeLinear)
 x(d.prc) + 8)
 y(top_n + 1) + 5)
                    .remove();

 d.candidat);

                valueLabels
                    .enter()
                    .append('text')
                    .attr('class', 'valueLabel')
 x(d.prc) + 8)
 y(top_n + 1) + 5)
 d3.format(',.0f')(d.prc_avant) + "")
                    .transition()
                    .duration(tickDuration)
                    .ease(d3.easeLinear)
 y(d.rank) + ((y(1) - y(0)) * 2 / 3) + offset_prc);

                valueLabels
                    .transition()
                    .duration(tickDuration)
                    .ease(d3.easeLinear)
 x(d.prc) + 8)
 y(d.rank) + ((y(1) - y(0)) * 2 / 3) + offset_prc)
                    .tween("text", function(d) {
                        let i = d3.interpolateRound(d.prc_avant, d.prc);
                        return function(t) {
                            this.textContent = locale.format(",")(i(t));
                        };
                    });

                valueLabels
                    .exit()
                    .transition()
                    .duration(tickDuration)
                    .ease(d3.easeLinear)
 x(d.prc) + 5)
 y(top_n + 1) + 5)
                    .remove();

                console.log("corresdate", corresDate, annee);
                yearText.html(corresDate[annee][0]);
                jourText.html(corresDate[annee][1]);
                modifDate.innerHTML = (corresDate[annee][1]);
                modifHeure.innerHTML = (corresDate[annee][0]);

                if (annee == 2028) {
                    timer.stop();
                }

            }, tickDuration);

        }

        dessinerGraph(annee);

        function modifierGraph(annee) {


 {
                d.prc = +d.prc,
                    d.prc_avant = +d.prc_avant,
                    d.prc = isNaN(d.prc) ? 0 : d.prc,
                    d.annee = +d.annee,
                    d.population = +d.population
            });


 d.annee == annee && !isNaN(d.prc))
 b.prc - a.prc)
                .slice(0, top_n);

 d.rank = i);

 d.prc)]);

             svg.select('.axis.x')
                 .transition()
                 .duration(tickDuration)
                 .ease(d3.easeLinear)
                 .call(xAxis);*/

 d.candidat);

            bars
                .enter()
                .append('rect')
                .attr('class', 'bar')
 d.candidat.replace(/\s/g, '_').toLowerCase())
 d.continent)
                .attr('x', x(0) + 1)
 x(d.prc) - x(0) - 1)
 y(top_n + 1) + 5)
                .attr('height', y(1) - y(0) - barPadding)
                .transition()
                .duration(tickDuration)
                .ease(d3.easeLinear)
 y(d.rank) + 5);

            bars
                .transition()
                .duration(tickDuration)
                .ease(d3.easeLinear)
 x(d.prc) - x(0) - 1)
 y(d.rank) + 5);

            bars
                .exit()
                .transition()
                .duration(tickDuration)
                .ease(d3.easeLinear)
 x(d.prc) - x(0) - 1)
 y(top_n + 1) + 5)
                .remove();

            let labels = svg.selectAll('.label')
 d.candidat);

            labels
                .enter()
                .append('text')
                .attr('class', 'label')
 x(d.prc) + 8)
 y(top_n + 1) + ((y(1) - y(0)) / 3) + offset_candidat)
                .style('text-anchor', 'start')
 d.candidat)
                .transition()
                .duration(tickDuration)
                .ease(d3.easeLinear)
 y(d.rank) + ((y(1) - y(0)) / 3) + offset_candidat);

            labels
                .transition()
                .duration(tickDuration)
                .ease(d3.easeLinear)
 x(d.prc) + 8)
 y(d.rank) + ((y(1) - y(0)) / 3) + offset_candidat);

            labels
                .exit()
                .transition()
                .duration(tickDuration)
                .ease(d3.easeLinear)
 x(d.prc) + 8)
 y(top_n + 1) + 5)
                .remove();

 d.candidat);

            valueLabels
                .enter()
                .append('text')
                .attr('class', 'valueLabel')
 x(d.prc) + 8)
 y(top_n + 1) + 5)
 d3.format(',.0f')(d.prc_avant) + " %")
                .transition()
                .duration(tickDuration)
                .ease(d3.easeLinear)
 y(d.rank) + ((y(1) - y(0)) * 2 / 3) + offset_prc);

            valueLabels
                .transition()
                .duration(tickDuration)
                .ease(d3.easeLinear)
 x(d.prc) + 8)
 y(d.rank) + ((y(1) - y(0)) * 2 / 3) + offset_prc)
                .tween("text", function(d) {
                    let i = d3.interpolateRound(d.prc_avant, d.prc);
                    return function(t) {
                        this.textContent = locale.format(",")(i(t));
                    };
                });

            valueLabels
                .exit()
                .transition()
                .duration(tickDuration)
                .ease(d3.easeLinear)
 x(d.prc) + 5)
 y(top_n + 1) + 5)
                .remove();


            yearText.html(corresDate[annee][0]);
            jourText.html(corresDate[annee][1]);
            modifDate.innerHTML = (corresDate[annee][1]);
            modifHeure.innerHTML = (corresDate[annee][0]);



        }

        var slider = d3.select('#tempo');
        slider.on('change', function() {
            annee = this.value;
            modifierGraph(this.value);
        });
 {
        throw error;
    })
});

<article-nb="2022/04/24/19-3">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ A Marseille comme dans la Sarthe, en Moselle, à Rennes, à la Réunion ou en Seine-et-Marne, les électeurs ont parfois rencontré des difficultés à faire un choix.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : au second tour, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          Les programmes          Tableau de bord          La carte                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             Election présidentielle 2022 : des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote      A Marseille comme dans la Sarthe, en Moselle, à Rennes, à la Réunion ou en Seine-et-Marne, les électeurs ont parfois rencontré des difficultés à faire un choix.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant), Denis Cosnard, Camille Bordenet, Aline Leclerc, Benjamin Keltz(Rennes, correspondance), Luc Bronner, Jean-Pierre Tenoux(Besançon, correspondant), Jérôme Talpin(Saint-Denis (La Réunion), correspondance) et Benoît Floc'h         Publié aujourd’hui à 18h49, mis à jour à 18h59    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Un électeur dans le bureau de vote Lesseps, à Rennes, prend les bulletins disponibles sur la table avant de se diriger dans l'isoloir, le 24 avril 2022.  LOUISE QUIGNON / HANS LUCAS POUR « LE MONDE »               Une moue dubitative comme seule réponse. A la question de savoir si ses électeurs du premier tour étaient mobilisés ce dimanche 24 avril, Jean-Luc Melenchon a fait la grimace. « Moi, je suis là », s’est contenté de souligner le candidat de l’Union populaire, à la sortie de son bureau de vote du 2e arrondissement de Marseille, sur le coup des 11 heures.          Quinze jours plus tôt, le leader « insoumis » était sorti largement en tête (31,12 %) du premier tour de la présidentielle dans la deuxième ville de France. Seront-ils au rendez-vous du second, marqué par le duel Macron-Le Pen ? A l’échelle du pays, c’est une des clés du scrutin.                           Lire aussi :  Election présidentielle 2022 en direct : « La France n’est pas idéale mais on y vit quand même pas mal »                 Pour Zaïr Ouaret, 45 ans, l’idée de s’abstenir a flotté longtemps. « Je me disais qu’on pouvait faire comme aux Etats-Unis quand Trump a été élu. Pour que les gens comprennent que Le Pen n’est pas une présidente pour tous les Français. Mais je me suis raisonné : c’était trop risqué », assure-t-il. Comme le leader de La France insoumise qui, à quelques kilomètres de là, s’apprête à voter, cet auxiliaire en puériculture se projette déjà sur les législatives qu’il envisage comme un troisième tour : « Je les attends avec impatience », trépigne-t-il.          « Le vote a été compliqué »          En sortant du bureau de vote de la Poterne des Peupliers, dans le 13e arrondissement de Paris, Sedo Koukoui est encore à moitié en colère. Au premier tour, ce maître-nageur, street-artist à ses heures, avait lui aussi choisi Jean-Luc Mélenchon, un candidat logique pour cet homme engagé dans de nombreux combats – « hier encore, on était en grève sur le temps de travail ». Et voici qu’en ce 24 avril, il n’a plus le choix qu’entre un président qu’il accuse d’avoir rogné les moyens des services publics et une femme d’extrême droite. Devant ce dilemne, « j’ai failli ne pas voter », admet-il. Il s’est finalement résolu à glisser un bulletin Macron dans l’urne. « Je suis Franco-Béninois, vous croyez que je peux voter quoi ? »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Devant un bureau de vote à Paris : « Entre Macron et Le Pen, j’ai failli ne pas voter »                 Mais d’autres n’ont pas pu. C’est le cas de Maria, par exemple. Elle habite Bray-sur-Seine, village de Seine-et-Marne, 2 200 habitants, dont plusieurs centaines avaient enfilé un gilet jaune, en novembre 2018, pour défiler fièrement en centre-ville. Ici, on ne fait rien sans voiture. « Mon mari, il travaille à une heure d’ici. Pour lui, c’est un plein par semaine, presque 100 euros », précise l’assistante maternelle de 42 ans, devant la salle des fêtes qui héberge les deux uniques bureaux de vote municipaux. Voter était « important » pour elle. Mais pour qui ? Au premier tour, elle avait opté pour Jean-Luc Mélenchon. Au second, elle a choisi de ne pas choisir : « J’ai rien mis dans l’enveloppe. » Tentée par le vote Le Pen, Maria n’a pas osé : « J’ai hésité, mais je me suis dit qu’on va peut-être être plus en galère qu’autre chose. »        Il vous reste 69.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/24/presidentielle-2022-au-second-tour-des-electeurs-hesitants-jusqu-a-la-porte-des-bureaux-de-vote_6123477_823448.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: des \u00e9lecteurs h\u00e9sitants jusqu\u2019\u00e0 la porte des bureaux de vote","dateCreated":"2022-04-24T18:49:31+02:00","datePublished":"2022-04-24T18:49:31+02:00","dateModified":"2022-04-24T18:59:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"A Marseille comme dans la Sarthe, en Moselle, \u00e0 Rennes, \u00e0 la R\u00e9union ou en Seine-et-Marne, les \u00e9lecteurs ont parfois rencontr\u00e9 des difficult\u00e9s \u00e0 faire un choix.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
,{"@type":"Person","name":"Camille Bordenet"}
,{"@type":"Person","name":"Aline Leclerc"}
,{"@type":"Person","name":"Benjamin Keltz","description":"Rennes, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Luc Bronner"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Tenoux","description":"Besan\u00e7on, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Talpin","description":"Saint-Denis (La R\u00e9union), correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/514/0/4000/2000/1342/671/60/0/0c81417_1650790890469-rennes-election-matin-1.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/24/19-4">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Ce chiffre marque également un recul par rapport au second tour des scrutins de 2012 (72 %) et 2007 (75,1 %), et tutoie celui de 2002 (67,6 %).
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : au second tour, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          Les programmes          Tableau de bord          La carte                                                                       Politique       Élection présidentielle 2022             Un taux de participation de 63,2 % à 17 heures, un chiffre inférieur au premier tour et à l’élection présidentielle de 2017      Ce chiffre marque également un recul par rapport au second tour des scrutins de 2012 (72 %) et 2007 (75,1 %), et tutoie celui de 2002 (67,6 %).       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h39, mis à jour à 18h16    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Au bureau de vote de Brûlon, dans la Sarthe, le 24 avril 2022.  JULIEN DANIEL / MYOP POUR «LE MONDE»                 La participation au second tour de l’élection présidentielle s’élève, dimanche 24 avril à 17 heures, à 63,2 %, a annoncé le ministère de l’intérieur. C’est presque deux points de moins par rapport à la participation enregistrée à la même heure lors du premier tour (65 %).            Ce score est en baisse de deux points par rapport au second tour de l’élection de 2017 (65,3 %), qui voyait déjà s’affronter Emmanuel Macron et Marine Le Pen.                             En direct :  Election présidentielle 2022 en direct : « La France n’est pas idéale mais on y vit quand même pas mal »                   Ce chiffre marque également un recul par rapport au second tour des scrutins de 2012 (72 %) et 2007 (75,1 %), et tutoie celui de 2002 (67,6 %), quand Jean-Marie Le Pen (Front national) affrontait Jacques Chirac (Rassemblement pour la République).             




  
body{
  margin-left:0px!important
}  
#participation{
	padding: 0px;
}

.legende{
	display: flex;
	font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	font-size: 16px;
	justify-content: flex-start;
}

.legende .title{
	font-weight: 600;
	margin-right: 15px;
	color: #2A303C;
}

.legende span{
		width: 12px;
	    height: 12px;
	    margin: -2px 5px 0 0;
	    display: inline-block;
	    vertical-align: baseline;
	    cursor: default;
	    border-radius: 2px;
}

.legende .h12, .legende .h17, .legende .h20{
	color: #464F5F;
	font-weight: 400;
	margin-right: 3%;
	/*line-height: 100%;*/
}

span{
	background-color: #959BB8;
}
span{
	background-color: #7D829C;
}
span{
	background-color: #505362;
}

.separateur {
	width: 100%;
	height: 1px;
	background-color: #BDC1C8;
	margin: 15px auto 20px;
}

.graphes .titre, .graphes .titre_top{
	color : #2A303C;
	font-family: "The-Antiqua-B", Georgia, "Droid Serif", serif;	
	font-weight: 600;
	font-size: 15px;
	margin-bottom: 10px;
}
.graphes .titre_top{
	font-size: 20px;
}



.tour, .tour_top{
	font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	font-size: 14px;
	font-weight: 600;
	width: 50px;
	text-align: left;
}

.tour_top{
	position: relative;
	top: -3px;
}

.graphet1, .graphet2, .graphet2_2022 {
	display: flex;
	align-items: baseline;
}

.graphet2_2022 {
	align-items: top!important;
}

.graphet2_2022_nbrs, .graphet1_2022_nbrs{
	font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	display: flex;
	text-align: right;
	margin-bottom: 10px;
  color: #505362;
}


.graphet2_nbrs, .graphet1_nbrs{
  font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	display: flex;
	text-align: right;
	margin-bottom: 10px;
	color: #505362;
}


.bar, .nbrs {
	width: calc(100% - 50px);
	display: flex;
}

.nbrs {
	margin-left: 50px;
	font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	font-size: 14px;
	font-weight: 400;
	line-height: 95%;
	margin-top: 4px;
}
  
.graphet2_2022_nbrs .nbrs div:nth-child(3){
	font-weight: 600;
}

  .nbrs div:nth-child(1){
    color:#959BB8
  }
  .nbrs div:nth-child(2){
    color:#7D829C
  }
  .nbrs div:nth-child(3){
    color:#505362
  }

  
.bar12, .bar17, .bar20, .barsuite{
	height: 7px;
}

.bar12 {
	border-top-left-radius: 2px;
	border-bottom-left-radius: 2px;
	background-color: #959BB8;
	mix-blend-mode: multiply;
}
.bar17 {
	background-color: #7D829C;	
	mix-blend-mode: multiply;
}
.bar20 {
	background-color: #505362;
	mix-blend-mode: multiply;
}
.barsuite{
	border-top-right-radius: 2px;
	border-bottom-right-radius: 2px;
	background-color: #E8EAEE;
}

.divide{
	height: 25px;
	width: 1px;
	background-color: #505362;
}
.divide2{
	height: 10px;
	width: 1px;
	background-color: #505362;
}

@media screen and (max-width:500px) {
  .legende {
      font-size: 14px;
  }
  .legende .title{
    margin-right: 10px;
  }
  .legende .h12, .legende .h17, .legende .h20{
    color: #464F5F;
    font-weight: 400;
    margin-right: 3%;
  }
  .legende span{
    width: 10px;
    height: 10px;
    margin: -2px 3px 0 0;
    display: inline-block;
    vertical-align: baseline;
    cursor: default;
    border-radius: 2px;
  }
	/*HACK POUR QUE CA TOUCHE PAS TROP : décalage du 3e chiffre*/
  .nbrs div:nth-child(3){
    margin-left:5px
  }
}





Participation
à 12 heures
à 17 heures
à 20 heures










	function virgule(num) {
        return resultat = String(num.toFixed(1)).replace(".", ",").replace(",0", "")
    }
    function point(num){
		resultat = String(num).replace(",", ".")		
		return +resultat
    };

	var data1 = [], data2 = []

	part2022.forEach(function(d, i) {
    	data1.push({
    		"categorie": d.annee,
    		"valeurs":[
    			{"valeur":d["20h"], "quoi":"h20"},
    			{"valeur":d["17h"], "quoi":"h17"},
    			{"valeur":d["12h"], "quoi":"h12"}
    		]
    	})
    })

    part2022t2.forEach(function(d, i) {
    	data2.push({
    		"categorie": d.annee,
    		"valeurs":[
    			{"valeur":d["20h"], "quoi":"h20"},
    			{"valeur":d["17h"], "quoi":"h17"},
    			{"valeur":d["12h"], "quoi":"h12"}
    		]
    	})
    })

    console.log(data1, data2)

	
=0; i--){

		var h20_T1 = point(data1[i].valeurs[0].valeur)
		var h17_T1 = point(data1[i].valeurs[1].valeur)
		var h12_T1 = point(data1[i].valeurs[2].valeur)

		var h20_T2 = point(data2[i].valeurs[0].valeur)
		var h17_T2 = point(data2[i].valeurs[1].valeur)
		var h12_T2 = point(data2[i].valeurs[2].valeur)

		console.log(h20_T2, h17_T2,h12_T2)

		if (i == data2.length-1) {
Présidentielle "+data2[i].categorie+"")
		}
		else {
Présidentielle "+data2[i].categorie+"")
		}

		if (i == data2.length-1) {
			//12 heures
			if (h20_T2 == 0 && h17_T2 == 0){
2nd tour")

"+virgule(h12_T2)+"%")
			}
			//17 heures
= 0){
2nd tour")

"+virgule(h12_T2)+"%"+virgule(h17_T2)+"%")
			}
			//20 heures
			else {
2nd tour")

"+virgule(h12_T2)+"%"+virgule(h17_T2)+"%"+virgule(h20_T2)+"%")
			}


1er tour")

"+virgule(h12_T1)+"%"+virgule(h17_T1)+"%"+virgule(h20_T1)+"%")
		}
		else {


2nd tour")

"+virgule(h12_T2)+"%"+virgule(h17_T2)+"%"+virgule(h20_T2)+"%")

1er tour")

"+virgule(h12_T1)+"%"+virgule(h17_T1)+"%"+virgule(h20_T1)+"%")

		}
		
	}




<article-nb="2022/04/24/19-5">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ A Paris, Emmanuel Macron l’avait emporté à près de 90 % au second tour de l’élection présidentielle de 2017. Il n’est pas certain qu’il réalise la même performance en 2022.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés Présidentielle 2022 : au second tour, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          Les programmes          Tableau de bord          La carte                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             Devant un bureau de vote à Paris : « Entre Macron et Le Pen, j’ai failli ne pas voter »      A Paris, Emmanuel Macron l’avait emporté à près de 90 % au second tour de l’élection présidentielle de 2017. Il n’est pas certain qu’il réalise la même performance en 2022.          Par Denis Cosnard         Publié aujourd’hui à 13h44, mis à jour à 18h33    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Bureau de vote n° 2 du 7ᵉ arrondissement de Paris, lors du second tour de l’élection présidentielle, dimanche 24 avril 2022.  JULIEN MUGUET POUR «LE MONDE»               En sortant du bureau de vote de la poterne des Peupliers, dans le 13e arrondissement de Paris, Sedo Koukoui est encore à moitié en colère. Au premier tour, ce maître-nageur, street-artiste à ses heures, avait choisi Jean-Luc Mélenchon, un candidat logique pour cet homme engagé dans de nombreux combats – « hier encore, on était en grève sur le temps de travail ». Et voici que, ce dimanche 24 avril, il n’a plus le choix qu’entre un président qu’il accuse d’avoir rogné les moyens des services publics, et une femme d’extrême droite. Devant ce dilemme, « j’ai failli ne pas voter », raconte-t-il. Il s’est finalement résolu à glisser un bulletin Macron dans l’urne. « Je suis franco-béninois, vous croyez que je peux voter quoi ? »          En 2017, Emmanuel Macron avait totalement dominé le second tour de l’élection présidentielle à Paris, en rassemblant 89,68 % des suffrages exprimés, contre 10,32 % pour Marine Le Pen. Il l’avait emporté dans tous les arrondissements, de droite comme de gauche, et chacun des 896 bureaux de vote de la capitale. Cette fois-ci, réussira-t-il le même grand chelem, avec un score aussi massif ?                           En direct :  Election présidentielle 2022 en direct : « La France n’est pas idéale mais on y vit quand même pas mal »                 Rien de certain. Au premier tour, le président candidat est certes arrivé de nouveau en tête à Paris, avec 35,34 % des suffrages exprimés, devant Jean-Luc Mélenchon (30,08 %). Marine Le Pen, elle, n’a terminé qu’en sixième position, avec 5,54 % des voix. Mais Emmanuel Macron n’a plus la même image qu’en 2017. La candidate du Rassemblement national (RN), de son côté, peut espérer récupérer une partie des électeurs d’Eric Zemmour, le troisième homme du premier tour à Paris, qui a recueilli 8,16 % des suffrages, et obtenu des scores importants dans les « beaux quartiers » comme le 16e arrondissement.          « Je me suis fait avoir ! »          « J’ai voté Macron, mais cela m’a vraiment fait chier », reconnaît David, un fonctionnaire du ministère de l’intérieur qui vit boulevard Kellermann (13e), qui préfère rester anonyme. Au premier tour, cet homme de droite avait choisi Valérie Pécresse, même s’il aurait préféré que Xavier Bertrand ait remporté la primaire organisée par Les Républicains. Au second, il a choisi le président sortant à reculons : « Il n’a pas pris les bonnes mesures pendant le Covid, on aurait sans doute pu avoir moins de confinements, et davantage de liberté », estime-t-il. La peur d’une élection de Marine Le Pen l’a toutefois emporté : « Elle n’a pas la carrure d’un chef d’Etat. »           « J’ai presque toujours voté à gauche », confie peu après Sébastien, un militaire qui habite dans une caserne du 13e arrondissement. En 2017, il avait choisi Emmanuel Macron dès le premier tour. « Pour moi, il était de gauche… Je me suis fait avoir ! » Un quinquennat plus tard, il a décidé qu’on ne l’y reprendrait pas. Pour autant, impossible de voter Le Pen. « J’ai des enfants métis, je suis anti-extrême droite », glisse-t-il. Après avoir soutenu Jean-Luc Mélenchon au premier tour, il a donc déposé un bulletin blanc, ce dimanche. Une première pour cet homme de 52 ans. « J’ai beaucoup réfléchi, mais je ne veux pas que Macron ait 60 % des voix, donc je n’ai pas voté pour lui. » Il marque une pause, et reprend : « J’espère que je n’ai pas eu tort, et que je ne m’en voudrais pas ce soir si Marine Le Pen est finalement élue… »        Il vous reste 44.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/24/au-second-tour-de-l-election-presidentielle-a-paris-entre-macron-et-le-pen-j-ai-failli-ne-pas-voter_6123464_823448.html"},"headline":"Devant un bureau de vote \u00e0 Paris\u00a0: \u00ab\u00a0Entre Macron et Le\u00a0Pen, j\u2019ai failli ne pas voter\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-24T13:44:56+02:00","datePublished":"2022-04-24T13:44:56+02:00","dateModified":"2022-04-24T18:33:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"A Paris, Emmanuel Macron l\u2019avait emport\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 90\u00a0% au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017. Il n\u2019est pas certain qu\u2019il r\u00e9alise la m\u00eame performance en 2022.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/208/0/2500/1250/1342/671/60/0/541ceea_1650799935096-img-8531.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/24/19-6">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ La moitié des candidats à l’élection présidentielle 2022 sont pour la reconnaissance du vote blanc aux élections. Un sujet souvent instrumentalisé, mais sans réel effet.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤                                         Les Décodeurs        Comprendre les élections             A quoi sert le vote blanc ? Quelle différence avec le vote nul ou l’abstention ?      La moitié des candidats à l’élection présidentielle 2022 sont pour la reconnaissance du vote blanc aux élections. Un sujet souvent instrumentalisé, mais sans réel effet.          Par Pascaline David         Publié le 04 avril 2022 à 15h03, mis à jour à 18h13    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                        « LE MONDE » D’APRÈS ISTOCK                 Les votes blancs et nuls sont comptabilisés et rendus publics, mais ils ne sont pas considérés comme des suffrages exprimés. En clair, les électeurs qui se déplacent pour glisser un bulletin blanc, une enveloppe vide ou un bulletin nul dans l’urne n’ont pas davantage de poids que les abstentionnistes.                             Lire aussi :  Election présidentielle 2022 en direct : « La France n’est pas idéale mais on y vit quand même pas mal »                   Et pourtant, le volume de ceux-ci est conséquent et a même battu des records en 2017 : 11,5 % des votants ont voté blanc ou nul au second tour de l’élection présidentielle (4 millions de personnes) ; 9,9 % des votants au second tour des législatives un mois plus tard (3,4 millions). Leur niveau a légèrement baissé lors des scrutins suivants – européennes, municipales, départementales et régionales –, pourtant marqués par une forte abstention.             


#d_graph_1648824637{
	height:450px;
}
 




Un record de votes blancs lors de la présidentielle de 2017
Proportion de votes non exprimés lors des derniers scrutins. Les votes blancs et nuls sont comptés séparément depuis le 1er avril 2014.

Source : ministère de l'intérieur




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "bar",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "marginRight": 40,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1648824637"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "normal",
      "marker": {
        "fillColor": "",
        "enabled": true,
        "radius": 5,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "bar": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "align": "center",
        "y": -15,
        "padding": 10,
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "opposite": true,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": "",
      "margin": 20
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": -10,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ]
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "Europ\u00e9ennes 2014",
      "D\u00e9partementales 2015 premier tour",
      "D\u00e9partementales 2015 second tour",
      "R\u00e9gionales 2015 premier tour",
      "R\u00e9gionales 2015 second tour",
      "Pr\u00e9sidentielle 2017 premier tour",
      "Pr\u00e9sidentielle 2017 second tour",
      "L\u00e9gislatives 2017 premier tour",
      "L\u00e9gislatives 2017 second tour",
      "Europ\u00e9ennes 2019",
      "Municipales 2020 premier tour",
      "Municipales 2020 second tour",
      "D\u00e9partementales 2021 premier tour",
      "D\u00e9partementales 2021 second tour",
      "R\u00e9gionales 2021 premier tour",
      "R\u00e9gionales 2021 second tour"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "1",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 0,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "% de nuls parmi les votants",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#FC8604",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          1.24,
          "#FC8604",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          1.62,
          "#FC8604",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          2.63,
          "#FC8604",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          1.58,
          "#FC8604",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          2.07,
          "#FC8604",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          0.8,
          "#FC8604",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          3.0,
          "#FC8604",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          0.67,
          "#FC8604",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          2.87,
          "#FC8604",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          2.19,
          "#FC8604",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          2.73,
          "#FC8604",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          1.41,
          "#FC8604",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          1.78,
          "#FC8604",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          2.53,
          "#FC8604",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          1.53,
          "#FC8604",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          1.61,
          "#FC8604",
          "pt15",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "% de blancs parmi les votants",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#FCF424",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          2.77,
          "#FCF424",
          "pt16",
          true,
          false
        ],
        [
          3.28,
          "#FCF424",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          5.69,
          "#FCF424",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          2.41,
          "#FCF424",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          2.8,
          "#FCF424",
          "pt20",
          false,
          false
        ],
        [
          1.78,
          "#FCF424",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          8.52,
          "#FCF424",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          1.54,
          "#FCF424",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          6.99,
          "#FCF424",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          2.34,
          "#FCF424",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          1.57,
          "#FCF424",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          1.67,
          "#FCF424",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          3.14,
          "#FCF424",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          5.07,
          "#FCF424",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          2.39,
          "#FCF424",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          2.58,
          "#FCF424",
          "pt31",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});

            Quelle est la différence entre un vote blanc et un vote nul ?            Selon le code électoral, le vote blanc correspond à une enveloppe vide ou un bulletin vierge qui doit avoir les mêmes caractéristiques (taille, couleur, grammage) que les bulletins des candidats.              Il se distingue du vote nul, déclaré comme tel lorsque le bulletin de vote est annoté, déchiré, avec plusieurs bulletins différents, présenté sans enveloppe ou s’il est considéré comme non réglementaire.            Que prévoit la législation ?            Depuis la loi du 21 février 2014, les votes blancs et nuls ne sont plus comptabilisés ensemble :  « Les bulletins blancs sont décomptés séparément et annexés au procès-verbal. Ils n’entrent pas en compte pour la détermination des suffrages exprimés, mais il en est fait spécialement mention dans les résultats des scrutins. »            Or, au moment du dépouillement des urnes, nombre de votes blancs sont finalement comptabilisés comme nuls. C’est le cas lorsque les électeurs ne parviennent pas à se procurer un bulletin vierge, correspondant aux normes du code électoral (ils ne sont pas distribués dans les bureaux de vote), ou n’osent pas déposer une enveloppe vide, inquiets d’être remarqués.              « Cette loi divise deux catégories de bulletins qui sont difficiles à distinguer dans les faits, donc elle euphémise encore davantage les résultats », déplore Jérémie Moualek, maître de conférences à l’université d’Evry (Essonne) et spécialiste du vote blanc. Le chercheur publie quotidiennement sur son blog et sur Twitter des photographies de bulletins issus d’archives – au total, il en a collecté plus de 20 000 entre 1992 et 2012. « Le vote blanc et nul étant complètement invisibilisé, je voulais montrer comment se matérialise vraiment ce comportement électoral, qui prend des formes très diverses à l’urne », explique-t-il. Tantôt désintéressés, tantôt porteurs d’un véritable message, certains expriment un fort désarroi face à l’offre politique proposée.            A 2 mois du 1er tour, je me lance dans la publication d'un tweet quotidien dans la lignée de @renaud_epstein (🙏) :… https://t.co/QR7K0fAudb— JeremieMoualek (@Jérémie Moualek)              Que proposent les candidats sur le vote blanc ?            Dans leur programme pour l’élection présidentielle, Nicolas Dupont-Aignan, Jean-Luc Mélenchon, Yannick Jadot, Nathalie Arthaud, Jean Lassalle et Anne Hidalgo sont favorables à la prise en compte du vote blanc en tant que suffrages exprimés. Les positions d’Eric Zemmour, Fabien Roussel, Valérie Pécresse, Marine Le Pen et Philippe Poutou ne sont pas claires. De son côté, Emmanuel Macron a écarté cette idée lorsqu’elle a été proposée par les « gilets jaunes » en 2019, alors qu’il s’y était précédemment montré ouvert.            « C’est un sujet qui est constamment instrumentalisé en politique sans être sérieusement analysé », commente Jérémie Moualek. La plupart des propositions des candidats sont imprécises. Doit-il être pris en compte dans les suffrages exprimés de toutes les élections ? Seulement lors du premier tour, comme préconisé par le Parti du vote blanc ? Etre assorti d’un pouvoir de sanction, telle que l’invalidation des élections, pour peser réellement sur l’offre politique ?            Que pourrait changer la reconnaissance du vote blanc ?            La campagne « Faire gagner la démocratie », pilotée par le collectif Démocratie ouverte, milite notamment pour que des bulletins blancs soient disponibles dans les bureaux de vote et qu’ils comptent comme des suffrages exprimés. Si les résultats indiquent une majorité de votes blancs, les élections devraient alors être invalidées et de nouveaux candidats devraient se présenter. « Aujourd’hui considéré comme inutile, le vote blanc pourrait être bien plus utilisé pour exprimer une défiance ou un rejet de l’offre politique si demain il pouvait obliger à réorganiser une élection », estime Armel Le Coz, cofondateur de Démocratie ouverte.              Comptabiliser les scores des « gagnants » d’une élection en incluant les votes blancs et nuls, et l’abstention, permettrait aussi de mettre la légitimité réelle des représentants en perspective. Si le vote blanc et nul – à 11,5 % en 2017 – avait été pris en compte, la victoire d’Emmanuel Macron aurait été moins large : son score serait alors passé de 66,1 % à 58,5 % ; et pour Marine Le Pen, de 33,9 % à 30 %.             
    #container_14942361913{
        border-left: 1px solid #eef1f5;
        border-right: 1px solid #eef1f5;
        border-top: 4px solid #16212c;
        border-bottom: 1px solid #eef1f5;
        padding: 10px;
    }
    #graphe_14942361913{
        height:500px;
    }
    #container_14942361913 .titre{
        position:relative;margin: 10px 0;
        font-size: 1.5rem;
        font-family: "Helvetica Neue", Helvetica, Arial, FreeSans, sans-serif;
        font-weight: bold;
        position: relative;
        }
    #container_14942361913 .subtitle{
        display:block;
        margin: 10px 0;
        font-size: 1.3rem;
}
    .highcharts-tooltip span {
        height: auto;
        min-width: 170px;
        z-index: 9998!important;
        overflow: auto;
        opacity: 1;
        white-space: normal !important;
    }
    #container_14942361913.highcharts-xaxis-labels text
    {
        font-size: 10px!important;
}
    #container_14942361913.highcharts-legend-item text
    {
        font-size: 11px!important;
    }
    .tooltiplarge {
        width: 230px;
    }
    #container_14942361913 .credits{
        text-align: right;
        margin-right: 5px;
        padding-bottom: 5px;
    }
    #container_14942361913 .highcharts-series.highcharts-series-0.highcharts-tracker path{
        cursor: pointer;
    }
    #container_14942361913 .nav_votes{
        text-align: center;
    }
    #container_14942361913 button{
        margin:0;
        padding:5px 8px;
        margin-bottom:5px;
        font-size:12px;
        cursor:pointer;
        background: #fff;
        border: 1px solid rgba(150,150,150,0.70);
        text-align:center;
        transition: background 0.1s;
    }
    #container_14942361913 button:hover{
        background: #E9EDF0;
        transition: background 0.1s;
    }
    #container_14942361913 button.selectionne{
        background: #ddd;
    }
    #container_14942361913 #exprimes{
        margin:20px auto;
        margin-bottom:10px;
        display:block;
        width:140px;
        border-radius:5px;
        padding:5px 8px;
        font-size:12px;
        cursor:pointer;
        border: 1px solid rgba(150,150,150,0.70);
        text-align:center;
    }
    @media screen and (min-width: 530px) {
        #container_14942361913 .nav_votes button:first-of-type{
            border-radius: 5px 0 0 5px
        }
        #container_14942361913 .nav_votes button:last-of-type{
            border-radius:0 5px 5px 0;
        }
    }
    @media screen and (max-width: 530px) {
        #container_14942361913 button, #exprimes{
            border-radius:0!important;
        }
    }


Résultats du second tour de l'élection présidentielle de 2017
En pourcentage des suffrages exprimés.

Suffrages exprimés

+ les votes blancs
+ les votes blancs et nuls
+ les votes blancs, nuls et l'abstention


Source : ministère de l'intérieur



require(['jquery','//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function($) {
    Highcharts.setOptions({
        lang: {
            decimalPoint: ',',
            thousandsSep: ' ',
            months: ['Janvier', 'Février', 'Mars', 'Avril', 'Mai', 'Juin',  'Juillet', 'Août', 'Septembre', 'Octobre', 'Novembre', 'Décembre'],
            shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
            weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
            noData: 'Pas de données à afficher',
            numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
        }
    });
    var annotation_spe = [];

    var chart = new Highcharts.Chart({
        chart:{
            renderTo:"graphe_14942361913",
            backgroundColor: "rgba(255,255,255,0)",
            borderRadius: 0,
            alignTicks:false,
            type: "pie",
            spacingBottom: 10
        },
        colors:["#ffd75c","#83726d","#999","#D6D6D6","#525252"],
        credits:{
            enabled:false
        },
        title: {
            text: ""
        },
        subtitle: {
            text: ""
        },
        plotOptions: {
            series: {
                dataLabels: {
                    enabled:true,
                    inside: false,
                    allowOverlap: true,
                    format: "{y} ",
                    style: {
                        textShadow: 'none',
                        color: '#333'
                    }
                },
                connectNulls:true,
                stacking:null,
                marker:{
                    symbol:"circle",
                    fillColor:"#FFF",
                    lineWidth: 2,
                    radius:3,
                    lineColor:null
                },
                states:{
                    hover:{
                        lineWidthPlus : 0
                    }
                }
            },
            pie:{
                dataLabels:{
                    distance:30,
                    softConnector:false
                }
            }
        },
        yAxis:[{
            id:"0",
            allowDecimals:false,
            type:"linear",
            title: {
                text:""
            },
            labels: {
                useHTML: false,
                format: "{value} ",
                zIndex: -1
            },
            min: null,
            max: null,
            startOnTick: true,
            endOnTick:true,
            reversed:false,
            plotLines: [{
                color: "#ccc",
                width: "",
                value: "" ,
                label: {
                    useHTML: false,
                    text:"",
                    align: "left",
                    x: -3
                }
            }],
            plotBands: [{
                color: "#ccc",
                from: "",
                to: "",
                label: {
                    useHTML: false,
                    text: "",
                    textAlign: "",
                    align: "left",
                    verticalAlign: "top",
                    x: "",
                    y: -5
                }
            }]
        },{
            id:"1",
            allowDecimals:false,
            type:"linear",
            title: {
                text:""
            },
            labels: {
                useHTML: false,
                format: "{value} ",
                zIndex: -1
            },
            min: null,
            max: null,
            startOnTick: true,
            endOnTick:true,
            reversed:false,
            opposite:true
        }],
        xAxis: {
            type: "linear",
             categories:["Emmanuel Macron","Marine Le Pen"],
            title: {
                text: ""
            },
            labels: {
                useHTML: false,
                step: "",
                format: "{value}"
            },
            plotLines: [{
                color: "#ccc",
                width: "",
                value: "",
                label: {
                    useHTML: false,
                    text: "",
                    textAlign: "",
                    verticalAlign: "top",
                    x: 5,
                    y: ""
                }
            }],
            plotBands: [{
                color: "#ccc",
                from: "",
                to: "",
                label: {
                    useHTML: false,
                    text: "",
                    textAlign: "",
                    align: "left",
                    verticalAlign: "top",
                    x: "",
                    y: 10
                }
            }]
        },
        legend:{
            enabled:1,
            layout:"horizontal",
            verticalAlign:"bottom",
            align:"center",
            y:-10
        },

        series:[
      {
        "name": "Score",
        "showInLegend": true,
        "data": [
          ["Emmanuel Macron", 66.1],
          ["Marine Le Pen",33.9]
        ]
      }
    ],
    tooltip: {
        useHTML: true,
        shared: false,
        valueDecimals: 2,
        valuePrefix: "",
        valueSuffix: " %",
        backgroundColor: '#FFF',
        borderColor: '#ccd0d3',
        borderRadius: 8,
        borderWidth: 0,
        dateTimeLabelFormats: {
            hour: "",
        },
        shadow: false,
        style: {"padding":"15px", "font-family":"Helvetica,Arial!important", "color":"#16212c"},
{point.key}',
\u25CF {series.name}: {point.y}',
        hideDelay: 200,
        borderWidth: 1,
        borderColor: "#AAA",
        formatter: function(tooltip) {
            return tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip);
        },
    }
    });

    function findLength(str) {
 100) {
            el = document.getElementsByClassName('highcharts-tooltip')[1].firstChild;
            if (el.classList) {el.classList.add('tooltiplarge');}
            else {el.className += ' ' + 'tooltiplarge';}
        }
    }

    $("#exprimes").click(function(){

        chart.series[0].setData([
            ["Emmanuel Macron", 66.1],
            ["Marine Le Pen",33.9]
        ]);

        $(".subtitle.txt1.txt_gris_moyen").html("En pourcentage des suffrages exprimés.");
        $("button").removeClass("selectionne");
        $(this).addClass("selectionne");
    });

    $("#blanc").click(function(){

        chart.series[0].setData([
            ["Emmanuel Macron", 60.30],
            ["Marine Le Pen",30.93],
            ["Vote blanc",8.77]
        ]);

        $(".subtitle.txt1.txt_gris_moyen").html("En pourcentage du total suffrages exprimés + votes blancs.");
        $("button").removeClass("selectionne");
        $(this).addClass("selectionne");
    });

    $("#blanc_nul").click(function(){

        chart.series[0].setData([
            ["Emmanuel Macron", 58.5],
            ["Marine Le Pen",30.01],
            ["Vote blanc",8.5],
            ["Vote nul",2.98]
        ]);

        $(".subtitle.txt1.txt_gris_moyen").html("En pourcentage du total suffrages exprimés + votes blancs et nuls.");
        $("button").removeClass("selectionne");
        $(this).addClass("selectionne");
    });

    $("#blanc_nul_abs").click(function(){

        chart.series[0].setData([
            ["Emmanuel Macron", 43.63],
            ["Marine Le Pen",22.38],
            ["Vote blanc",6.33],
            ["Vote nul",2.22],
            ["Abstention",25.44]
        ]);

        $(".subtitle.txt1.txt_gris_moyen").html("En pourcentage des inscrits sur les listes électorales.");
        $("button").removeClass("selectionne");
        $(this).addClass("selectionne");
    });

});

<article-nb="2022/04/24/19-7">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Les soutiens de la candidate d’extrême droite ne se cachent plus dans cette commune du bassin minier du Pas-de-Calais, ancienne terre d’élection socialiste.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          Les programmes          Tableau de bord          La carte                                          Cyril Bitton/Divergence pour « Le Monde »          Election présidentielle 2022 : A Hénin-Beaumont, fief électoral de Marine Le Pen, « tout va très bien, madame la marquise »   Par Lucie Soullier (Hénin-Beaumont (Pas-de-Calais), envoyée spéciale)  Publié aujourd’hui à 18h34, mis à jour à 18h46   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageLes soutiens de la candidate d’extrême droite ne se cachent plus dans cette commune du bassin minier du Pas-de-Calais, ancienne terre d’élection socialiste.         Hénin-Beaumont, 9 h 30. « J’ai vu un truc ouvert alors je suis entré. » Dans le bassin minier du Pas-de-Calais, le fief électoral de Marine Le Pen se prépare, presque amusé, à un dimanche inhabituellement agité. Le café La Paix a ouvert une heure avant les bureaux de vote. Au comptoir, les premiers cafés côtoient les premiers demis, électeurs et journalistes se reconnaissent. « On a pris cinq ans depuis cinq ans hein ! », s’amuse l’ancien patron. Il a revendu depuis la dernière présidentielle, mais continue à faire le service pour passer le temps. Aujourd’hui, il a même a enfilé veste et cravate. « Comme tous les dimanches », tient-il à préciser, rien à voir avec l’événement du jour dans la commune Rassemblement national (RN) du bassin minier : Marine Le Pen viendra y voter en fin de matinée.                           En direct :  Election présidentielle 2022 en direct : « La France n’est pas idéale mais on y vit quand même pas mal »                 Devant un tchiot rosé, l’ancien fleuriste du cimetière lit la presse en rouspétant. « On prend les mêmes et on recommence », grince-t-il, lunettes en équilibre au bout du nez. Au premier tour, plus d’un électeur sur deux a voté Marine Le Pen ici (contre 23,15 % au niveau national). Lui aussi. Mais pas aujourd’hui, jure-t-il en tapant du poing sur la table : « De toute façon, elle passera pas, alors je vois pas l’intérêt de me déplacer. » Son bureau de vote est pourtant à 200 mètres à peine du café. Si Mme Le Pen est élue, le sexagénaire parie que le maire RN d’Hénin-Beaumont, Steeve Briois, sera nommé premier ministre. Et pas sûr qu’il valide : « Qu’il s’occupe déjà de sa ville, avant de s’occuper du pays. » Ne comptez pas sur lui pour donner ne serait-ce que son prénom après avoir osé dire ça.                              Dans les rues d’Hénin-Beaumont (Pas-de-Calais), le dimanche 24 avril 2022.  CYRIL BITTON/DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               « Il faut filer, elle va arriver. » Micros et caméras se retrouvent donc 200 mètres plus loin, devant l’école Jean-Jacques-Rousseau, qui accueille le bureau numéro 12 où vient voter la candidate du RN, à 11 heures. « Il va y avoir des surprises ce soir », promet Philippe Damiens, accoudé aux barrières. « Ça, c’est un bon maire ! Il est installé pour longtemps… sauf s’il entre au gouvernement », lâche le quinquagénaire en écoutant Steeve Briois répéter sa « confiance » de journaliste en journaliste.          « Il faut que ce soit aujourd’hui »          Le fan-club massé sur le trottoir y croit tout autant et le fait savoir. Philippe Boursaud, conseiller d’opposition RN dans la ville voisine de Carvin, est venu apercevoir « la future présidente ». Nelly Lannoy, elle, a même mis le champagne au frais. Il y a cinq ans, la factrice de 53 ans avait déjà voté pour Mme Le Pen. « Mais rien à voir parce que, là, je pense vraiment qu’on va gagner. » Elle a même pris sa carte, cette fois.        Il vous reste 66.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/24/a-henin-beaumont-tout-va-tres-bien-madame-la-marquise_6123475_823448.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: A H\u00e9nin-Beaumont, fief \u00e9lectoral de Marine Le Pen, \u00ab\u00a0tout va tr\u00e8s bien, madame la marquise\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-24T18:34:38+02:00","datePublished":"2022-04-24T18:34:38+02:00","dateModified":"2022-04-24T18:46:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Emmanuel Macron","Rassemblement national","Marine Le Pen","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Les soutiens de la candidate d\u2019extr\u00eame droite ne se cachent plus dans cette commune du bassin minier du Pas-de-Calais, ancienne terre d\u2019\u00e9lection socialiste.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucie Soullier","description":"H\u00e9nin-Beaumont (Pas-de-Calais), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/106d3cf_1650795326319-cbir4327.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/24/19-8">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ Dans les bureaux des quartiers populaires de la cité phocéenne, la participation était stable à la mi-journée, et ne semble pas subir de brutale dégradation.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          Les programmes          Tableau de bord          La carte                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             Au second tour de l’élection présidentielle à Marseille : « Je suis venu voter pour celui que je déteste le moins »      Dans les bureaux des quartiers populaires de la cité phocéenne, la participation était stable à la mi-journée, et ne semble pas subir de brutale dégradation.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 13h13, mis à jour à 18h48    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le chef de file de La France insoumise, Jean-Luc Mélenchon, a voté dans une école du 2ᵉ arrondissement de Marseille, dimanche 24 avril 2022.  ARNOLD JEROCKI/DIVERGENCE POUR «LE MONDE»               Une moue dubitative comme seule réponse. A la question de savoir si ses électeurs du premier tour étaient mobilisés ce dimanche 24 avril, Jean-Luc Mélenchon a fait la grimace. « Moi, je suis là », s’est contenté de souligner le candidat de l’Union populaire, à la sortie de son bureau de vote du 2e arrondissement de Marseille, vers 11 heures.                           En direct :  Election présidentielle 2022 en direct : « La France n’est pas idéale mais on y vit quand même pas mal »                 Quinze jours plus tôt, 108 423 électeurs marseillais ont donné leurs voix au chef de file de La France insoumise (LFI), le plaçant largement en tête (31,12 %) dans la deuxième ville de France. Seront-ils au rendez-vous du second tour et du duel Macron-Le Pen ? A l’échelle du pays, c’est une des clés du scrutin. A Marseille, le maire Benoît Payan et l’essentiel de sa majorité de gauche, écologiste et citoyenne ont donné la consigne claire de voter pour le président sortant afin de faire « barrage à la haine », que représente, à leurs yeux, Marine Le Pen.          Mais dans les bureaux, chacun guette le taux de participation. A midi, il est finalement en légère progression sur l’ensemble de la ville (24,97 % contre 24,78 % au premier tour) et ne semble pas subir de brutale dégradation. Avant l’ouverture des bureaux, le nombre de procurations enregistrées a donné un premier élément : il était étonnamment stable autour de 14 950 documents.          « Le débat n’a pas servi à convaincre »                         La participation était faible en début de journée dans le bureau de vote de l’école Arenc-Bachas, dans le 15ᵉ arrondissement de Marseille.  ARNOLD JEROCKI/DIVERGENCE POUR «LE MONDE»               A l’école Arenc-Bachas, la matinée a commencé lentement. Dans ce magnifique ensemble de briques récemment rénové, posé dans une zone difficile du 15e arrondissement, il a fallu attendre une demi-heure pour voir le dixième électeur glisser son bulletin dans l’urne. La faute à la pluie, sûrement, qui dégringole sur Marseille. Aux vacances, dont c’est ici le dernier week-end. Mais aussi au casting du second tour, dans ce bureau où Jean-Luc Mélenchon a remporté 61,12 % des voix, quinze jours plus tôt. « Ça va être complexe aujourd’hui », pronostique le président du bureau, Gilbert Spinelli. Premier adjoint du secteur élu sur les listes de Samia Ghali, ce retraité ne cache pas sa perplexité devant les derniers jours de campagne. « Et le débat n’a pas servi à convaincre, poursuit-il. Macron s’ennuyait et Le Pen n’était pas à la hauteur. »          Le débat, c’est pourtant bien ce qui a poussé Ourida, 58 ans, qui veut rester anonyme, électrice mélenchoniste au premier tour, à venir voter. « J’hésitais mais je n’ai pas du tout aimé l’attitude de Macron », grince-t-elle.                         Adem Gaceb, étudiant en BTS, électeur à Marseille.  ARNOLD JEROCKI/DIVERGENCE POUR «LE MONDE»               Claquettes aux pieds, survêtement et bonnet élégant, Adem Gaceb, 20 ans, est venu voter « pour celui [qu’il] déteste le moins ». Etudiant en BTS, il a adhéré au programme de l’Union populaire et regrette l’absence de son candidat au second tour. « Les jeunes et les étudiants qui se sont mobilisés il y a quinze jours ne viendront pas aujourd’hui », prédit-il, en se fondant sur les discussions dans son entourage.        Il vous reste 21.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/24/au-second-tour-de-l-election-presidentielle-a-marseille-je-suis-venu-voter-pour-celui-que-je-deteste-le-moins_6123463_823448.html"},"headline":"Au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle \u00e0 Marseille\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis venu voter pour celui que je d\u00e9teste le moins\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-24T13:13:14+02:00","datePublished":"2022-04-24T13:13:14+02:00","dateModified":"2022-04-24T18:48:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Dans les bureaux des quartiers populaires de la cit\u00e9 phoc\u00e9enne, la participation \u00e9tait stable \u00e0 la mi-journ\u00e9e, et ne semble pas subir de brutale d\u00e9gradation.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/72a1e36_1650795475365-344a6680.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/24/19-9">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ Jean-Luc Mélenchon avait triomphé au premier tour dans cette ville de Seine-Saint-Denis, où les électeurs se sont surtout déplacés par devoir, dimanche.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          Les programmes          Tableau de bord          La carte                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             Election présidentielle 2022 : à Montfermeil, le vote sans conviction des électeurs      Jean-Luc Mélenchon avait triomphé au premier tour dans cette ville de Seine-Saint-Denis, où les électeurs se sont surtout déplacés par devoir, dimanche.          Par Luc Bronner         Publié aujourd’hui à 17h15, mis à jour à 18h48    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Dans les bureaux de vote de la salle polyvalente Moulinsart de Montfermeil (Seine-Saint-Denis), le dimanche 24 avril 2022, jour du second tour de l’élection présidentielle.  AIMÉE THIRION POUR «LE MONDE»               A Montfermeil, les électeurs se sont déplacés par devoir bien plus que par conviction, ce dimanche 24 avril, pour le second tour de l’élection présidentielle. Dans cette commune de 28 000 habitants, en Seine-Saint-Denis, Jean-Luc Mélenchon avait triomphé au premier tour, obtenant 41,12 % des suffrages exprimés, très loin devant Marine Le Pen (20,09 %) et Emmanuel Macron (19,53 %) – le même ordre d’arrivée que lors du précédent scrutin en 2017, avec une participation plus faible en 2022 (69,3 % contre 74 %).                           En direct :  Election présidentielle 2022 en direct : « La France n’est pas idéale mais on y vit quand même pas mal »                 Mohamed El Kardoudi, enseignant de 42 ans, parle de « prise en otage » pour le second tour. Comment choisir entre deux candidats aussi différents et aussi éloignés de ses valeurs politiques ? « C’est un mode de fonctionnement qui nous oblige à un vote par défaut. On ne choisit pas, on élimine quelqu’un, au premier tour et aussi, maintenant, au second tour. » La critique porte sur les institutions tout autant que sur la pratique du président sortant. « Notre démocratie ne fonctionne pas bien. On a un président tout-puissant et un Parlement impuissant. Les gens sont dégoûtés, les gens sont excédés, après les “gilets jaunes”, le Covid. Ça laisse des traces. » Au premier tour, il avait glissé le bulletin Jean-Luc Mélenchon dans l’urne. Au second, par défaut, il a voté Macron pour éviter l’extrême droite. « La question de l’identité pollue beaucoup trop le débat en France, même si Le Pen peut avoir des propositions intéressantes comme le tutorat des jeunes profs par des enseignants en fin de carrière. »                         Mohamed El Kardoudi, 42 ans, a voté pour Emmanuel Macron ce 24 avril 2022.  AIMÉE THIRION POUR «LE MONDE»               Le vote contre l’extrême droite continue, incontestablement, de mobiliser une grande partie des électeurs de gauche, en tout cas ceux qui participent. Fouad Labid, par exemple, est venu avec son fils de 8 ans pour lui montrer le déroulement du vote : « C’est important de transmettre. » A 45 ans, ce père de famille vient de reprendre ses études dans un lycée professionnel pour obtenir un diplôme de technicien après avoir longtemps travaillé comme chauffeur. « Je me bouge. J’essaie de contribuer par tous les moyens à la société. » Il a voté Mélenchon au premier tour. La décision pour le second a été difficile. « Soit un candidat qui ne parle que d’immigration et qui n’a pas de projet concret, soit un président sortant dont on a vu toutes les limites… J’ai voté pour Macron en me disant qu’il ferait peut-être mieux mais que je n’avais de toute façon pas le choix. »                           Lire aussi :  Emmanuel Macron : réforme des retraites, école, santé… ses « chantiers prioritaires » s’il est réélu                                Fouad Labid, 45 ans, et son fils Adam sortent des bureaux de vote de la salle polyvalente de Monfermeil, le dimanche 24 avril 2022. Fouad Labid a glissé un bulletin Emmanuel Macron dans l’urne.  AIMÉE THIRION POUR «LE MONDE»               Les critiques contre le monde politique et son fonctionnement sont nombreuses, et largement partagées, y compris par des électeurs qui, pour rien au monde, ne manqueraient le scrutin. Cette défiance, Georges Malluk, 77 ans, boutiquier à la retraite, l’exprime avec vigueur. « La vérité, c’est que je n’ai confiance en personne. Qui gouverne ? C’est le pouvoir de l’argent. » Au premier tour, après en avoir parlé avec ses proches, il avait choisi un bulletin écologiste pour faire vivre cette thématique dans le débat public. Pour le second tour, il a choisi Emmanuel Macron. « J’ai finalement voté pour l’expérience. » Voter Le Pen était inconcevable. « On a besoin de discipline, c’est vrai, Marine Le Pen a raison. Mais pas comme elle veut le faire. Avec elle, on risque la guerre civile. »        Il vous reste 42.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/24/je-n-avais-pas-le-choix-a-montfermeil-le-vote-sans-conviction-des-electeurs_6123470_823448.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: \u00e0 Montfermeil, le vote sans conviction des \u00e9lecteurs","dateCreated":"2022-04-24T17:15:32+02:00","datePublished":"2022-04-24T17:15:32+02:00","dateModified":"2022-04-24T18:48:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Rassemblement national","Marine Le Pen","Emmanuel Macron","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Jean-Luc M\u00e9lenchon avait triomph\u00e9 au premier tour dans cette ville de Seine-Saint-Denis, o\u00f9 les \u00e9lecteurs se sont surtout d\u00e9plac\u00e9s par devoir, dimanche.","author":[{"@type":"Person","name":"Luc Bronner"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/531/0/4252/2126/1342/671/60/0/e2e1e6a_1650810382897-l1008146.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/24/19-10">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ Plus tôt, l’ONU avait appelé à une trêve « immédiate » à Marioupol pour évacuer les civils. Malgré les appels à une trêve pour le week-end pascal des chrétiens orthodoxes, les combats et les bombardements se sont poursuivis, dans l’est et le sud du pays.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤                    Le point sur la situation                    Le contexte             Antony Blinken et Austin Lloyd, les chefs de la diplomatie et de la défense des Etats-Unis, sont attendus dimanche 24 avril 2022 à Kiev, première visite américaine en Ukraine au bout de deux mois exactement d’une guerre qui fait toujours rage dans l’Est et le Sud. Selon le président ukrainien, Volodymyr Zelensky, les discussions porteront sur les livraisons d’armes américaines à l’Ukraine.Malgré les nombreux appels à une trêve pour le week-end pascal des chrétiens orthodoxes, les combats et les bombardements se sont poursuivis.Au moins huit personnes ont été tuées, dont un bébé, samedi, dans des frappes russes sur la ville portuaire d’Odessa, selon un bilan fourni par la présidence ukrainienne. L’armée russe a affirmé, pour sa part, avoir visé avec des « missiles de haute précision » un terminal logistique de l’aérodrome militaire près d’Odessa abritant des armes livrées aux forces ukrainiennes par les Etats-Unis et des pays européens.Dans la région du Louhansk, dans l’est de l’Ukraine, six civils ont trouvé la mort, victimes de frappes russes près du village de Guirské.A Marioupol, port stratégique du sud-est de l’Ukraine dévasté par des semaines de bombardements, une nouvelle tentative d’évacuation de civils vers la ville de Zaporijia a échoué samedi. Moscou et Kiev se sont rejeté la responsabilité de ces échecs.Volodymyr Zelensky a de nouveau appelé à rencontrer le président russe, Vladimir Poutine, « pour mettre fin à la guerre ». Mais il a prévenu que Kiev abandonnera les négociations avec Moscou si ses militaires, retranchés dans le vaste complexe métallurgique d’Azovstal à Marioupol sont tués par l’armée russe.Le secrétaire général des Nations unies, Antonio Guterres, ira, lundi, en Turquie, un important médiateur dans le conflit en Ukraine, avant de se rendre à Moscou et à Kiev, a fait savoir l’ONU dans un communiqué.Le nombre de réfugiés fuyant l’invasion russe avoisine les 5,2 millions, selon les Nations unies. Plus de 7,7 millions de personnes ont quitté leur foyer mais se trouvent toujours en Ukraine.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre         Décryptages. De la Tchétchénie à la Syrie, de la Géorgie à l’Ukraine… l’armée russe toujours sur le pied de guerre         Entretien. « Espérons que l’accueil des Ukrainiens réconcilie les Français avec l’altérité »         Factuel. La cité des Doges affiche son soutien à la culture ukrainienne         Editorial. Guerre en Ukraine : isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe         Vous pouvez retrouver notre live d’hier sur ce lien.         « Pourquoi ma question n’est pas publiée ? » : comment « Le Monde » gère les contributions dans les suivis en direct                          Le point sur la situation                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","coverageStartTime":"2022-04-24T16:18:54+00:00","coverageEndTime":"2022-04-25T04:18:54+00:00","headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les troupes russes ont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9 leurs offensives\u00a0\u00bb dans le Donbas...","description":"Plus t\u00f4t, l\u2019ONU avait appel\u00e9 \u00e0 une tr\u00eave \u00ab\u00a0imm\u00e9diate\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol pour \u00e9vacuer les civils. Malgr\u00e9 les appels \u00e0 une tr\u00eave pour le week-end pascal des chr\u00e9tiens orthodoxes, les combats et les bombardements se sont poursuivis, dans l\u2019est et le sud du pays.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine, en direct : les troupes russes ont « intensifié leurs offensives » dans le Donbass, selon Kiev ; pas de couloir humanitaire à Marioupol","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Plus t\u00f4t, l\u2019ONU avait appel\u00e9 \u00e0 une tr\u00eave \u00ab\u00a0imm\u00e9diate\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol pour \u00e9vacuer les civils. Malgr\u00e9 les appels \u00e0 une tr\u00eave pour le week-end pascal des chr\u00e9tiens orthodoxes, les combats et les bombardements se sont poursuivis, dans l\u2019est et le sud du pays.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/4999/3333/1342/894/3/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-04-24T16:18:54+00:00"
,"endDate":"2022-04-25T04:18:54+00:00"
  Il est d\u00e9j\u00e0 19H30 \u00e0 Kiev. Toujours pas de nouvelles de la visite sur place des ministres am\u00e9ricains de la D\u00e9fense et des Affaires \u00e9trang\u00e8res?    Wolf        Bonjour,\r\nDes nouvelles de la visite des secr\u00e9taires am\u00e9ricains ?\u2026    Niala         Bonsoir,          vous \u00eates plusieurs \u00e0 nous poser des questions autour de la visite du chef de la diplomatie am\u00e9ricaine, Antony Blinken, et du ministre am\u00e9ricain de la d\u00e9fense, Llyod Austin, \u00e0 Kiev dimanche. Pour le moment, nous n\u2019avons pas d\u2019information au sujet de la rencontre mais nous vous tiendrons inform\u00e9 bien entendu dans ce live.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les troupes russes ont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9 leurs offensives\u00a0\u00bb dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-24T16:59:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#399977","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T16:53:26+00:00","articleBody":"     Un mur de fleurs artificielles et des photos de visages souriants, ceux de victimes tu\u00e9es depuis le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, il y a deux mois, a \u00e9t\u00e9 install\u00e9 \u00e0 Lviv, plus grand ville de l\u2019ouest ukrainien. Cette ville portuaire martyre \u00e9tant presque enti\u00e8rement sous contr\u00f4le russe apr\u00e8s avoir \u00e9t\u00e9 pilonn\u00e9e sans rel\u00e2che depuis d\u00e9but mars.              Le mur de fleurs artificielles install\u00e9 par la Fondation am\u00e9ricaine Wall of Flowers \u00e0 la m\u00e9moire des victimes de l\u2019invasion russe, \u00e0 Lviv, le 24\u00a0avril\u00a02022. YURIY DYACHYSHYN \/ AFP           Apr\u00e8s la pri\u00e8re pour la P\u00e2que orthodoxe dimanche, des dizaines de passants se sont arr\u00eat\u00e9s devant ce m\u00e9morial. Parmi les dizaines de photos montrant une fraction infime des victimes, celle d\u2019une gymnaste de 11\u00a0ans, Kateryna Diachenko. Elle a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9e chez elle \u00e0 Marioupol par un missile russe. A c\u00f4t\u00e9, celle de l\u2019ambulanci\u00e8re militaire Valentina Pouchich, morte en essayant d\u2019\u00e9vacuer des civils pr\u00e8s de Kiev, la capitale ukrainienne. Plus loin, Naveen Gyanagoudar, \u00e9tudiant indien tu\u00e9 \u00e0 Kharkiv, dans le Nord-Est, alors qu\u2019il allait chercher \u00e0 manger.              Leo Soto a cr\u00e9\u00e9 la Fondation am\u00e9ricaine Wall of Flowers \u00e0 la m\u00e9moire des victimes de l\u2019invasion russe, \u00e0 Lviv, le 24\u00a0avril\u00a02022. YURIY DYACHYSHYN \/ AFP           Leo Soto, Am\u00e9ricain de Floride n\u00e9 au Venezuela, a travers\u00e9 l\u2019Atlantique pour mettre en place ce m\u00e9morial. \u00ab\u00a0C\u2019est un mur de l\u2019espoir\u00a0\u00bb, explique cet \u00e9tudiant en h\u00f4tellerie de 27\u00a0ans, qui a d\u00e9j\u00e0 aid\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er un m\u00e9morial similaire \u00e0 Miami l\u2019\u00e9t\u00e9 dernier, apr\u00e8s l\u2019effondrement d\u2019un b\u00e2timent ayant tu\u00e9 98\u00a0personnes, dont une camarade de classe. Apr\u00e8s cette premi\u00e8re exp\u00e9rience bien accueillie, il a souhait\u00e9 faire de son mieux pour apporter son soutien aux Ukrainiens. Le jeune homme a choisi des fleurs artificielles, provenant de Pologne, pour qu\u2019elles n\u2019aient pas \u00e0 \u00eatre remplac\u00e9es.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/29e2d9d_5038592-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lviv, un mur de fleurs en hommage aux Ukrainiens tu\u00e9s","dateModified":"2022-04-24T16:53:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#399920","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T16:43:18+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\nJ'ai pu lire que le ministre autrichien des Affaires \u00e9trang\u00e8res Schallenberg s'oppose au statut de candidat \u00e0 l'UE pour l'Ukraine en juin.\r\nPouvez-vous confirmer ?    Jenoa         Bonjour Jenoa,          Le journal autrichien Der Standard a effectivement rapport\u00e9 des d\u00e9clarations du ministre autrichien des affaires \u00e9trang\u00e8res, Alexander Schallenberg, allant dans ce sens. Selon le quotidien, le ministre s\u2019est prononc\u00e9, \u00e0 Lech am Arlberg, en faveur d\u2019une voie autre que l\u2019adh\u00e9sion \u00e0 part enti\u00e8re \u00e0 l\u2019Union europ\u00e9enne, une voie qui offrirait plus de \u00ab\u00a0flexibilit\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les troupes russes ont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9 leurs offensives\u00a0\u00bb dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-24T16:53:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#399416","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T16:30:22+00:00","articleBody":"     Notre service infographie a mis en cartes vingt ans de politique belliqueuse de Vladimir Poutine. Le chef de l\u2019Etat russe a engag\u00e9 l\u2019arm\u00e9e dans une quatri\u00e8me guerre \u2013 sans compter le d\u00e9ploiement de forces sur d\u2019autres terrains ext\u00e9rieurs.                    Lire aussi :  De la Tch\u00e9tch\u00e9nie \u00e0 la Syrie, de la G\u00e9orgie \u00e0 l\u2019Ukraine... l\u2019arm\u00e9e russe toujours sur le pied de guerre                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A voir sur \u00ab\u00a0Lemonde.fr\u00a0\u00bb\u00a0: De la Tch\u00e9tch\u00e9nie \u00e0 la Syrie, de la G\u00e9orgie \u00e0 l\u2019Ukraine\u2026 l\u2019arm...","dateModified":"2022-04-24T16:36:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#399761","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T16:07:39+00:00","articleBody":"     Kharkiv (Nord-Est) est toujours \u00ab\u00a0partiellement bloqu\u00e9e\u00a0\u00bb par les Russes, qui continuent de la bombarder, selon l\u2019\u00e9tat-major ukrainien. L\u2019arm\u00e9e russe a d\u00e9clar\u00e9 dimanche avoir men\u00e9 des frappes de missiles contre neuf\u00a0cibles militaires ukrainiennes, dont quatre d\u00e9p\u00f4ts de munitions dans le sud de l\u2019oblast de Kharkiv. Moscou a aussi dit avoir men\u00e9 des frappes a\u00e9riennes contre vingt-six cibles, et 423\u00a0frappes d\u2019artillerie.          Dans le bassin du Donbass, les troupes russes ont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9 leurs offensives\u00a0\u00bb dans trois\u00a0directions, selon Kiev\u00a0: Sievierodonetsk, capitale de facto de la r\u00e9gion de Louhansk sous contr\u00f4le ukrainien, Popasna, une cinquantaine de kilom\u00e8tres plus au sud, et Kourakhivka, proche de Donetsk.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les combats se sont poursuivis dimanche dans l\u2019est et le sud du pays","dateModified":"2022-04-24T16:20:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#399654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T15:49:14+00:00","articleBody":"    Bonjour, je r\u00e9it\u00e8re ma question dans l'espoir un peu fou qu'elle soit publi\u00e9e Comment les russes font-ils pour ravitailler la Transnistrie, territoire totalement enclav\u00e9e, sans acc\u00e8s \u00e0 la mer et sans acc\u00e8s a\u00e9rien puisque le ciel europ\u00e9en est ferm\u00e9 aux avions russes?    J\u00e9j\u00e9         Bonjour J\u00e9j\u00e9,          Selon Roustam Minneka\u00efev, le commandant adjoint des forces du district militaire du centre de la Russie, cit\u00e9 par l\u2019agence Interfax, le passage sous contr\u00f4le russe du sud de l\u2019Ukraine permettrait d\u2019am\u00e9liorer l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la Transnistrie, r\u00e9gion s\u00e9cessionniste en Moldavie, \u00e0 l\u2019ouest de l\u2019Ukraine, pour les Russes.          Les autorit\u00e9s de Kiev craignent que cette r\u00e9gion ne serve de base arri\u00e8re \u00e0 la Russie pour mener des attaques dans l\u2019ouest de l\u2019Ukraine. La vice-ministre de la d\u00e9fense ukrainienne a fait \u00e9tat au d\u00e9but d\u2019avril de \u00ab\u00a0signes\u00a0\u00bb de pr\u00e9paratifs dans un a\u00e9rodrome situ\u00e9 en Transnistrie en vue d\u2019accueillir des avions de transport de troupes russes destin\u00e9es \u00e0 \u00eatre d\u00e9ploy\u00e9es en Ukraine. Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense moldave, tout comme les autorit\u00e9s de Transnistrie, avait d\u00e9menti cette \u00e9ventualit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les troupes russes ont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9 leurs offensives\u00a0\u00bb dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-24T16:10:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#399558","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T15:27:23+00:00","articleBody":"     Environ 50\u00a0000\u00a0personnes, selon les organisateurs, ont particip\u00e9 dimanche \u00e0 la traditionnelle marche pour la paix, de P\u00e9rouse \u00e0 Assise, dans le centre de l\u2019Italie, demandant que cessent la guerre en Ukraine et la fourniture d\u2019armes. Les participants ont parcouru \u00e0 pied les plus de 20 kilom\u00e8tres s\u00e9parant les deux\u00a0villes dans une ambiance bon enfant avec d\u2019innombrables drapeaux arc-en-ciel, et le mot d\u2019ordre \u00ab\u00a0Arr\u00eatez-vous, la guerre est une folie\u00a0\u00bb.          Sur leur site, les organisateurs ont \u00e9crit\u00a0:           Chaque jour qui passe, la confrontation devient plus violente, et la guerre plus inhumaine et aveugle, d\u00e9truisant tout espace r\u00e9siduel de paix. C\u2019est pour cette raison que nous disons qu\u2019elle doit s\u2019arr\u00eater imm\u00e9diatement.           Quelques heures avant l\u2019arriv\u00e9e de la marche \u00e0 Assise, le pape Fran\u00e7ois a \u00ab\u00a0salu\u00e9 et remerci\u00e9 les participants \u00e0 la marche extraordinaire P\u00e9rouse-Assise en faveur de la fraternit\u00e9 et de la paix\u00a0\u00bb.              Un grand drapeau de la paix a \u00e9t\u00e9 tendu lors de la marche pour la paix, le 24\u00a0avril\u00a02022, \u00e0 Assise. TIZIANA FABI \/ AFP               Banderole aux couleurs ukrainiennes proclamant \u00ab\u00a0Non \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb, le 24\u00a0avril\u00a02022, \u00e0 Assise. TIZIANA FABI \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/ae03912_5037808-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Italie, des milliers de personnes en marche pour la paix en Ukraine","dateModified":"2022-04-24T15:39:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#399391","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T15:15:10+00:00","articleBody":"     Pas de tr\u00eave pour le week-end pascal en Ukraine. M\u00eame \u00e0 l\u2019arri\u00e8re, le maire de cette ville de Bucovine a respect\u00e9 le couvre-feu et c\u00e9l\u00e9br\u00e9 prudemment ce rendez-vous populaire teint\u00e9 cette ann\u00e9e de ferveur patriotique.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: loin du front, Tchernivtsi f\u00eate P\u00e2ques sans joie                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Lemonde.fr\u00a0\u00bb\u00a0: reportage \u00e0 Tchernivtsi, ville loin du front, qui f\u00eate P\u00e2ques sans joi...","dateModified":"2022-04-24T15:22:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#399388","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T14:45:45+00:00","articleBody":"     Rester en Ukraine et risquer leur vie ainsi que celle du b\u00e9b\u00e9 qu\u2019elles portent, ou bien se r\u00e9fugier en Pologne, en Espagne ou en France et devoir accoucher l\u00e0 o\u00f9 la gestation pour autrui est ill\u00e9gale\u00a0? Depuis l\u2019invasion de leur pays par la Russie, Marina, Tatiana, Kate, Yullia se retrouvent face \u00e0 un dilemme terrible.                    Lire aussi :  Des m\u00e8res porteuses ukrainiennes prises au pi\u00e8ge de la guerre                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A lire sur \u00ab\u00a0Lemonde.fr\u00a0\u00bb\u00a0: reportage aupr\u00e8s de m\u00e8res porteuses ukrainiennes prises au pi\u00e8ge de la...","dateModified":"2022-04-24T14:49:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#399238","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T14:20:49+00:00","articleBody":"     Les efforts d\u00e9ploy\u00e9s pour mettre en place un couloir humanitaire \u00e0 Marioupol, dans le sud-est du pays, ont une nouvelle fois \u00e9chou\u00e9, a d\u00e9clar\u00e9 la vice-premi\u00e8re ministre ukrainienne Iryna Verechtchouk cet apr\u00e8s-midi. Une autre tentative serait faite demain, a-t-elle ajout\u00e9 aupr\u00e8s de Reuters.          Cette \u00e9vacuation n\u2019inclura pas les civils actuellement r\u00e9fugi\u00e9s dans l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, o\u00f9 les derniers d\u00e9fenseurs ukrainiens de la ville r\u00e9sistent encore, mais seulement ceux qui se trouvent dans le reste de la ville, occup\u00e9e par les Russes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les autorit\u00e9s ukrainiennes regrettent un nouvel \u00e9chec dans la mise en place d\u2019un couloir humanitaire \u00e0 Ma...","dateModified":"2022-04-24T14:26:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#399186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T13:59:51+00:00","articleBody":"     Ir\u00e8ne Tolleret, eurod\u00e9put\u00e9e (Renew Europe), souligne dans une tribune au Monde que le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, a d\u00e9cid\u00e9 d\u2019utiliser la famine pour renforcer le chaos cr\u00e9\u00e9 par la guerre qu\u2019il a lanc\u00e9e contre l\u2019Ukraine. L\u2019aide alimentaire pour l\u2019Ukraine, mais aussi l\u2019Afrique et le Moyen-Orient, est n\u00e9cessaire. De m\u00eame faut-il en Europe \u00e9viter les \u00e9go\u00efsmes nationaux.                    Lire aussi :  Ukraine\u00a0: \u00ab\u00a0Ne laissons pas Vladimir Poutine faire de la famine une arme de guerre et de chaos\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les troupes russes ont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9 leurs offensives\u00a0\u00bb dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-24T15:41:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#399019","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T13:36:26+00:00","articleBody":"     Les chefs de la diplomatie et de la d\u00e9fense des Etats-Unis sont attendus dimanche \u00e0 Kiev, deux mois exactement apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe et alors que le pays c\u00e9l\u00e8bre tristement la P\u00e2ques orthodoxe.          La venue \u00e0 Kiev du secr\u00e9taire d\u2019Etat, Antony Blinken, et du ministre de la d\u00e9fense, Lloyd Austin, est la premi\u00e8re de dirigeants am\u00e9ricains depuis le d\u00e9but de la guerre, le 24\u00a0f\u00e9vrier. Elle intervient apr\u00e8s celles de plusieurs dirigeants europ\u00e9ens ces derni\u00e8res semaines. Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, a annonc\u00e9 samedi que MM.\u00a0Blinken et Austin venaient discuter notamment des livraisons d\u2019armes am\u00e9ricaines \u00e0 l\u2019Ukraine.          \u00ab\u00a0Sauvez tous les Ukrainiens\u00a0!\u00a0\u00bb a lanc\u00e9 dimanche M.\u00a0Zelensky dans un message pour la f\u00eate de P\u00e2ques. Il en a appel\u00e9 au jugement de Dieu, \u00e9num\u00e9rant une longue liste de localit\u00e9s, dont Boutcha, Irpine et Borodianka, o\u00f9 Kiev accuse les forces russes d\u2019avoir commis des atrocit\u00e9s contre des civils. \u00ab\u00a0Nos c\u0153urs sont remplis d\u2019une col\u00e8re ardente, nos \u00e2mes sont remplies d\u2019une haine ardente pour les envahisseurs et tout ce qu\u2019ils ont fait\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi. \u00ab\u00a0Ne laissez pas la rage nous d\u00e9truire de l\u2019int\u00e9rieur (\u2026). Transformez-l\u00e0 en force b\u00e9n\u00e9fique pour d\u00e9faire les forces du mal.\u00a0\u00bb          La visite de MM.\u00a0Blinken et Austin intervient alors que de violents combats se poursuivent dans l\u2019est et le sud de l\u2019Ukraine, assombrissant les c\u00e9r\u00e9monies de la principale f\u00eate chr\u00e9tienne, pour laquelle de multiples appels \u00e0 une tr\u00eave avaient \u00e9t\u00e9 lanc\u00e9s en vain. Le pape Fran\u00e7ois a renouvel\u00e9 dimanche son appel \u00e0 une tr\u00eave des combats et \u00e0 l\u2019arr\u00eat des attaques contre \u00ab\u00a0des populations \u00e9puis\u00e9es\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des responsables am\u00e9ricains attendus en Ukraine, apr\u00e8s deux mois de guerre","dateModified":"2022-04-24T13:51:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#398720","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T12:30:18+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 une vague migratoire sans pr\u00e9c\u00e9dent, particuliers et ONG d\u00e9noncent le manque de soutien du gouvernement et l\u2019absence de strat\u00e9gie de long terme.                    Lire aussi :  En Pologne, la \u00ab\u00a0fatigue de l\u2019aide\u00a0\u00bb aux r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens commence \u00e0 se faire sentir         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les troupes russes ont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9 leurs offensives\u00a0\u00bb dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-24T12:31:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#398586","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T11:52:14+00:00","articleBody":"     Le pape Fran\u00e7ois a demand\u00e9 dimanche aux bellig\u00e9rants d\u2019instaurer une tr\u00eave dans le conflit ukrainien afin que l\u2019aide humanitaire soit achemin\u00e9e aux populations et a demand\u00e9 aux dirigeants \u00ab\u00a0d\u2019entendre les voix du peuple\u00a0\u00bb. S\u2019exprimant devant plusieurs milliers de personnes r\u00e9unies sur la place Saint-Pierre, le souverain pontife a soulign\u00e9 que la date du P\u00e2ques orthodoxe co\u00efncidait cette ann\u00e9e avec celle de l\u2019entr\u00e9e de la guerre dans son troisi\u00e8me mois. \u00ab\u00a0Au lieu de s\u2019arr\u00eater, la guerre est devenue encore plus brutale\u00a0\u00bb, a dit le pape depuis le balcon qui surplombe la grande place du Vatican.           \u00ab\u00a0Je renouvelle mon appel en faveur d\u2019une tr\u00eave pour P\u00e2ques, qui serait un signe tangible de volont\u00e9 d\u2019aller vers la paix.\u00a0\u00bb                 ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pape Fran\u00e7ois appelle \u00e0 une tr\u00eave en Ukraine pour le P\u00e2ques orthodoxe","dateModified":"2022-04-24T12:03:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#398529","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T11:44:26+00:00","articleBody":"     Deux mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, les Ukrainiens c\u00e9l\u00e9braient dimanche un P\u00e2ques orthodoxe sombre, certains bravant les bombardements pour recevoir les b\u00e9n\u00e9dictions rituelles et beaucoup d\u2019autres s\u2019effor\u00e7ant de respecter les traditions d\u2019une f\u00eate synonyme d\u2019espoir.              Dans la petite \u00e9glise orthodoxe de Lyman, sous le feu r\u00e9gulier des obus russes, une cinquantaine de civils se sont regroup\u00e9s dimanche 24\u00a0avril 2022 d\u00e8s l\u2019aube pour la liturgie. YASUYOSHI CHIBA \/ AFP           A Lyman, sur la pluvieuse ligne de front dans l\u2019est du pays, plut\u00f4t que de se saluer en souhaitant \u00ab\u00a0Gloire \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0!\u00a0\u00bb, les soldats recouraient \u00e0 la phrase rituelle de cette journ\u00e9e, en lan\u00e7ant \u00ab\u00a0Le Christ est ressuscit\u00e9\u00a0!\u00a0\u00bb, et leurs camarades de r\u00e9pondre \u00ab\u00a0En v\u00e9rit\u00e9 il est ressuscit\u00e9\u00a0!\u00a0\u00bb, rapporte l\u2019Agence France-Presse. Dans la petite \u00e9glise orthodoxe du village, sous le feu r\u00e9gulier des obus russes, une cinquantaine de civils se sont regroup\u00e9s d\u00e8s l\u2019aube pour la liturgie. Le grondement des artilleries ukrainienne et russe se fait entendre entre les psalmodies.          \u00ab\u00a0Si nous faisons les mauvais choix, les t\u00e9n\u00e8bres nous ruineront, comme les t\u00e9n\u00e8bres nous d\u00e9truisent pendant cette guerre\u00a0\u00bb, d\u00e9clame le pr\u00eatre dans son sermon. \u00ab\u00a0Nous sommes reconnaissants pour l\u2019aide humanitaire que nous recevons\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0reconnaissants envers la communaut\u00e9 qui prend soin des r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0\u00bb venus de la r\u00e9gion voisine de Donetsk, a-t-il ajout\u00e9. Plus d\u2019une dizaine de policiers en uniformes, certains en gilets pare-balles, les ont ensuite rejoints dans la petite \u00e9glise bleu p\u00e2le, charg\u00e9s de paniers de brioches de P\u00e2ques \u00e0 b\u00e9nir.          A Boutcha, devenue symbole des massacres commis pendant l\u2019occupation russe de la r\u00e9gion de Kiev en mars, des habitants pleuraient leurs morts, rang\u00e9s devant la fosse commune derri\u00e8re l\u2019\u00e9glise Saint-Andr\u00e9. \u00ab\u00a0Notre peuple vit sous les bombes, avec des larmes, de la tristesse et du chagrin, mais nous avons besoin de rayons d\u2019espoir, et cette f\u00eate nous donne espoir\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 son pr\u00eatre, Andrii Golovine. L\u2019heure du pardon pour les massacres que les Ukrainiens accusent les Russes d\u2019avoir perp\u00e9tr\u00e9s \u00e0 Boutcha - et qui se poursuivent ailleurs dans le pays - est cependant encore loin. \u00ab\u00a0Il est essentiel que le mal soit jug\u00e9 devant le tribunal de La Haye et que tous les criminels de guerre soient identifi\u00e9s\u00a0\u00bb, dit le pr\u00eatre.          Dans un message sp\u00e9cial pour P\u00e2ques dimanche, le pr\u00e9sident Volodymyr Zelensky en a aussi appel\u00e9 \u00e0 Dieu, lui demandant de \u00ab\u00a0ne pas oublier Boutcha, Irpine, Borodianka\u00a0\u00bb et d\u2019autres localit\u00e9s o\u00f9 l\u2019Ukraine accuse les forces russes d\u2019atrocit\u00e9s. \u00ab\u00a0Nos c\u0153urs sont remplis d\u2019une col\u00e8re ardente, nos \u00e2mes sont remplies d\u2019une haine ardente pour les envahisseurs et tout ce qu\u2019ils ont fait, a-t-il lanc\u00e9. Ne laissez pas la rage nous d\u00e9truire de l\u2019int\u00e9rieur (\u2026). Transformez-la en force b\u00e9n\u00e9fique pour d\u00e9faire les forces du mal.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/14681ec_1650800482701-lyman.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Triste P\u00e2ques orthodoxe pour les Ukrainiens","dateModified":"2022-04-24T12:01:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#398400","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T11:18:13+00:00","articleBody":"      L\u2019ONU appelle \u00e0 une tr\u00eave imm\u00e9diate \u00e0 Marioupol, pour permettre l\u2019\u00e9vacuation de quelque 100\u00a0000 civils encore coinc\u00e9s dans ce port ukrainien presque enti\u00e8rement contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe. \u00ab\u00a0Il faut une pause dans les combats tout de suite pour sauver des vies. Plus nous attendons, plus les vies seront menac\u00e9es. Ils doivent \u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 \u00e9vacuer maintenant, aujourd\u2019hui. Demain, ce sera trop tard\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Amin Awad.          Antony Blinken et Llyod Austin \u00e0 Kiev dimanche. Deux mois jour pour jour apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe, le chef de la diplomatie am\u00e9ricaine et le ministre de la d\u00e9fense am\u00e9ricain sont attendus dans la capitale ukrainienne dimanche, jour de P\u00e2ques orthodoxe, pour discuter des livraisons d\u2019armes \u00e0 l\u2019Ukraine.          Six morts \u00e0 Louhansk, huit \u00e0 Odessa. Les troupes russes, qui se sont retir\u00e9es \u00e0 la fin du mois de mars de la r\u00e9gion de Kiev et du nord de l\u2019Ukraine, concentrent, d\u00e9sormais, leurs attaques dans l\u2019Est et le Sud. Dans la r\u00e9gion de Louhansk, six civils ont ainsi trouv\u00e9 la mort, samedi, victimes de frappes russes pr\u00e8s du village de Hirske. Selon le pr\u00e9sident ukrainien, sept missiles ont aussi vis\u00e9 Odessa samedi, dont un \u00ab\u00a0a touch\u00e9 un immeuble d\u2019habitations\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0deux ont \u00e9t\u00e9 abattus\u00a0\u00bb par le syst\u00e8me de d\u00e9fense antia\u00e9rienne ukrainien. Au moins huit personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es.          Antonio Guterres lundi \u00e0 Ankara. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU se rendra, lundi, en Turquie, un important m\u00e9diateur dans le conflit en Ukraine, avant de se rendre \u00e0 Moscou et \u00e0 Kiev. Volodymyr Zelensky a critiqu\u00e9, samedi, la d\u00e9cision de M. Guterres de se rendre d\u2019abord en Russie et ensuite en Ukraine, d\u00e9clarant qu\u2019il n\u2019y avait \u00ab\u00a0aucune justice et aucune logique dans cet ordre\u00a0\u00bb.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation","dateModified":"2022-04-24T11:47:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#398346","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T11:04:40+00:00","articleBody":"     Pas de tr\u00eave pour le week-end pascal en Ukraine. M\u00eame \u00e0 l\u2019arri\u00e8re, le maire de cette ville de Bucovine a respect\u00e9 le couvre-feu et c\u00e9l\u00e9br\u00e9 prudemment ce rendez-vous populaire teint\u00e9, cette ann\u00e9e, de ferveur patriotique.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: loin du front, Tchernivtsi f\u00eate P\u00e2ques sans joie         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les troupes russes ont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9 leurs offensives\u00a0\u00bb dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-24T11:10:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#398165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T10:36:46+00:00","articleBody":"     Les Nations unies ont appel\u00e9 dimanche \u00e0 une tr\u00eave \u00ab\u00a0imm\u00e9diate\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol, afin de permettre l\u2019\u00e9vacuation de quelque 100\u00a0000 civils encore coinc\u00e9s dans ce port ukrainien presque enti\u00e8rement contr\u00f4l\u00e9 par l\u2019arm\u00e9e russe, selon un communiqu\u00e9 d\u2019Amin Awad, coordinateur de l\u2019ONU pour la crise en Ukraine.          \u00ab\u00a0Il faut une pause dans les combats tout de suite pour sauver des vies. Plus nous attendons, plus les vies seront menac\u00e9es. Ils doivent \u00eatre autoris\u00e9s \u00e0 \u00e9vacuer maintenant, aujourd\u2019hui. Demain ce sera trop tard\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M.\u00a0Awad. Kiev avait rapport\u00e9 plus t\u00f4t dimanche que les forces russes continuaient \u00e0 bombarder cette ville sur la mer d\u2019Azov et notamment l\u2019aci\u00e9rie Azovstal, ultime poche de r\u00e9sistance des combattants ukrainiens.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ONU appelle \u00e0 une tr\u00eave\u00a0\u00ab\u00a0imm\u00e9diate\u00a0\u00bb \u00e0 Marioupol pour \u00e9vacuer les civils","dateModified":"2022-04-24T10:45:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#398079","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T10:35:22+00:00","articleBody":"    Avez-vous des informations sur la destruction vendredi du poste de commandement de la 49e arm\u00e9e interarmes russe pr\u00e8s de Kherson? Deux g\u00e9n\u00e9raux seraient morts, un troisi\u00e8me bless\u00e9, plus de nombreux officiers sup\u00e9rieurs victimes ...     conflit21         Bonjour,          Cinquante officiers sup\u00e9rieurs russes auraient p\u00e9ri dans une attaque d\u2019artillerie men\u00e9e par les forces ukrainiennes contre un poste de commandement russe dans la r\u00e9gion de Kherson, a annonc\u00e9 samedi Oleksiy Arestovich, conseiller principal du pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. Nous ne sommes pas en mesure pour l\u2019instant de confirmer ces informations.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les troupes russes ont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9 leurs offensives\u00a0\u00bb dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-24T11:15:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#397801","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T10:12:35+00:00","articleBody":"    Bonjour, toujours la m\u00eame situation \u00e0 Marioupol ?    Bohu         Bonjour,          Moscou assure avoir \u00ab\u00a0lib\u00e9r\u00e9\u00a0\u00bb Marioupol, Kiev maintient que la ville r\u00e9siste encore aux troupes russes. Selon l\u2019Ukraine, des combattants ukrainiens continuent de d\u00e9fendre l\u2019immense complexe m\u00e9tallurgique Azovstal. Kiev abandonnera les n\u00e9gociations avec Moscou si ces militaires sont tu\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe, a d\u00e9clar\u00e9 samedi le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky. \u00ab\u00a0Si nos hommes sont tu\u00e9s \u00e0 Marioupol et si des pseudo-r\u00e9f\u00e9rendums sont organis\u00e9s dans la r\u00e9gion de Kherson [Sud], alors l\u2019Ukraine se retirera de tout processus de n\u00e9gociation\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Zelensky lors d\u2019une conf\u00e9rence de presse depuis une station du m\u00e9tro de Kiev.          Une nouvelle tentative d\u2019\u00e9vacuation de civils depuis Marioupol vers la ville de Zaporijia a \u00e9chou\u00e9, a relat\u00e9 samedi un adjoint au maire sur son compte Telegram. Selon Petro Andriouchtchenko, quelque 200 r\u00e9sidents de ce port industriel sur la mer d\u2019Azov avaient commenc\u00e9 \u00e0 se rassembler pour \u00eatre \u00e9vacu\u00e9s lorsqu\u2019ils ont \u00e9t\u00e9 \u00ab\u00a0dispers\u00e9s\u00a0\u00bb par l\u2019arm\u00e9e russe. Certains auraient \u00e9t\u00e9 ensuite contraints de monter dans des bus en partance pour une localit\u00e9 occup\u00e9e par les Russes, \u00e0 80\u00a0kilom\u00e8tres au nord. \u00ab\u00a0Une fois encore les Russes ont perturb\u00e9 une \u00e9vacuation\u00a0\u00bb, a d\u00e9plor\u00e9 l\u2019adjoint au maire.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les troupes russes ont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9 leurs offensives\u00a0\u00bb dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-24T10:24:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#397993","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T10:08:07+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente de la Commission europ\u00e9enne est arriv\u00e9e dimanche en Inde pour une visite de deux jours consacr\u00e9e au commerce, \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 et au climat. Au cours de cette visite, elle devrait \u00e9galement \u00e9voquer la neutralit\u00e9 affich\u00e9e par New Delhi concernant la guerre en Ukraine.          L\u2019Inde cherche un \u00e9quilibre difficile entre ses relations avec l\u2019Occident et celles qu\u2019elle entretient avec la Russie, qui lui fournit une grande partie de ses besoins en armes et en \u00e9nergie. Elle s\u2019est abstenue de condamner ouvertement l\u2019invasion russe de l\u2019Ukraine et de se joindre aux votes en ce sens aux Nations unies.          Mme\u00a0von der Leyen rencontrera lundi le premier ministre indien, Narendra Modi, qui a re\u00e7u ces derni\u00e8res semaines la visite et les appels de plusieurs autres dirigeants occidentaux, qui l\u2019ont press\u00e9 de prendre ses distances avec Moscou, notamment le premier ministre britannique, Boris Johnson, jeudi et vendredi.                    Lire aussi :  Malgr\u00e9 la guerre en Ukraine, l\u2019Inde n\u00e9gocie avec Moscou l\u2019achat de p\u00e9trole                             ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ursula von der Leyen en Inde pour parler Ukraine, commerce et climat","dateModified":"2022-04-24T10:13:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#397787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T09:46:07+00:00","articleBody":"     Enthousiaste pour ouvrir ses portes aux r\u00e9fugi\u00e9s, moins pour payer la facture, la Conf\u00e9d\u00e9ration suisse voit arriver 1\u00a0000\u00a0Ukrainiens par jour, par le train ou par la route. L\u2019arriv\u00e9e des victimes de la guerre met en \u00e9vidence les maigres aides financi\u00e8res que re\u00e7oivent les personnes en qu\u00eate de protection.          Dans certains cantons, le montant est de 12\u00a0francs par jour (environ 12\u00a0euros) pour la nourriture, les produits de soin corporel, les m\u00e9dicaments et les v\u00eatements, comme l\u2019a calcul\u00e9 le journal SonntagsBlick. Soit tr\u00e8s largement en dessous du minimum vital en Suisse, l\u2019un des pays les plus chers d\u2019Europe. Et les r\u00e9fugi\u00e9s qui ne sont pas h\u00e9berg\u00e9s dans un centre d\u2019asile f\u00e9d\u00e9ral doivent attendre des semaines avant de recevoir l\u2019argent. Aussi des voix discordantes commencent \u00e0 se faire entendre, qui expliquent que l\u2019accueil des Ukrainiens n\u2019est en fin de compte pas si g\u00e9n\u00e9reux que \u00e7a.                    Lire aussi :  La guerre en Ukraine teste les limites du mod\u00e8le d\u2019accueil suisse                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La guerre en Ukraine teste les limites du mod\u00e8le d\u2019accueil suisse","dateModified":"2022-04-24T09:51:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#397687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T09:05:51+00:00","articleBody":"    Bonjour. Pourquoi A. Guterres a-t-il choisi de se rendre d'abord \u00e0 Moscou, avant Kiev ? Ceci semble \u00eatre un nouveau faux pas de l'ONU, d\u00e9j\u00e0 largement marginalis\u00e9e dans le conflit, non ?    Olivier          Bonjour,          Effectivement, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU), Antonio Guterres, ira lundi en Turquie, important m\u00e9diateur dans le conflit en Ukraine, avant de se rendre \u00e0 Moscou, puis \u00e0 Kiev. Cette chronologie \u2013 qui n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 explicit\u00e9e ou justifi\u00e9e par l\u2019ONU \u2013 a \u00e9t\u00e9 d\u00e9nonc\u00e9e par le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, qui a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il n\u2019y avait \u00ab\u00a0aucune justice et aucune logique dans cet ordre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La guerre est en Ukraine, il n\u2019y a pas de cadavres dans les rues de Moscou. Il serait logique d\u2019aller d\u2019abord en Ukraine, pour voir les gens l\u00e0-bas, les cons\u00e9quences de l\u2019occupation\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les troupes russes ont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9 leurs offensives\u00a0\u00bb dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-24T09:15:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#397511","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T08:29:02+00:00","articleBody":"     Que sont devenus les \u00e9tudiants d\u2019origine africaine qui avaient fui la guerre en Ukraine\u00a0et s\u2019\u00e9taient r\u00e9fugi\u00e9s en France\u00a0d\u00e9but mars\u00a0? Arriv\u00e9s presque en m\u00eame temps que les Ukrainiens, ils n\u2019ont pas b\u00e9n\u00e9fici\u00e9 de la protection temporaire assortie d\u2019aides sociales g\u00e9n\u00e9reuses et renouvelable \u00ab\u00a0de plein droit\u00a0\u00bb accord\u00e9e aux autres r\u00e9fugi\u00e9s. Le dispositif d\u2019urgence d\u00e9clench\u00e9 par l\u2019Union europ\u00e9enne le 4\u00a0mars excluait en effet \u00ab\u00a0les ressortissants de pays tiers en mesure de regagner leur pays d\u2019origine dans des conditions s\u00fbres et durables\u00a0\u00bb.          Un mois et demi plus tard, la confusion r\u00e8gne. D\u2019apr\u00e8s les t\u00e9moignages recueillis par Le Monde, beaucoup de jeunes ont obtenu une autorisation provisoire de s\u00e9jour (APS) de trente jours. Mais certains ont entendu dire que cette APS n\u2019\u00e9tait pas renouvelable, alors que d\u2019autres ont appris qu\u2019elle pourrait l\u2019\u00eatre, \u00e0 condition de revenir avec une preuve d\u2019inscription \u00e0 l\u2019universit\u00e9\u2026                    Lire aussi :  L\u2019avenir suspendu des \u00e9tudiants africains qui ont fui l\u2019Ukraine         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" L\u2019avenir suspendu des \u00e9tudiants africains qui ont fui l\u2019Ukraine ","dateModified":"2022-04-24T08:36:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#397457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T07:58:29+00:00","articleBody":"    Bonjour. Comment se passe la vie \u00e9conomique en Ukraine ? Les gens vont-ils travailler quand ils le peuvent ? Les salaires sont-ils toujours vers\u00e9s ?    Riton         Bonjour Riton,          Depuis le d\u00e9clenchement de l\u2019invasion russe, le 24\u00a0f\u00e9vrier, les exportations d\u2019Ukraine sont contr\u00f4l\u00e9es, la vente des denr\u00e9es alimentaires de base y est rationn\u00e9e et la production, planifi\u00e9e. En outre, certains prix sont plafonn\u00e9s. \u00ab\u00a0L\u2019Ukraine passe \u00e0 une \u00e9conomie de guerre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Denys Chmyhal, le premier ministre ukrainien, le 10\u00a0mars.          Cette transformation s\u2019est produite d\u00e8s les premi\u00e8res heures du conflit. Fin f\u00e9vrier, l\u2019Etat ukrainien a plong\u00e9 l\u2019\u00e9conomie dans un coma artificiel afin de la prot\u00e9ger des chocs \u00e0 venir. Un contr\u00f4le des flux de capitaux a \u00e9t\u00e9 mis en place en vue de filtrer la sortie de devises \u00e9trang\u00e8res. L\u2019Etat s\u2019en sert d\u00e9sormais pour acheter \u00e0 l\u2019\u00e9tranger des biens dits \u00ab\u00a0essentiels\u00a0\u00bb. Le paiement des droits de douane a m\u00eame \u00e9t\u00e9 suspendu dans le but d\u2019acc\u00e9l\u00e9rer l\u2019acheminement de certains biens import\u00e9s.          Le pays veut \u00e9viter l\u2019effondrement \u00e9conomique \u00e0 tout prix, quitte \u00e0 reconstruire des usines ailleurs. \u00ab\u00a0Une partie de l\u2019appareil productif endommag\u00e9 peut \u00eatre reconstruite \u00e0 l\u2019ouest, o\u00f9 les destructions sont moins importantes, veut croire Nataliia Shapoval, directrice de l\u2019Institut KSE, rattach\u00e9 \u00e0 la Kyiv School of Economics, m\u00eame si cela d\u00e9pend \u00e9videmment de la dur\u00e9e et de l\u2019ampleur du conflit.\u00a0\u00bb C\u2019est d\u00e9j\u00e0 ce qui se passe dans cette zone, o\u00f9 le Programme des Nations unies pour le d\u00e9veloppement aide des agriculteurs d\u00e9plac\u00e9s par la guerre \u00e0 cultiver de nouvelles terres, pr\u00eat\u00e9es par l\u2019Etat.          Les greniers du pays sont remplis de bl\u00e9, de ma\u00efs et de soja, qui ne peuvent pas \u00eatre export\u00e9s, mais vont-ils le rester encore longtemps\u00a0? L\u2019agriculture nationale est aussi tr\u00e8s d\u00e9pendante de la consommation d\u2019intrants, tels les engrais, les semences ou les pesticides.          L\u2019autre pilier de la r\u00e9sistance de l\u2019\u00e9conomie ukrainienne n\u2019a besoin ni de terres, ni d\u2019engrais, ni d\u2019infrastructures de transport pour fonctionner. Le secteur des services informatiques, qui contribuait au produit int\u00e9rieur brut (PIB) national \u00e0 hauteur de 4\u00a0% avant la guerre, est l\u2019un des plus r\u00e9silients. Alors que 10\u00a0% de la population a d\u00e9j\u00e0 fui \u00e0 l\u2019\u00e9tranger, la grande majorit\u00e9 des 250\u00a0000 ing\u00e9nieurs continue de travailler. Certains contribuent \u00e0 l\u2019effort de guerre \u00e0 leur mani\u00e8re, en aidant l\u2019Etat \u00e0 se prot\u00e9ger des cyberattaques.          L\u2019Etat tient un r\u00f4le central dans l\u2019organisation de l\u2019\u00e9conomie. Il doit non seulement planifier la production et r\u00e9organiser la logistique mais aussi assurer la survie des entreprises et distribuer aux habitants une aide financi\u00e8re. Il a baiss\u00e9 le taux d\u2019imposition sur les soci\u00e9t\u00e9s \u00e0 2\u00a0%, puis ouvert des lignes de cr\u00e9dit \u00e0 taux r\u00e9duit aux PME, dont les agriculteurs devraient bient\u00f4t b\u00e9n\u00e9ficier. De surcro\u00eet, des indemnit\u00e9s de 6\u00a0500\u00a0hryvnias (200\u00a0euros) ont \u00e9t\u00e9 vers\u00e9es \u00e0 pr\u00e8s de 500\u00a0000 Ukrainiens ayant perdu leur travail \u00e0 cause de la guerre.          Selon les estimations du Fonds mon\u00e9taire international, le d\u00e9ficit budg\u00e9taire ukrainien devrait atteindre 7,4\u00a0milliards de dollars, soit 4\u00a0% du PIB, alors que l\u2019\u00e9conomie du pays devrait se contracter de 35\u00a0%.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les troupes russes ont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9 leurs offensives\u00a0\u00bb dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-24T09:14:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#397351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T07:45:58+00:00","articleBody":"    Bonjour ^^, je viens de lire que la Turquie vient de fermer son espace a\u00e9rien aux avions russes vers la Syrie, en conna\u00eet-on la cause et quelles en seraient les r\u00e9percussions dans la guerre en Ukraine ?              Bonjour,          L\u2019espace a\u00e9rien turc a \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9, samedi, aux avions russes \u00e0 destination de la Syrie. \u00ab\u00a0Nous avons ferm\u00e9 l\u2019espace a\u00e9rien aux avions militaires de la Russie \u2013 et aussi aux avions civils \u2013 \u00e0 destination de la Syrie\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res turc, Mevl\u00fct Cavusoglu, sans pr\u00e9ciser le motif de cette d\u00e9cision.          Le chef de la diplomatie turque a d\u00e9clar\u00e9 avoir transmis celle-ci \u00e0 son homologue russe, Sergue\u00ef Lavrov, qui l\u2019a fait suivre au pr\u00e9sident Vladimir Poutine. L\u2019interdiction sera valable trois mois, a pr\u00e9cis\u00e9 le ministre turc, les autorisations \u00e9tant renouvel\u00e9es chaque trimestre. La Russie, l\u2019un des principaux soutiens du r\u00e9gime de Damas depuis le d\u00e9but de la guerre civile en\u00a02011, n\u2019avait pas r\u00e9agi dans l\u2019imm\u00e9diat.          La Turquie a essay\u00e9 de n\u00e9gocier la fin du conflit en Ukraine, en accueillant des r\u00e9unions entre les n\u00e9gociateurs russes et ukrainiens \u00e0 Istanbul, et une autre entre les ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des deux pays \u00e0 Antalya. Ankara tente actuellement d\u2019organiser un sommet \u00e0 Istanbul entre le pr\u00e9sident Zelensky et son homologue russe, Vladimir Poutine, bien que les responsables turcs admettent que les perspectives de tels pourparlers restent actuellement faibles. Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de l\u2019ONU, Antonio Guterres, ira lundi en Turquie, un important m\u00e9diateur dans le conflit en Ukraine, avant de se rendre \u00e0 Moscou et \u00e0 Kiev, a fait savoir l\u2019ONU dans un communiqu\u00e9.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les troupes russes ont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9 leurs offensives\u00a0\u00bb dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-24T08:03:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#397470","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T07:37:09+00:00","articleBody":"     La photo que vous voyez en haut de ce direct              Une partie de char et un v\u00e9hicule br\u00fbl\u00e9, dans une partie de la ville de Marioupol contr\u00f4l\u00e9e par les forces s\u00e9paratistes prorusses, le 23\u00a0avril 2022, en Ukraine. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/c36060b_139c3416d2734b1c8ad0fc18d668d720-139c3416d2734b1c8ad0fc18d668d720-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Marioupol","dateModified":"2022-04-24T07:46:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#397337","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T07:15:23+00:00","articleBody":"    Ne vaudrait-il pas mieux admettre \u00e0 un moment donne que les USA sont en guerre contre la Russie ? L'aide financi\u00e8re, logistique voire des sp\u00e9cialistes de forces sp\u00e9ciales montrent l\u2019implication imm\u00e9diate des USA dans le conflit ?    Bibereg         Bonjour,          \u00ab\u00a0L\u2019identit\u00e9 de l\u2019agresseur \u2013 la Russie \u2013 ne peut \u00eatre contest\u00e9e, de m\u00eame que l\u2019absence de toute justification humanitaire ou s\u00e9curitaire cr\u00e9dible \u00e0 son entreprise de destruction. En revanche, le brouillard s\u2019installe lorsqu\u2019il s\u2019agit d\u2019\u00e9valuer la nature de l\u2019intervention des alli\u00e9s en faveur de l\u2019Ukraine. Il y a les principes et leur interpr\u00e9tation, le droit et la morale. Il y a aussi les lignes rouges qu\u2019on dessine en public et le flou entretenu dans leur mise en \u0153uvre.\u00a0\u00bb Nous vous conseillons de lire l\u2019analyse de cette question faite par nos journalistes Elise Vincent et Piotr Smolar, correspondant \u00e0 Washington.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine : l\u2019\u00e9quilibrisme des Occidentaux, ni neutres ni cobellig\u00e9rants         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les troupes russes ont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9 leurs offensives\u00a0\u00bb dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-24T07:18:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#397349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T06:53:10+00:00","articleBody":"    08:30 \"La Convention sur l\u2019interdiction des mines antipersonnel, sign\u00e9e en 1997, interdit l\u2019emploi, le stockage, la production et le transfert de ces armes. Contrairement \u00e0 l\u2019Ukraine, la Russie ne fait pas partie des 164 pays signataires\", tout comme 33 autres dont la Chine, les Etats-Unis et l'Inde.    Soyons honn\u00eates         Bonjour,          Merci pour vos pr\u00e9cisions. Voici la liste des pays signataires de la convention sur l\u2019interdiction des mines antipersonnel, publi\u00e9e sur le site des Nations unies. Dans cet autre document, \u00e9mis lors de l\u2019assembl\u00e9e des Etats parties \u00e0 la Convention sur l\u2019interdiction de l\u2019emploi, du stockage, de la production et du transfert des mines antipersonnel et sur leur destruction en novembre\u00a02020, sont list\u00e9s les trente-trois pays qui n\u2019ont pas ratifi\u00e9 la convention d\u2019Ottawa, sign\u00e9e en\u00a01997 et entr\u00e9e en vigueur en\u00a01999, ainsi que les raisons qu\u2019ils invoquent.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les troupes russes ont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9 leurs offensives\u00a0\u00bb dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-24T07:40:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#397154","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T06:30:26+00:00","articleBody":"     Des d\u00e9cennies seront sans doute n\u00e9cessaires pour neutraliser les milliers d\u2019engins explosifs encore actifs qui ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9vers\u00e9s sur pr\u00e8s de la moiti\u00e9 du territoire de l\u2019Ukraine, pr\u00e9viennent les sp\u00e9cialistes deux mois apr\u00e8s le d\u00e9but de l\u2019invasion russe. \u00ab\u00a0Il faudra cinquante\u00a0ans pour tout d\u00e9miner\u00a0\u00bb, estime Perrine Benoist, directrice de la r\u00e9duction de la violence arm\u00e9e pour l\u2019ONG Handicap International, aupr\u00e8s de l\u2019Agence France-Presse, rappelant qu\u2019\u00ab\u00a0on d\u00e9mine toujours au Laos, au Cambodge et au Vietnam, cinquante \u00e0 soixante ans apr\u00e8s\u00a0\u00bb.              Un membre d'une \u00e9quipe de d\u00e9minage du service d'urgence de l'Etat ukrainien porte un projectile non explos\u00e9 lors du d\u00e9minage d'un champ pr\u00e8s de la ville de Brovary, au nord-est de Kiev, le 21 avril 2022. ALEKSEY FILIPPOV \/ AFP           \u00ab\u00a0Les meurtres et les mutilations continueront longtemps apr\u00e8s la fin de la guerre\u00a0\u00bb, d\u00e9plore \u00e9galement Steve Goose, directeur de la division armes \u00e0 Human Rights Watch (HRW). \u00ab\u00a0Ce sera une question d\u2019ann\u00e9es, si ce n\u2019est de d\u00e9cennies, pour nettoyer tout cela.\u00a0\u00bb          Plus de 300\u00a0000 kilom\u00e8tres carr\u00e9s d\u2019Ukraine, soit pr\u00e8s de la moiti\u00e9 du territoire du pays, sont contamin\u00e9s par des engins explosifs, affirme Oleh Bondar, responsable des services de d\u00e9minage de la s\u00e9curit\u00e9 civile ukrainienne. Cela concerne \u00ab\u00a0pr\u00e8s de la moiti\u00e9 du territoire de l\u2019Ukraine, y compris le territoire de la r\u00e9gion de Donetsk, de la r\u00e9gion de Louhansk [est] et de la R\u00e9publique autonome de Crim\u00e9e [sud], ainsi que les eaux de la mer Noire et de la mer d\u2019Azov\u00a0\u00bb, explique M.\u00a0Bondar. Il pr\u00e9cise que son service de d\u00e9minage a retir\u00e9, depuis le d\u00e9but de la guerre, plus de 72\u00a0000\u00a0munitions, dont plus de 2\u00a0000\u00a0bombes de diff\u00e9rents calibres, sur un total de 130 kilom\u00e8tres carr\u00e9s. Les efforts sont actuellement concentr\u00e9s sur la r\u00e9gion de Kiev.          Avant la guerre, d\u00e9clench\u00e9e par la Russie le 24\u00a0f\u00e9vrier dernier, seuls 8\u00a0% du territoire ukrainien \u00e9taient consid\u00e9r\u00e9s comme contamin\u00e9, selon l\u2019Observatoire des mines et des armes \u00e0 sous-munitions. \u00ab\u00a0Le pays est confront\u00e9 \u00e0 une contamination historique\u00a0\u00bb, constate Perrine Benoist. Selon elle, les engins explosifs visent surtout les zones urbaines. Ils sont donc \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019importantes densit\u00e9s de civils, qui en seront les victimes pendant des ann\u00e9es. \u00ab\u00a0On a des fractures complexes, des amputations ou encore des br\u00fblures d\u2019inhalation en raison de la toxicit\u00e9 des fum\u00e9es \u00e9mises par les explosions\u00a0\u00bb, et l\u2019acc\u00e8s humanitaire est rendu plus compliqu\u00e9 en raison de toute cette contamination, ajoute-t-elle.          Des mines antipersonnel russes POM-3, \u00e9galement appel\u00e9es \u00ab\u00a0M\u00e9daillon\u00a0\u00bb, sont utilis\u00e9es dans ce conflit, selon HRW. Rep\u00e9r\u00e9es pour la premi\u00e8re fois le 28\u00a0mars par des d\u00e9mineurs ukrainiens, ces mines \u00ab\u00a0peuvent tuer et mutiler sans discernement toute personne pr\u00e9sente dans un rayon d\u2019environ 16\u00a0m\u00e8tres\u00a0\u00bb, explique l\u2019ONG dans un rapport. Pour Steve Goose, de HRW, les mines et autres engins explosifs sont \u00ab\u00a0un \u00e9norme fardeau socio-\u00e9conomique, car ils peuvent emp\u00eacher les gens de rentrer chez eux, de retourner dans leurs champs pour la r\u00e9colte,\u00a0etc.\u00a0\u00bb          La Convention sur l\u2019interdiction des mines antipersonnel, sign\u00e9e en\u00a01997, interdit l\u2019emploi, le stockage, la production et le transfert de ces armes. Contrairement \u00e0 l\u2019Ukraine, la Russie ne fait pas partie des 164\u00a0pays signataires.                                              ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/fb1050a_1650778579494-deminage.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des d\u00e9cennies de d\u00e9minage en perspective","dateModified":"2022-04-24T06:50:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#397137","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T06:00:31+00:00","articleBody":"     Rester en Ukraine et risquer leur vie ainsi que celle du b\u00e9b\u00e9 qu\u2019elles portent, ou bien se\u00a0r\u00e9fugier en Pologne, en Espagne ou en France et devoir accoucher l\u00e0 o\u00f9 la gestation pour autrui est ill\u00e9gale\u00a0? Depuis l\u2019invasion de leur pays par la Russie, Marina, Tatiana, Kate, Yullia se retrouvent face \u00e0 un dilemme terrible. Avec la guerre, le cadre fragile qui entourait ces grossesses a vol\u00e9 en\u00a0\u00e9clats.          En fuyant les conflits, ces femmes enceintes sont all\u00e9es l\u00e0 o\u00f9 elles pensaient pouvoir se trouver en s\u00e9curit\u00e9, vers l\u2019ouest du pays, relativement \u00e9pargn\u00e9 par les bombardements, mais aussi vers l\u2019Europe tout enti\u00e8re, au risque de se retrouver dans une ins\u00e9curit\u00e9 juridique sans \u00adpr\u00e9c\u00e9dent.                    Lire aussi :  Des m\u00e8res porteuses ukrainiennes prises au pi\u00e8ge de la guerre         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des m\u00e8res porteuses ukrainiennes prises au pi\u00e8ge de la guerre","dateModified":"2022-04-24T06:37:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#397144","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T05:30:57+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  De la Tch\u00e9tch\u00e9nie \u00e0 la Syrie, de la G\u00e9orgie \u00e0 l\u2019Ukraine... l\u2019arm\u00e9e russe toujours sur le pied de guerre             En d\u00e9clenchant, le 24\u00a0f\u00e9vrier, une \u00ab\u00a0op\u00e9ration militaire sp\u00e9ciale\u00a0\u00bb contre l\u2019Ukraine, selon l\u2019expression impos\u00e9e par le Kremlin, Vladimir Poutine a engag\u00e9 l\u2019arm\u00e9e russe dans la quatri\u00e8me guerre depuis son arriv\u00e9e au pouvoir \u2013 sans compter le d\u00e9ploiement de forces sur d\u2019autres terrains ext\u00e9rieurs. Les terrains d\u2019op\u00e9rations et les adversaires diff\u00e8rent, mais les situations pr\u00e9sentent \u00e9galement des similitudes.                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les troupes russes ont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9 leurs offensives\u00a0\u00bb dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-24T06:36:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#397135","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T05:04:23+00:00","articleBody":"     La photo que vous voyez actuellement en haut de ce direct\u00a0:              Des v\u00e9hicules militaires russes se d\u00e9placent dans une zone contr\u00f4l\u00e9e par les forces s\u00e9paratistes soutenues par la Russie \u00e0 Marioupol, en Ukraine, le 23 avril 2022. ALEXEI ALEXANDROV \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/4ac1b31_33eaee9ef5fe4699a761ba6df6cd2146-3097fbb5725342b88f05871be22dbe9c-0.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine, en direct\u00a0: les troupes russes ont \u00ab\u00a0intensifi\u00e9 leurs offensives\u00a0\u00bb dans le Donbas...","dateModified":"2022-04-24T06:35:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#397133","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T05:01:30+00:00","articleBody":"      Antony Blinken et Austin Lloyd, les chefs de la diplomatie et de la d\u00e9fense des Etats-Unis, sont attendus dimanche \u00e0 Kiev, premi\u00e8re visite am\u00e9ricaine en Ukraine au bout de deux mois exactement d\u2019une guerre qui fait toujours rage dans l\u2019Est et le Sud. Selon le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, les discussions porteront sur les livraisons d\u2019armes am\u00e9ricaines \u00e0 l\u2019Ukraine.          Malgr\u00e9 les nombreux appels \u00e0 une tr\u00eave pour le week-end pascal des chr\u00e9tiens orthodoxes, les combats et les bombardements se sont poursuivis.          Au moins huit personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dont un b\u00e9b\u00e9, samedi, dans des frappes russes sur la ville portuaire d\u2019Odessa, selon un bilan fourni par la pr\u00e9sidence ukrainienne. L\u2019arm\u00e9e russe a affirm\u00e9, pour sa part, avoir vis\u00e9 avec des \u00ab\u00a0missiles de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb un terminal logistique de l\u2019a\u00e9rodrome militaire pr\u00e8s d\u2019Odessa abritant des armes livr\u00e9es aux forces ukrainiennes par les Etats-Unis et des pays europ\u00e9ens.          Dans la r\u00e9gion du Louhansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, six civils ont trouv\u00e9 la mort, victimes de frappes russes pr\u00e8s du village de Guirsk\u00e9.          A Marioupol, port strat\u00e9gique du sud-est de l\u2019Ukraine d\u00e9vast\u00e9 par des semaines de bombardements, une nouvelle tentative d\u2019\u00e9vacuation de civils vers la ville de Zaporijia a \u00e9chou\u00e9 samedi. Moscou et Kiev se sont rejet\u00e9 la responsabilit\u00e9 de ces \u00e9checs.          Volodymyr Zelensky a de nouveau appel\u00e9 \u00e0 rencontrer le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, \u00ab\u00a0pour mettre fin \u00e0 la guerre\u00a0\u00bb. Mais il a pr\u00e9venu que Kiev abandonnera les n\u00e9gociations avec Moscou si ces militaires, retranch\u00e9s dans le vaste complexe m\u00e9tallurgique d\u2019Azovstal \u00e0 Marioupol, sont tu\u00e9s par l\u2019arm\u00e9e russe.          Le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral des Nations unies, Antonio Guterres, ira lundi en Turquie, un important m\u00e9diateur dans le conflit en Ukraine, avant de se rendre \u00e0 Moscou et \u00e0 Kiev, a d\u00e9clar\u00e9 l\u2019ONU dans un communiqu\u00e9.          Le nombre de r\u00e9fugi\u00e9s fuyant l\u2019invasion russe avoisine les 5,2\u00a0millions, selon les Nations unies. Plus de 7,7\u00a0millions de personnes ont quitt\u00e9 leur foyer mais se trouvent toujours en Ukraine.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut savoir ce matin","dateModified":"2022-04-24T06:35:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html#397131","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/04/24/guerre-en-ukraine-l-onu-appelle-a-une-treve-immediate-a-marioupol-pour-evacuer-les-civils_6123429_3210.html","datePublished":"2022-04-24T05:01:00+00:00","articleBody":"     Notre live d\u2019hier est accessible sur ce lien.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/416/0/5000/2500/1342/671/60/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce nouveau direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-04-24T05:01:00+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/0/0/4999/3333/1342/894/3/0/2ee5725_9ca3615743334f489271e37a74b0f49c-3745fa44328447f7adc981622201475a-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/24/19-11">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Américains et Européens ont repris possession des quartiers touristiques de la capitale et remplissent les monuments, musées et bateaux-mouches. Dans l’ombre, une nouvelle offre se prépare.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Économie       Tourisme             A Paris, le retour du tourisme du monde d’avant-Covid      Américains et Européens ont repris possession des quartiers touristiques de la capitale et remplissent les monuments, musées et bateaux-mouches. Dans l’ombre, une nouvelle offre se prépare.          Par Clément Guillou         Publié aujourd’hui à 03h42, mis à jour à 17h59    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Au jardin des Tuileries, à Paris, le 21 avril 2022.  SERGE ATTAL               Parisiens, la fête est finie. Un jour, il faudrait bien refaire la queue pour entrer au Louvre, et ce jour est arrivé. Les touristes sont de retour, revenus par cercles concentriques : de France d’abord, puis des pays limitrophes, puis de toute l’Europe et du Moyen-Orient. A l’automne 2021, les Américains ont repris leur place.          Depuis début avril, les beaux jours, la fin de la désorganisation liée au variant Omicron et la croissance des liaisons aériennes se conjuguent pour rendre aux quartiers touristiques de la capitale un semblant de normalité.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La météo et la « revanche des skieurs » profitent aux stations de ski françaises                 Autour de la tour Eiffel ou du Trocadéro, les confinements semblaient avoir duré plus longtemps qu’ailleurs. Ces quartiers, éteints en l’absence des grappes touristiques, retrouvent seulement leur quotidien et leurs résidents diurnes : les exilés vendeurs de tours Eiffel en plastique, de perches à selfies et de lunettes de soleil, et ceux qui les achètent ; les chevaux de bois du carrousel, et ceux qui les montent ; les « tuk-tuks » parisiens, et ceux qui les empruntent. La « dame de fer » est de nouveau une tour de Babel où personne ne parle la même langue mais où chacun semble se comprendre.          Ressurgissent des métiers en forte perte d’attractivité depuis deux ans : joueur de bonneteau et complices, pickpocket de rue, vendeur de cadenas sur la passerelle Sédar-Senghor et accordéoniste du pont Saint-Louis.          Jusqu’à la fin du mois, le calendrier des réservations sur le site de la tour Eiffel scintille de pastilles orange, qui veulent dire « dernières places disponibles », tandis qu’il faut anticiper les visites au Louvre de quarante-huit heures minimum.          Des semaines plus calmes          Jean-François Martins, qui préside la Société d’exploitation de la tour Eiffel, observe les compteurs avec le calme des vieilles troupes. Par rapport à l’avant-Covid, il lui manque encore un visiteur sur cinq. Le week-end de Pâques, la tour a été visitée par 22 000 personnes chaque jour, quasiment sa capacité maximale lorsque tout va bien – ce qui arrive rarement, car l’édifice fait son âge et se fait actuellement ripoliner la façade.          Les semaines, hors vacances scolaires, sont plus calmes, signe que les visiteurs lointains et le tourisme de groupe, qui occupent les heures creuses, se font encore désirer. Si une bonne partie de la France a redécouvert son emblème durant la pandémie, les locaux composent encore un quart des visiteurs, le double de la normale. Suivent les Américains (12 %), qui font du bien à l’industrie du luxe. Un temps, les professionnels ont craint un effet repoussoir de la guerre en Ukraine, au motif que la clientèle nord-américaine situerait Kiev dans la banlieue de Paris ; il n’en a rien été.        Il vous reste 60.18% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/04/24/a-paris-le-retour-du-tourisme-du-monde-d-avant-covid_6123415_3234.html"},"headline":"A Paris, le retour du tourisme du monde d\u2019avant-Covid","dateCreated":"2022-04-24T03:42:29+02:00","datePublished":"2022-04-24T03:42:29+02:00","dateModified":"2022-04-24T17:59:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Tourisme"],"keywords":["Cities","Tourisme","Paris","\u00c9conomie"],"description":"Am\u00e9ricains et Europ\u00e9ens ont repris possession des quartiers touristiques de la capitale et remplissent les monuments, mus\u00e9es et bateaux-mouches. Dans l\u2019ombre, une nouvelle offre se pr\u00e9pare.","author":[{"@type":"Person","name":"Cl\u00e9ment Guillou"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/422/0/4256/2128/1342/671/60/0/a94f755_1650634152377-050-only-0451456.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tourisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tourisme/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/24/19-12">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ Astronomes avertis, les Incas adoraient et craignaient les corps célestes, d’où les nombreuses légendes dans lesquelles intervenaient l’astre roi, la Lune et les étoiles. Décryptage au moment où s’ouvre l’exposition « Machu Picchu et les trésors du Pérou », à la Cité de l’architecture et du patrimoine, à Paris.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          Le Monde des religions        Spiritualité             En quoi croyaient les Incas ?      Astronomes avertis, les Incas adoraient et craignaient les corps célestes, d’où les nombreuses légendes dans lesquelles intervenaient l’astre roi, la Lune et les étoiles. Décryptage au moment où s’ouvre l’exposition « Machu Picchu et les trésors du Pérou », à la Cité de l’architecture et du patrimoine, à Paris.          Par Carmen Bernand(Historienne et anthropologue)         Publié aujourd’hui à 00h49, mis à jour à 03h54    Temps de Lecture 7 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le site du Machu Picchu, au Pérou, en 2010. La « cité perdue des Incas », découverte par Hiram Bingham en 1911, est située à une altitude de 2 400 mètres.  PATRICK J. ENDRES / ALASKAPHOTOGRAPHICS / CORBIS               Les mythes incas racontent que le Soleil n’existait pas au début des temps, et que les hommes vivaient alors dans des ténèbres éternelles. C’est le dieu créateur Viracocha qui donna naissance « au Soleil et au jour ». Puis il fit jaillir la lune et les étoiles.          Après avoir pétrifié une première humanité peu encline à accepter sa suprématie, il conçut autant de prototypes de pierre que de peuples à qui il voulait donner vie. Il les plaça à l’intérieur des grottes et des montagnes, au fond des puits et des lacs, dans les quatre régions du monde. Enfin, avec l’aide de ses serviteurs, il les exhorta à sortir à la surface de la terre et à se constituer en communautés. Viracocha quitta ensuite le monde des hommes, déléguant au Soleil ses pouvoirs de fécondation.          Les diverses positions du Soleil, les solstices, les équinoxes, les phases de la Lune, les éclipses, la forme des constellations, les éclairs et les arcs-en-ciel ont fait l’objet chez les Incas d’un grand intérêt. Les observatoires placés sur des sommets et des promontoires ont permis aux prêtres de disposer de données précises sur les variations saisonnières et de poser des pronostics liés aux pluies ou aux sécheresses.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/04/24/19-13">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ Sans fards, ni filtres, ni Photoshop… ces mannequins, personnalités et artistes américaines ont choisi de se montrer telles qu’elles sont, avec leurs « anomalies » pigmentaires, taches de naissance, rides, handicap, cicatrices ou vergetures… Si certaines prônent le « skin positivity », mouvement qui consiste à assumer publiquement ses imperfections, toutes militent, à leur façon, contre la dictature de la peau parfaite.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                            À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                       Brianna Capozzi pour M Le magazine du Monde ; stylisme Emma Wyman          « Se maquiller doit servir à révéler ce que nous avons de spécial, et non à cacher » : les nouveaux visages de la beauté   Par Sabine Maida  Publié aujourd’hui à 05h00   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      EnquêteSans fards, ni filtres, ni Photoshop… ces mannequins, personnalités et artistes américaines ont choisi de se montrer telles qu’elles sont, avec leurs « anomalies » pigmentaires, taches de naissance, rides, handicap, cicatrices ou vergetures… Si certaines prônent le « skin positivity », mouvement qui consiste à assumer publiquement ses imperfections, toutes militent, à leur façon, contre la dictature de la peau parfaite.         Avec son auréole de cheveux crépus qui encadre son visage poupin et ses grands yeux vert d’eau, Kokie Childers ne passe pas inaperçue. Mais, en la voyant débarquer pour la séance photo de M Le magazine du Monde, le 26 mars en fin d’après-midi, la maquilleuse a vite compris que la mannequin new-yorkaise n’avait pas besoin de ses services. Au premier coup d’œil, sa peau piquetée, qui ressemble à une voilette asymétrique sur son teint doré, donne l’impression d’une forme de maquillage artistique. « De l’art pur », s’enflamme la makeup artist.           « Cette tendance s’inscrit dans la droite ligne de la libération de la femme, de son combat pour jouir de son corps, qui remonte aux années 1970. La nécessité de ne plus se conformer, mais au contraire de s’affirmer et même, pour les plus jeunes, de s’impliquer, comme on s’engage pour le féminisme ou l’écologie. » Catherine Rioult, psychologue          Il faut observer attentivement les photos publiées sur son compte Instagram (@kokeadile, suivi par plus de 55 000 abonnés), pour comprendre qu’il ne s’agit pas d’un dessin pointilliste réalisé à l’eye-liner marron, mais d’une « anomalie » pigmentaire. Plus exactement d’une profusion d’éphélides, terme désignant les taches de rousseur, y compris celles de teinte brun-noir qui apparaissent sur les peaux foncées. Elles sont survenues lors de son adolescence, à la suite d’expositions répétées au soleil, combinées aux mystères de son patrimoine génétique. Longtemps cette constellation cutanée lui a valu des regards en biais et des moqueries. Aujourd’hui, l’Américaine de 23 ans en a fait un atout majeur.          « Se maquiller doit servir à révéler, à faire un focus sur ce que nous avons de spécial, et non à cacher », dit-elle devant son miroir, dans une vidéo filmée à l’automne 2020 pour la promotion d’un fond de teint de la marque de cosmétiques Nars. Et de préciser qu’elle n’aime pas couvrir ses freckles et préfère utiliser le fond de teint pour atténuer les brillances sur son front et son menton, les deux seules zones de son visage qui n’en sont pas couvertes.          Un casting cutané inclusif          En choisissant Kokie Childers pour vanter un produit censé camoufler les imperfections, cette marque française, qui figure parmi les dix marques de beauté les plus influentes au monde, prend le contre-pied des campagnes classiques, avec leurs « peaux parfaites », produites par les mastodontes de l’industrie cosmétique. Même s’ils restent rares, de plus en plus d’acteurs du secteur optent pour un casting cutané inclusif, tels Violette_FR, Sephora, Gucci Beauty ou LoveSeen, une gamme de faux cils qui s’est aussi offert les services de Kokie Childers pour son site marchand. Ce qui incite un nombre grandissant de mannequins, voire d’anonymes, à assumer leurs « anomalies » cutanées.        Il vous reste 72.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/article/2022/04/24/se-maquiller-doit-servir-a-reveler-ce-que-nous-avons-de-special-et-non-a-cacher-les-nouveaux-visages-de-la-beaute_6123420_4497319.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Se maquiller doit servir \u00e0 r\u00e9v\u00e9ler ce que nous avons de sp\u00e9cial, et non \u00e0 cacher\u00a0\u00bb\u00a0: les nouveaux visages de la beaut\u00e9","dateCreated":"2022-04-24T05:00:21+02:00","datePublished":"2022-04-24T05:00:21+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Styles","Beaut\u00e9"],"keywords":["M le mag","Styles","Beaut\u00e9"],"description":"Sans fards, ni filtres, ni Photoshop\u2026 ces mannequins, personnalit\u00e9s et artistes am\u00e9ricaines ont choisi de se montrer telles qu\u2019elles sont, avec leurs \u00ab\u00a0anomalies\u00a0\u00bb pigmentaires, taches de naissance, rides, handicap, cicatrices ou vergetures\u2026 Si certaines pr\u00f4nent le \u00ab\u00a0skin positivity\u00a0\u00bb, mouvement qui consiste \u00e0 assumer publiquement ses imperfections, toutes militent, \u00e0 leur fa\u00e7on, contre la dictature de la peau parfaite.","author":[{"@type":"Person","name":"Sabine Maida"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/441/0/1237/618/1342/671/60/0/4879305_186651-3269815.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Styles","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-styles/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Beaut\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-beaute/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/24/19-14">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Après s’être isolé dans la côte de la Redoute, le Belge de la Quick-Step a remporté la « Doyenne » des classiques marquée par la lourde chute de son coéquipier Julian Alaphilippe.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Cyclisme             Cyclisme : le prodige Evenepoel enlève un Liège-Bastogne-Liège à la « Remco »      Après s’être isolé dans la côte de la Redoute, le Belge de la Quick-Step a remporté la « Doyenne » des classiques marquée par la lourde chute de son coéquipier Julian Alaphilippe.          Par Alexandre Pedro         Publié aujourd’hui à 18h19, mis à jour à 18h22    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Le Belge Remco Evenepoel monte sur le podium de Liège-Bastogne-Liège après sa victoire dans la classique, le 24 avril 2022 à Liège.  OLIVIER MATTHYS / AP                 Avec lui, le verbe est aussi tranchant que les démarrages. On aime ou on fait la moue, mais le personnage ne laisse déjà pas indifférent. Pour remporter Liège-Bastogne-Liège ce dimanche 24 avril, Remco Evenepoel a placé comme prévu une « bombe » au sommet de la côte de la Redoute. La suite a ressemblé à du « Remco ». Le Belge a écrasé les pédales pendant 30 kilomètres et foncé tout droit vers l’arrivée, sûr de ses talents de rouleur et de sa bonne étoile.            A 22 ans, le coureur de la Quick-Step a partagé le podium et La Brabançonne avec deux compatriotes, l’inattendu Quinten Hermans et Wout van Aert. La Belgique attendait un successeur à Philippe Gilbert depuis onze ans. Au moment de l’attaque d’Evenepoel, le Wallon était lâché du groupe des favoris pour sa 17e et dernière « Doyenne ».                             Lire :  Revivez la victoire du Belge Remco Evenepoel à Liège-Bastogne-Liège                   « Je n’ai pas de mots, a poursuivi un Evenepoel ému. Terminer tout seul dans ma course préférée, avec près d’une minute d’avance, je suis très heureux. » A l’arrivée, le vainqueur du jour avait une pensée émue pour ses équipiers pris dans une chute collective, à commencer par Julian Alaphilippe.              Le champion du monde a terminé sa « Doyenne » dans un fossé au pied d’un arbre à 62 km de l’arrivée. Impliqué aussi dans cette énorme « gamelle », Romain Bardet est venu en aide à son compatriote. Alaphilippe a été évacué dans une ambulance vers l’hôpital de Liège et souffre de douleurs à l’omoplate et au dos.            A ce moment précis, la saison des classiques de la Quick-Step semblait virer pour de bon au désastre. Inexistant sur Milan-San Remo, le Tour des Flandres et Paris-Roubaix, le « Wolfpack » – le surnom de l’équipe – donnait l’impression d’être une bande de louveteaux égarés plutôt que cette meute de loups au sommet de la chaîne alimentaire du cyclisme ces dernières années.            Mais l’équipe de Patrick Lefevere gardait encore une belle cartouche avec Evenepoel. Sur un vélo, l’ancien prometteur milieu de terrain d’Anderlecht a très vite gagné chez les juniors, avec parfois un petit plaisir sadique à dégoûter la concurrence.            Quand Merckx lui préfère Pogacar            De son premier sport, ses détracteurs disent qu’il aurait gardé l’arrogance et les mauvaises manières. Philippe Gilbert n’était pas loin de partager cet avis avant d’apprendre à connaître son jeune compatriote lors du mondial en 2019. « C’est un vrai bon mec, spontané et honnête », confiait-il quelques mois plus tard au journal Laatste Nieuws.              Il en a pris l’habitude, mais « Remco » doit composer avec la pression de tout un pays, qui cette fois est persuadé d’être bien tombé sur le nouvel Eddy Merckx. « Remco a une force physique au-dessus de la moyenne, mais il a des lacunes en montagne, en descente », calmait encore récemment « le Cannibale » dans un entretien à Ouest-France. Ces derniers mois, Merckx a préféré adouber un autre phénomène du vélo, Tadej Pogacar, absent dimanche pour des raisons personnelles.                             Lire aussi :  Liège-Bastogne-Liège, une « Doyenne » du cyclisme fâchée avec les Français                   Evenepoel n’en est pas encore à jouer la victoire sur un Tour de France comme le Slovène. Peut-être plus tard. Mais à 22 ans, il vient de signer la 26e victoire d’une carrière qui aurait bien pu s’arrêter le 15 août 2020. Ce jour-là, le Belge part à la faute dans la descente du mur de Sornano sur le Tour de Lombardie. En contrebas du muret, il ne peut ni bouger ni respirer et s’en sortira avec une fracture du bassin. Presque un miracle.            Quelques mois plus tard, le jeune homme de 20 ans dit avoir été changé par cet accident. Il sait apprécier les plaisirs simples de la vie comme un bon gâteau le dimanche après une sortie à l’entraînement. A Liège de ce 24 avril, il a mis la plus belle des cerises dessus avec sa première victoire dans un « Monument ».                 Alexandre Pedro           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                    Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                    Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                    Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du lundi 25 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/04/24/cyclisme-le-prodige-evenepoel-enleve-un-liege-bastogne-liege-a-la-remco_6123474_3242.html"},"headline":"Cyclisme\u00a0: le prodige Evenepoel enl\u00e8ve un Li\u00e8ge-Bastogne-Li\u00e8ge \u00e0 la \u00ab\u00a0Remco\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-24T18:19:33+02:00","datePublished":"2022-04-24T18:19:33+02:00","dateModified":"2022-04-24T18:22:20+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Cyclisme"],"keywords":["Sport","Cyclisme"],"description":"Apr\u00e8s s\u2019\u00eatre isol\u00e9 dans la c\u00f4te de la Redoute, le Belge de la Quick-Step a remport\u00e9 la \u00ab\u00a0Doyenne\u00a0\u00bb des classiques marqu\u00e9e par la lourde chute de son co\u00e9quipier Julian Alaphilippe.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/407/0/3974/1987/1342/671/60/0/684d296_f7702a781a474037b3b087bfa03eebe2-f7702a781a474037b3b087bfa03eebe2-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Cyclisme","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/cyclisme/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/24/19-15">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ Le Néerlandais Max Verstappen a remporté, dimanche, le Grand Prix d’Emilie-Romagne devant son coéquipier chez Red Bull, Sergio Perez. Leader du championnat, Charles Leclerc a commis une grosse erreur et termine sixième.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Formule 1             Formule 1 : malgré la ferveur des tifosi, Charles Leclerc et Ferrari passent à côté sur leurs terres d’Imola      Le Néerlandais Max Verstappen a remporté, dimanche, le Grand Prix d’Emilie-Romagne devant son coéquipier chez Red Bull, Sergio Perez. Leader du championnat, Charles Leclerc a commis une grosse erreur et termine sixième.          Par Anthony Hernandez(envoyé spécial à Imola)         Publié aujourd’hui à 17h15, mis à jour à 18h48    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Charles Leclerc a terminé sixième du Grand Prix d’Emilie-Romagne.  ANDREJ ISAKOVIC / AFP                 « C’est beau de revoir des gradins entièrement rouge. » Depuis un an, les circuits étaient plutôt envahis par la couleur orange, celle des fidèles du Néerlandais Max Verstappen. Comme l’a souligné Jacques Villeneuve, ex-champion du monde de Formule 1, à Imola, les tifosi de Ferrari ont communié à domicile tout au long du Grand Prix d’Emilie-Romagne, dimanche 24 avril. Leur ferveur n’a cependant pas été récompensée. Leur écurie favorite est passée complètement au travers du rendez-vous italien.            Champion en titre, Verstappen a fait coup double avec sa Red Bull en remportant la course sprint, samedi, et le Grand Prix, ce dimanche. Il se replace au classement des pilotes (deuxième avec 59 points). Son coéquipier Sergio Perez a terminé deuxième tandis que le Britannique Lando Norris (McLaren) a pris la troisième place. Grâce à son doublé, l’écurie Red Bull effectue aussi une spectaculaire remontée au classement des constructeurs : 113 points contre 124 pour Ferrari.              L’idole locale, Charles Leclerc, conserve la première place du classement des pilotes (27 points d’avance) mais il a commis sa première grande erreur de la saison. Alors qu’il se dirigeait vers une troisième place, plutôt satisfaisante au vu des circonstances, le Monégasque s’est montré trop gourmand. A une dizaine de tours de l’arrivée, il a attaqué trop fort la Red Bull de Sergio Perez et est parti en tête à queue. Reparti neuvième, il n’est parvenu qu’à remonter à une très décevante sixième place, abandonnant sept points au championnat dans la manœuvre. Le jeune pilote de 24 ans s’est d’ailleurs excusé à la radio auprès de son équipe, une fois la ligne franchie.            « On est vraiment fanatiques »            Le premier virage du premier tour était de mauvais augure pour Ferrari, qui perdait d’emblée l’un de ses deux pilotes, l’Espagnol Carlos Sainz Jr., poussé, impuissant, dans les graviers par Daniel Ricciardo (McLaren). Leclerc connaissait aussi un départ compliqué, rétrogradant de la deuxième à la quatrième place. Très vite, la clameur du public saluait son dépassement sur Lando Norris (McLaren) qui lui permettait de remonter sur un podium dont il n’a pas su se contenter. Devant, les Red Bull de Verstappen et Perez menaient un rythme trop effréné.            Sur les bords du fleuve Santerno, en plein cœur de la Motor Valley d’Emilie Romagne – célèbre pour sa gastronomie et son industrie automobile de pointe –, la couleur rouge de Ferrari, solidement implantée sur ces terres, est partout présente. Pendant trois jours, ce rouge a essaimé autour du circuit Enzo et Dino Ferrari, à l’image de la colline qui domine la piste, empourprée de toute cette passion populaire.                           Les murs de certains bâtiments d’Imola sont décorés de photos des Grands Prix du passé.  A.H                 Invité privilégié au milieu des bolides sur la grille avant le départ, Marco Verratti, tout récent champion de France de football avec le PSG, résumait cette passion : « En Italie, quand on est petit, on est vraiment fanatique de ce sport. » Un vibrant Fratelli d’Italia, l’hymne italien, était d’ailleurs repris par la foule pour encourager Ferrari. Insuffisant.              Dès la sortie de la gare d’Imola, à mesure que l’on parcourt les deux kilomètres en ligne droite jusqu’à cette cathédrale du sport automobile, le vrombissement des moteurs se fait de plus en plus distinct, dans cette ville dont le cœur ne bat qu’au rythme de la marque au cheval cabré. Certains prétendent qu’ils peuvent distinguer au bruit depuis le centre-ville quel type de moteurs rugit sur le circuit.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Formule 1 : Ferrari, la renaissance d’un mythe italien                   Dimanche, des trains bondés avaient déversé une multitude de spectateurs depuis Bologne, à 40 kilomètres plus à l’ouest. De retour en 2020, la course avait déjà figuré entre 1981 et 2006 au calendrier de la F1 sous l’appellation Grand Prix de Saint-Marin, avant de disparaître pendant quatorze ans. En 1994, c’est ici, à 80 kilomètres de l’usine Ferrari de Maranello, qu’Ayrton Senna et Roland Ratzenberger avaient trouvé la mort durant le même week-end tragique de course.            Sur le chemin vers le circuit, trattoria, pasticceria ou caffè arborent des drapeaux rouges Ferrari. Aux murs des bâtiments communaux, des photos du passé ornent les murs. Comme une relique conservée, une devanture présente la combinaison d’un ex-pilote Ferrari, celle utilisée par Eddie Irvine lors de ses premiers tests avec le constructeur (1996-1999). La police expose même sur la place centrale son bolide, une Lamborghini, dont l’usine de production est toute proche. « Et pourquoi pas une Ferrari ? », remarquait Luigi, chauffeur de taxi qui confirmait que l’on peut croiser cet engin sur les routes des environs toute l’année.                           Une Lamborghini de la police italienne est exposée sur la place centrale d’Imola.  A.H                 « C’est notre année »            Vendredi, au matin pluvieux des premiers essais libres, Mattia, un jardinier d’Imola, affichait un grand sourire lorsqu’on évoquait la renaissance de son écurie de cœur, qui court après un titre de champion du monde depuis 2008 [celui de constructeurs] et depuis 2007 [celui des pilotes]. « C’est notre année, lâche-t-il. Chaque fois que le week-end du Grand Prix arrive, c’est magnifique quand la ville se pare de rouge. » Comme un présage, un fan anglais affichait un tee-shirt de Kimi Raïkkönen, le pilote finlandais qui, le dernier, a triomphé au classement des pilotes au volant d’une Ferrari en 2007.              Cette saison, les espoirs des fidèles de la célèbre marque rouge sont bien réels. Avant le départ, une victoire de Charles Leclerc ne tenait pas du miracle malgré sa deuxième place sur la ligne de départ. La veille, le Monégasque avait terminé deuxième de la course sprint derrière son rival Max Verstappen, champion du monde en titre. Aujourd’hui, il n’a jamais été en mesure de se battre pour la victoire.                             Lire aussi :  Formule 1 : « La Ferrari se comporte telle qu’on l’a pensée, dessinée et développée »                   Pour sa quatrième saison au volant d’une Ferrari, c’est la première fois que Charles Leclerc peut enfin se mêler à la lutte pour le titre suprême. « On va apprendre de ce qui vient de se passer et nous reviendrons plus fort », le consolait son ingénieur à la radio après la course. Nul doute qu’il saura en tirer les leçons dès le prochain Grand Prix, à Miami, dimanche 8 mai.                 Anthony Hernandez(envoyé spécial à Imola)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                    Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                    Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                    Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du lundi 25 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/04/24/formule-1-malgre-la-ferveur-des-tifosi-charles-leclerc-et-ferrari-passent-a-cote-sur-leurs-terres-d-imola_6123471_3242.html"},"headline":"Formule 1\u00a0: malgr\u00e9 la ferveur des tifosi, Charles Leclerc et Ferrari passent \u00e0 c\u00f4t\u00e9 sur leurs terres d\u2019Imola","dateCreated":"2022-04-24T17:15:51+02:00","datePublished":"2022-04-24T17:15:51+02:00","dateModified":"2022-04-24T18:48:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Formule 1"],"keywords":["Sport","Sports m\u00e9caniques","Formule 1"],"description":"Le N\u00e9erlandais Max Verstappen a remport\u00e9, dimanche, le Grand Prix d\u2019Emilie-Romagne devant son co\u00e9quipier chez Red Bull, Sergio Perez. Leader du championnat, Charles Leclerc a commis une grosse erreur et termine sixi\u00e8me.","author":[{"@type":"Person","name":"Anthony Hernandez","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Imola"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/116/0/1394/697/1342/671/60/0/172d792_5037802-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Formule 1","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/formule-1/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/24/19-16">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ Rester en Ukraine et risquer leur vie ainsi que celle du bébé qu’elles portent, ou bien se réfugier en Pologne, en Espagne ou en France et devoir accoucher là où la gestation pour autrui est illégale ? Depuis l’invasion de leur pays par la Russie, Marina, Tatiana, Kate, Yullia se retrouvent face à un dilemme terrible.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation           Guerre en Ukraine        Le direct          Les cartes          Vos questions          Newsletter International                                          AXELLE DE RUSSÉ POUR M LE MAGAZINE DU MONDE          Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre   Par Julia Pascual  Publié aujourd’hui à 03h43, mis à jour à 03h58   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageRester en Ukraine et risquer leur vie ainsi que celle du bébé qu’elles portent, ou bien se réfugier en Pologne, en Espagne ou en France et devoir accoucher là où la gestation pour autrui est illégale ? Depuis l’invasion de leur pays par la Russie, Marina, Tatiana, Kate, Yullia se retrouvent face à un dilemme terrible.         C’est un pavillon ordinaire de deux étages, dans une zone résidentielle en périphérie de Poznan, dans l’ouest de la Pologne. La seule chose qui le distingue, c’est son aspect inachevé. Les murs sont nus, les parpaings encore apparents. Jusque-là, il n’y avait que des hommes dans cette maison. Des ouvriers du bâtiment ukrainiens qui vivaient loin de leur famille. Ils se retrouvaient le soir, comme dans un foyer de travailleurs immigrés, pour partager un repas, un moment de repos, dans un confort sommaire.          Mais, depuis quelques jours, à l’entrée, une trentaine de paires de chaussures encombrent le palier. Elles appartiennent aux familles ukrainiennes qui ont fui la guerre et qui vivent désormais ici. Depuis le début de l’invasion russe, le 24 février, plus de 2,8 millions de déplacés ont franchi la frontière polonaise, faisant de ce pays la première terre d’accueil des réfugiés d’Ukraine.          Plusieurs milliers de naissances          Marina est arrivée à la mi-mars avec son fils, Kirilo, 6 ans, l’épouse de son frère et sa nièce de 4 ans. Ils partagent deux lits dans une petite chambre au dernier étage de la maison. Et, avec le reste de la maisonnée, font salle de bains et cuisine communes.          Comme tous ceux qui ont quitté l’Ukraine du jour au lendemain, Marina vit dans l’incertitude et la douleur de l’exil. Elle est aussi inquiète parce qu’elle est enceinte et qu’elle n’a pas pu faire d’échographie depuis deux mois alors qu’elle attend des jumeaux. Au centre d’accueil des réfugiés de la ville, on lui a donné les coordonnées d’un gynécologue russophone qui pourra enfin l’examiner.                              Marina, 32 ans, et son fils Kirilo, 6 ans, ont trouvé refuge à à Poznan, en Pologne, dans un foyer de travailleurs. Marina porte des jumeaux pour un couple italien. Elle attend d’être transférée en Georgie pour l’accouchement.  AXELLE DE RUSSÉ POUR M LE MAGAZINE DU MONDE               Mais Marina éprouve un stress qu’aucun médecin ne pourra dissiper. Les enfants qu’elle porte depuis six mois ne sont pas les siens. Et elle ne sait pas dans quelles conditions elle devra les mettre au monde, si elle pourra légalement s’en défaire, si leurs parents seront reconnus comme tels, s’ils considéreront qu’elle a respecté les termes du contrat qui les lie. Marina a 32 ans. Elle est mère porteuse. Et la gestation pour autrui (GPA) est interdite en Pologne.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  En Ukraine, le côté obscur de la GPA                 En Ukraine, la pratique est légale depuis 2002. Aucun chiffre officiel ne le dit, mais on estime que plusieurs milliers de naissances ont lieu chaque année qui permettent à des parents chinois, européens, australiens ou américains de fonder une famille en dépit de leur infertilité. Le coût du programme tourne autour de 40 000 euros. Quand un enfant naît du fait d’une GPA, sa mère porteuse abandonne ses droits sur lui et ce sont les parents dits « d’intention » qui apparaissent sur l’acte de naissance ukrainien.        Il vous reste 86.54% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                               Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                                    Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                                                    Les meilleurs babyphones vidéo  Comparatif « Wirecutter ». Un babyphone permet de surveiller bébé à distance pour dormir plus sereinement la nuit et vaquer à ses occupations pendant la sieste. Nous avons testé la portée, la qualité d’image, le mode nocturne et l’ergonomie de 10 produits : voici nos choix.                                                    Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                         Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/04/24/des-meres-porteuses-ukrainiennes-prises-au-piege-de-la-guerre_6123417_4500055.html"},"headline":"Des m\u00e8res porteuses ukrainiennes prises au pi\u00e8ge de la guerre","dateCreated":"2022-04-24T03:43:27+02:00","datePublished":"2022-04-24T03:43:27+02:00","dateModified":"2022-04-24T03:58:29+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Guerre en Ukraine"],"keywords":["Guerre en Ukraine","Actu","M le mag","Ukraine","Europe","International"],"description":"Rester en Ukraine et risquer leur vie ainsi que celle du b\u00e9b\u00e9 qu\u2019elles portent, ou bien se\u00a0r\u00e9fugier en Pologne, en Espagne ou en France et devoir accoucher l\u00e0 o\u00f9 la gestation pour autrui est ill\u00e9gale\u00a0? Depuis l\u2019invasion de leur pays par la Russie, Marina, Tatiana, Kate, Yullia se retrouvent face \u00e0 un dilemme terrible.","author":[{"@type":"Person","name":"Julia Pascual"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/18/0/0/1500/750/1342/671/60/0/1589099_186941-3269955.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Guerre en Ukraine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/crise-ukrainienne/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/24/19-17">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Responsable de la programmation du Théâtre d’Arles, l’acteur et réalisateur monte un spectacle où les artistes locaux, professionnels et amateurs, présentent leurs propres numéros. Impulsée par le maire, Patrick de Carolis, cette nouvelle orientation culturelle fait débat.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                          M le mag        Culture             Edouard Baer souffle le show sur les Arlésiens      Responsable de la programmation du Théâtre d’Arles, l’acteur et réalisateur monte un spectacle où les artistes locaux, professionnels et amateurs, présentent leurs propres numéros. Impulsée par le maire, Patrick de Carolis, cette nouvelle orientation culturelle fait débat.          Par Alexandre Duyck         Publié aujourd’hui à 06h00    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le troisième Journal d’Arles, qui en comptera cinq, le 20 mars 2022. Edouard Baer espère reproduire la formule dans d’autres villes de France.  ANNE-CLAIRE CHAPTAL​/THÉÂTRE D'ARLES               Un gamin de 13 ans apparaît sur la scène du théâtre d’Arles. Il se nomme Ernest Rius et interprète l’un des personnages de sa composition, un éleveur de cailloux de la plaine de la Crau. L’adolescent est incroyable de présence et de sérieux dans le comique le plus absurde qui soit. Son monologue de quatre ou cinq minutes achevé, les 300 spectateurs l’applaudissent à tout rompre.          Avant et après sa prestation ont défilé une mamie récitant de la poésie, des danseurs, des musiciens-compositeurs, des rappeurs, des slameurs, des pianistes (jeunes ou anciens), un médecin de 80 ans qui, sur un air de Brassens, raille les non-vaccinés… La plupart sont montés sur scène pour la première fois de leur vie. C’est beau, inégal selon les performances, mais le plus souvent très réussi, toujours touchant. Le tout fait partie du Journal d’Arles, une œuvre collective en cinq épisodes dont le quatrième se jouera le 30 avril.          Ménager les ego          Il y a une vingtaine d’années, à Paris, Edouard Baer avait déjà inventé Le Grand Mezze, spectacle qui voyait se succéder amateurs et professionnels de la scène. Nommé « artiste associé » du théâtre municipal de la sous-préfecture des Bouches-du-Rhône pour la saison 2021-2022, le réalisateur et comédien a réitéré l’expérience en lançant un appel aux habitants des environs.          Chaque veille des cinq Journaux d’Arles (le dernier est prévu le 26 juin au Théâtre antique), ils sont plusieurs dizaines à présenter leur numéro, qui ne doit pas dépasser les cinq minutes. Une vingtaine sont retenus, Edouard Baer faisant le show entre deux passages : « Pour moi, c’est aussi important que de présenter les Césars. »           « Le public est spécialement bienveillant, mais, tout de même, se prendre une claque devant trois cents personnes, ça fait mal. Or je veux que personne ne se sente humilié. » Edouard Baer          Forcément, les recalés sont déçus, comme ce travesti, sosie de Mylène Farmer, dont le strip-tease presque intégral n’a pas séduit Edouard Baer et son équipe. Beaucoup de postulants présentent du stand-up, souvent peu convaincant. « C’est compliqué quand on n’a pas l’habitude, il faut apprendre le rythme, se produire d’abord devant de toutes petites audiences. Ici, le public est spécialement bienveillant, mais, tout de même, se prendre une claque devant trois cents personnes, ça fait mal. Or je veux que personne ne se sente humilié. »          Il explique ainsi aux comédiens non choisis que leur performance n’est pas prête ou trop longue… Les répétitions se déroulent le samedi après-midi puis le dimanche, avant le spectacle, le soir, à 19 heures. « Nous avons très peu de temps, c’est épuisant ! D’autant que je ne veux ni d’une fête de patronage ni d’un spectacle de fin d’année. »        Il vous reste 54.92% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                  Guides d’achat                                               Les meilleurs stylos 3D  Comparatif « Wirecutter ». Les stylos 3D rendent l’impression 3D plus ludique, plus nomade et moins coûteuse. Nous avons testé une dizaine de modèles destinés à tous les niveaux, des professionnels aux débutants en passant par les enfants, issus des catalogues de 3Doodler, 3Dsimo et Mynt3D. Voici nos choix.                                                    Les meilleures gourdes réutilisables pour enfant  Comparatif « Wirecutter ». Que ce soit au terrain de jeu ou à l’école, les enfants doivent rester hydratés. Avec ce guide, adieu les packs de bouteilles jetables et bonjour les gourdes ! En plastique ou en inox, avec ou sans bouton-poussoir, isothermes ou pas, nous avons testé onze modèles de goudes ... Voici nos choix.                                                    Les meilleurs babyphones vidéo  Comparatif « Wirecutter ». Un babyphone permet de surveiller bébé à distance pour dormir plus sereinement la nuit et vaquer à ses occupations pendant la sieste. Nous avons testé la portée, la qualité d’image, le mode nocturne et l’ergonomie de 10 produits : voici nos choix.                                                    Les meilleurs moulins à poivre électriques et traditionnels  Comparatif « Wirecutter ». Si vous le choisissez bien, c’est un achat que vous ne ferez qu’une fois dans votre vie. Un poivrier se doit d’être solide, simple d’utilisation et d’offrir différentes options de mouture pour révéler tout l’arôme des grains fraîchement moulus. Cocorico : le meilleur demeure le moulin à poivre Peugeot, bien de chez nous.                           Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/article/2022/04/24/edouard-baer-souffle-le-show-sur-les-arlesiens_6123426_4500055.html"},"headline":"Edouard Baer souffle le show sur les Arl\u00e9siens","dateCreated":"2022-04-24T06:00:19+02:00","datePublished":"2022-04-24T06:00:19+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["M le mag","Culture"],"keywords":["Culture","M le mag","Actu"],"description":"Responsable de la programmation du Th\u00e9\u00e2tre d\u2019Arles, l\u2019acteur et r\u00e9alisateur monte un spectacle o\u00f9 les artistes locaux, professionnels et amateurs, pr\u00e9sentent leurs propres num\u00e9ros. Impuls\u00e9e par le maire, Patrick de Carolis, cette nouvelle orientation culturelle fait d\u00e9bat.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Duyck"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/19/192/0/1500/750/1342/671/60/0/61249eb_187189-3270202.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"M le mag","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/m-le-mag/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/24/19-18">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ Les plus âgés, les plus jeunes, les plus éloignés et certains des plus fragiles : malgré ses succès, la campagne vaccinale échoue à toucher correctement certaines catégories de la population.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Planète       Vaccins contre le Covid-19             Covid-19 : les points de fragilité de la couverture vaccinale en France      Les plus âgés, les plus jeunes, les plus éloignés et certains des plus fragiles : malgré ses succès, la campagne vaccinale échoue à toucher correctement certaines catégories de la population.          Par Nathaniel Herzberg         Publié aujourd’hui à 03h43, mis à jour à 14h02    Temps de Lecture 12 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                                 SÉVERIN MILLET               L’histoire de la campagne de vaccination française contre le Covid-19 est désormais bien connue. Du moins dans ses grandes lignes : après un début poussif et malgré une certaine défiance d’une partie de la population, les Français se sont convertis en masse.          Avec près de 84 % de la population de plus de 5 ans immunisée avec deux doses et 62 % protégée par le rappel, la France figure parmi les meilleurs élèves européens. L’Espagne, l’Italie ou le Danemark font un peu mieux. Mais le Royaume-Uni, l’Allemagne, la Belgique, les Pays-Bas, l’Autriche, la Grèce et bien d’autres restent derrière. Hors d’Europe, même, les Etats-Unis, pays de Pfizer et de Moderna, et Israël, champion supposé de l’immunisation, affichent un taux de couverture inférieur.                            Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Covid-19 : avec 90 % de la population éligible ayant reçu au moins une dose, la France a-t-elle atteint son plafond vaccinal ?                 Sauf qu’un film ne se réduit pas à son pitch, pas même un feel-good movie. Et l’image d’ensemble cache des zones d’ombre. « Indiscutablement, il y a des trous dans la raquette, admet Alain Fischer, président du Conseil d’orientation de la stratégie vaccinale. Ça ne doit pas masquer les résultats globalement bons. Mais nous devons regarder ces faiblesses pour progresser. D’autant que certaines d’entre elles peuvent être préoccupantes. » Revue de détail.          Les plus de 80 ans non vaccinés          C’est sans aucun doute le talon d’Achille du dispositif de protection construit depuis deux ans et demi par les autorités sanitaires françaises, et une inquiétude qui ne passe pas : environ 450 000 personnes âgées de plus de 80 ans n’ont toujours pas reçu la moindre dose.          « Cela reste notre plus grande menace », assure Alain Fischer. Car plus que tout autre facteur, le grand âge augmente le risque de forme sévère. A eux seuls, les plus de 80 ans représentent 45 % des personnes hospitalisées. Raison pour laquelle ils ont pu, les premiers, dès janvier 2021, bénéficier de la vaccination. Pourtant, une sorte de plafond de verre s’est installé : alors que les autres catégories d’âge progressaient rapidement, les plus vieux ont résisté.          Un constat qui nous distingue de nos voisins. Les Anglais, les Espagnols, les Portugais, les Italiens ont protégé presque tous leurs anciens. En France, pas loin de 10 % échappent au dispositif. « A système comparable, nous sommes les plus mauvais d’Europe dans cette catégorie, regrette Olivier Guérin, professeur de gérontologie au CHU de Nice et membre du conseil scientifique. Depuis un an, nous ne progressons pratiquement plus. Nous avons beaucoup tenté pour atteindre ces populations. Mais le résultat est clairement décevant. » Plus de 40 000 opérations dites d’« aller vers » ont ainsi été mises en place. Des bus itinérants, des expérimentations avec La Poste, le recours aux fichiers canicule établis depuis 2004, la relance des généralistes pour qu’ils traquent leur patientèle… En vain.        Il vous reste 81.53% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/planete/article/2022/04/24/couverture-vaccinale-contre-le-covid-19-les-faiblesses-francaises_6123416_3244.html"},"headline":"Covid-19\u00a0: les points de fragilit\u00e9 de la couverture vaccinale en France","dateCreated":"2022-04-24T03:43:03+02:00","datePublished":"2022-04-24T03:43:03+02:00","dateModified":"2022-04-24T14:02:09+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Plan\u00e8te","Vaccins contre le Covid-19"],"keywords":["Plan\u00e8te","Coronavirus et pand\u00e9mie de Covid-19","Vaccins contre le Covid-19"],"description":"Les plus \u00e2g\u00e9s, les plus jeunes, les plus \u00e9loign\u00e9s et certains des plus fragiles\u00a0: malgr\u00e9 ses succ\u00e8s, la campagne vaccinale \u00e9choue \u00e0 toucher correctement certaines cat\u00e9gories de la population.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathaniel Herzberg"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/450/0/2143/1071/1342/671/60/0/3a68504_1650679932125-le-monde.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Plan\u00e8te","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/planete/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Vaccins contre le Covid-19","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/vaccins-contre-le-covid-19/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/24/19-19">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤ Septuples championnes d’Europe de football, les Rhodaniennes affrontent le PSG dimanche à 17 heures en demi-finale aller de la Ligue des Champions.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche                                                                    Sport       Football             Ligue des champions : les Lyonnaises, des reines déchues en reconquête      Septuples championnes d’Europe de football, les Rhodaniennes affrontent le PSG dimanche à 17 heures en demi-finale aller de la Ligue des Champions.          Par Walid Kachour         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 16h45    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       L’Olympique lyonnais veut redevenir le club boulimique de titres qui écrasait, il y a encore peu, tout sur son passage dans le football féminin français et européen. Habituées aux triplés championnat-Coupe de France-Ligue des champions, les Rhodaniennes ont en effet traversé la saison 2020-2021 sans aucun trophée. Une première depuis 2006 et une incongruité pour le club aux quatorze titres de championnes de France (de 2007 à 2020). Le Paris Saint-Germain n’est pas étranger à cette saison blanche.            Les deux formations s’affrontent en demi-finale aller de Ligue des champions le 24 avril, à 17 heures au Groupama Stadium. Une victoire face au club de la capitale ouvrirait grand la porte d’une dixième finale continentale pour l’OL (sept victoires), avant le match retour prévu le 30 avril au Parc des Princes. Le vainqueur de ce duel franco-français affrontera en finale, le 21 mai à Turin (Italie), le vainqueur de l’autre demi-finale, entre le FC Barcelone et Wolfsburg, deux puissances du football européen chez les femmes.                              Lire aussi   « Elles n’ont pas fini d’écrire l’histoire » : les footballeuses de l’OL confirment leur domination en Ligue des champions                   « On aura en face de nous une belle équipe qui a beaucoup de talent, capable de nous poser beaucoup de difficultés. Ce sera très serré et on ne sera pas forcément favorites », assure l’entraîneuse de Lyon, Sonia Bompastor.            Fin de règne des Lyonnaises            Ce double affrontement au plus haut niveau européen est un nouvel épisode de la rivalité entre les deux formations, qui s’étaient déjà croisées en demi-finale de Ligue des champions en 2020 (qualification des Lyonnaises). L’écart entre les deux clubs phare du championnat de France ne cesse de se resserrer depuis quelques années. L’OL ne règne plus de façon incontestable sur la D1 Arkema, la première division féminine : huit points séparaient les deux équipes en 2018, cinq en 2019 et seulement trois en 2020 avant l’arrêt du championnat à cause du Covid. Jusqu’à la révolution de la saison dernière : destituées pour la première fois depuis 2007, les Lyonnaises abandonnaient leur trône aux Parisiennes qui se hissaient dessus pour la première fois de leur histoire.              Quelques semaines plus tôt déjà, les Fenottes – le surnom des joueuses lyonnaises –, alors quintuples vainqueures en titre de la Ligue des champions, avaient été renversées dès les quarts de finale de la compétition européenne, avec là-encore le PSG pour bourreau.                              Lire aussi   Ligue des champions féminine de football : Paris renverse Lyon et met fin à sa domination européenne                   « Paris a gagné en maturité. Il y a eu une prise de conscience générale, individuelle et collective, que le club était capable de battre une équipe du calibre de Lyon. Il n’y a plus ce syndrome “à quelle sauce on va être mangé” », analyse l’ex-entraîneur parisien Olivier Echouafni, artisan du titre 2021.            Jean-Michel Aulas voit, lui, cette concurrence d’un bon œil. Pour le président de l’OL, la qualité sportive des Parisiennes constitue « une opportunité pour l’Olympique lyonnais de se remobiliser et de challenger le PSG », assurait-il à L’Equipe le 8 mars ; l’homme d’affaires admet toutefois qu’il aurait « préféré continuer la série de titres ».            « Il n’y a pas que l’OL et le PSG »            Si l’OL a toujours l’ambition de briller sur tous les tableaux, l’équipe ne bénéficie plus de la marge qu’elle avait sur les autres formations par le passé. Les Rhodaniennes – actuelles premières de D1 avec cinq points d’avance sur le PSG à trois journées de la fin de la saison – doivent désormais s’employer à chaque match pour l’emporter. Et si leur bilan comptable est flatteur (18 victoires et 1 nul), le rapport de force avec leurs adversaires n’est plus aussi déséquilibré.              Pour preuve, le Paris FC talonne au classement les deux ogres féminins du football français. Et Fleury (4e) ou encore Montpellier (6e) ont poussé les Fenottes dans leurs retranchements cette saison (défaites d’un but). Quant à la lanterne rouge Saint-Etienne (12e), promise à la relégation, c’est la seule équipe à avoir arraché le point du match nul (1-1) à l’OL lors du derby le 12 mars.                            « Certaines équipes travaillent bien. Il n’y a pas que l’OL et le PSG mais un noyau de cinq-six clubs de très bon niveau (…) Aujourd’hui, Lyon n’est plus certain d’aller en finale de ligue des champions chaque saison ni même de remporter la Coupe de France », estime Aline Riera, ex-internationale française et membre de la commission de haut niveau sur le foot féminin à la Fédération française de football.            Sonia Bompastor abonde : « Quand je vois la saison réalisée par des clubs comme Fleury ou le Paris FC, je me dis que c’est tout “bénef” pour le foot français et l’OL. Ça nous oblige à nous creuser les méninges pour trouver comment rester au sommet », souligne la coach lyonnaise.            Merci https://t.co/NA1cjqAQoJ— AdaStolsmo (@Ada S Hegerberg)              Eliminées en huitièmes de finale de la Coupe de France par le PSG après neuf finales de rang, les Lyonnaises devraient toutefois récupérer d’ici à juin le titre de championnes de France concédé aux Parisiennes. Mais une tendance se confirme : avec la compétitivité accrue des clubs de l’Hexagone, ce qui relevait de l’acquis hier ne l’est plus aujourd’hui.              En attendant le match de dimanche, les Lyonnaises ont déjà remporté un premier match contre leurs adversaires parisiennes, celui des tribunes. Les Fenottes pourront compter sur la présence au Groupama Stadium des supporteurs du virage Sud, et peut-être sur ceux du parcage Nord, qui ont répondu positivement à l’appel lancé par les joueuses – au premier rang desquelles la star norvégienne Ada Hegerberg – à venir les encourager. Une première victoire, symbolique, avant la réponse du Parc des Princes le 30 avril.                 Walid Kachour           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                          Guides d’achat                                              Les meilleures coupes menstruelles  Comparatif « Wirecutter ». On l’appelle aussi par son nom anglais de « cup ». La coupe menstruelle s’est fait une place parmi les protections intimes aux côtés des tampons et serviettes périodiques avec des arguments forts. Elle fait faire des économies, génère moins de déchets, libère moins de composants chimiques, et offre un meilleur confort. Quelle marque, quelle taille et quelle matière choisir ? Notre équipe a testé 29 modèles et a classé les MeLuna, Diva et Lena en tête.                                                    Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                    Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes  Comparatif « Wirecutter ». Nous avons testé plusieurs modèles de rasoir féminins qui peuvent aussi convenir aux hommes, et qui permettent de se débarrasser sans douleur des poils sur le corps, les aisselles ou les parties intimes. Efficacité, hydratation, ergonomie : notre banc d’essai des modèles des marques Gillette, Schick, Bic et autres.                                                    Les meilleurs sextoys pour le clitoris  Comparatif « Wirecutter ». Il est facile de s’égarer dans l’univers des vibromasseurs tant ils sont nombreux, variés, de qualité parfois discutable et souvent très kitsch. Nous avons testé 26 modèles conçus spécifiquement pour les femmes et la stimulation du clitoris de marque Womanizer, Magic Wand, Doxy, Satisfyer, et autres. Leur tailles vont de mini à maxi. Voici nos choix pour tous les budgets, testés et approuvés.                                                Édition du jour Daté du lundi 25 avril   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleures coupes menstruelles          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleurs rasoirs manuels pour femmes                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/04/24/ligue-des-champions-les-lyonnaises-des-reines-dechues-en-reconquete_6123457_3242.html"},"headline":"Ligue des champions\u00a0: les Lyonnaises, des reines d\u00e9chues en reconqu\u00eate","dateCreated":"2022-04-24T12:00:18+02:00","datePublished":"2022-04-24T12:00:18+02:00","dateModified":"2022-04-24T16:45:35+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Football"],"keywords":["Sport","Football"],"description":"Septuples championnes d\u2019Europe de football, les Rhodaniennes affrontent le PSG dimanche \u00e0 17\u00a0heures en demi-finale aller de la Ligue des Champions.","author":[{"@type":"Person","name":"Walid Kachour"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/305/0/3680/1840/1342/671/60/0/c28740e_5022431-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Football","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/football/"}}
       

       
   
