<FILE-date="2022/04/24/19">

<article-nb="2022/04/24/19-1">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤ Historiquement ancré à droite, ce département a vu le Rassemblement national progresser très fortement et Les Républicains s’effondrer au premier tour de l’élection présidentielle, le 10 avril.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-1"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          Les programmes          Tableau de bord          La carte                                          Julien Daniel/MYOP pour « Le Monde »          Election présidentielle 2022 : dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »   Par Camille Bordenet (Loué, Brûlon, Fercé-sur-Sarthe (Sarthe), envoyée spéciale)  Publié aujourd’hui à 18h54, mis à jour à 19h01   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageHistoriquement ancré à droite, ce département a vu le Rassemblement national progresser très fortement et Les Républicains s’effondrer au premier tour.         Des grands-mères endimanchées, des jeunes à capuche, triptyque survêt-chaussettes-claquettes, des couples d’actifs : en ce petit matin du dimanche 24 avril, la file du bureau de vote de Brûlon – 1 500 habitants, dans l’ouest de la Sarthe – s’allonge. Costard, chemise blanche amidonnée et eau de Cologne, le maire, Daniel Coudreuse, présente bien pour accueillir ses administrés. Le résultat du premier tour a pourtant été rude à encaisser pour ce filloniste revendiqué : alors que M. Fillon se plaçait largement en tête du premier tour, en 2017, « malgré les affaires », les électeurs de Brûlon lui ont cette fois préféré Marine Le Pen, avec 32,25 % des voix. Un résultat à l’image des communes rurales de la Sarthe.                           Lire aussi :  Election présidentielle 2022 en direct : « La France n’est pas idéale mais on y vit quand même pas mal »                 Au soir du premier tour, ce département historiquement ancré à droite a en effet vu les tâches bleu marine s’agrandit sur la carte des résultats, le Rassemblement national (RN) enregistrant l’une de ses plus fortes progressions nationales entre 2017 et 2022. Bien qu’elle ait récolté moins de voix qu’Emmanuel Macron (28,24 %), Marine Le Pen (27,68 %) est arrivée en tête dans 273 des 354 communes. Les Républicains se sont quant à eux effondrés : avec 5,36 % des voix, Valérie Pécresse a divisé par six le score de M. Fillon, une rupture dans l’histoire politique du département.                           Lire le reportage :  Article réservé à nos abonnés  « Moi, je suis pour une droite… normale » : dans la Sarthe, les électeurs LR déboussolés                 « Le RN a toujours été présent par ici, mais des scores à ce point », s’étrangle Daniel Coudreuse devant les urnes. L’édile s’explique d’autant moins ces résultats que la commune compte « tout ce qu’il faut d’aménités », estime-t-il. Il cite : « 1 200 emplois, une maison médicale avec sept médecins, une maison France services, des commerces, des écoles neuves, une base de loisirs, on est loin d’être abandonnés ». Il marque un silence : « Les gens sont peut-être bien localement, mais il y a une rupture avec les politiques nationales, un ras-le-bol qui a besoin de s’exprimer. »                              Daniel Coudreuse, le maire de Brûlon (Sarthe), devant sa mairie, le 24 avril 2022.  JULIEN DANIEL/MYOP POUR «LE MONDE»                                   Des électeurs dans les isoloirs d’un bureau de vote à Loué (Sarthe), pour le second tour de l’élection présidentielle, le 24 avril 2022.  JULIEN DANIEL/MYOP POUR « LE MONDE »               « Nous, les maires ruraux, on prend cher »          Un paradoxe que souligne aussi Dominique Dhumeaux, maire de Fercé-sur-Sarthe, bourg situé à une vingtaine de kilomètres. D’un côté, un village « apaisé », des administrés qui « font société », s’investissent dans leur vie locale… De l’autre, un vote RN à 37,88 % au premier tour. Lui aussi appréhende le dépouillement, « la boule au ventre à chaque scrutin ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En matière de ruralité, Marine Le Pen s’érige en candidate des « oubliés », Emmanuel Macron s’appuie sur son bilan                 « Après la crise des “gilets jaunes”, on a pu penser qu’il y avait une prise de conscience gouvernementale. Il y a eu des débuts de réponses apportées, comme les maisons France services, mais ça reste malgré tout éloigné et dilué », estime-t-il. En tant que vice-président de l’Association des maires ruraux de France, il a participé à la construction de l’Agenda rural – un plan d’action de 181 mesures censées « améliorer la vie des habitants des territoires ruraux ». « Mais c’est encore insuffisant pour que le citoyen voit des changements concrets dans sa vie quotidienne ».        Il vous reste 67.78% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/24/dans-l-ouest-rural-de-la-sarthe-la-progression-du-vote-rn-entre-espoir-et-boule-au-ventre_6123480_823448.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: dans l\u2019ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et \u00ab\u00a0boule au ventre\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-24T18:54:55+02:00","datePublished":"2022-04-24T18:54:55+02:00","dateModified":"2022-04-24T19:01:24+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Historiquement ancr\u00e9 \u00e0 droite, ce d\u00e9partement a vu le Rassemblement national progresser tr\u00e8s fortement et Les R\u00e9publicains s\u2019effondrer au premier tour.","author":[{"@type":"Person","name":"Camille Bordenet","description":"Lou\u00e9, Br\u00fblon, Ferc\u00e9-sur-Sarthe (Sarthe), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/522/0/5976/2988/1342/671/60/0/336b3fb_1650818324134-daj22015d26.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/24/19-2">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤ A Marseille comme dans la Sarthe, en Moselle, à Rennes, à la Réunion ou en Seine-et-Marne, les électeurs ont parfois rencontré des difficultés à faire un choix.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-2"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          Les programmes          Tableau de bord          La carte                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             Election présidentielle 2022 : des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote      A Marseille comme dans la Sarthe, en Moselle, à Rennes, à la Réunion ou en Seine-et-Marne, les électeurs ont parfois rencontré des difficultés à faire un choix.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant), Denis Cosnard, Camille Bordenet, Aline Leclerc, Benjamin Keltz(Rennes, correspondance), Luc Bronner, Jean-Pierre Tenoux(Besançon, correspondant), Jérôme Talpin(Saint-Denis (La Réunion), correspondance) et Benoît Floc'h         Publié aujourd’hui à 18h49, mis à jour à 18h59    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Un électeur dans le bureau de vote Lesseps, à Rennes, prend les bulletins disponibles sur la table avant de se diriger dans l'isoloir, le 24 avril 2022.  LOUISE QUIGNON / HANS LUCAS POUR « LE MONDE »               Une moue dubitative comme seule réponse. A la question de savoir si ses électeurs du premier tour étaient mobilisés ce dimanche 24 avril, Jean-Luc Melenchon a fait la grimace. « Moi, je suis là », s’est contenté de souligner le candidat de l’Union populaire, à la sortie de son bureau de vote du 2e arrondissement de Marseille, sur le coup des 11 heures.          Quinze jours plus tôt, le leader « insoumis » était sorti largement en tête (31,12 %) du premier tour de la présidentielle dans la deuxième ville de France. Seront-ils au rendez-vous du second, marqué par le duel Macron-Le Pen ? A l’échelle du pays, c’est une des clés du scrutin.                           Lire aussi :  Election présidentielle 2022 en direct : « La France n’est pas idéale mais on y vit quand même pas mal »                 Pour Zaïr Ouaret, 45 ans, l’idée de s’abstenir a flotté longtemps. « Je me disais qu’on pouvait faire comme aux Etats-Unis quand Trump a été élu. Pour que les gens comprennent que Le Pen n’est pas une présidente pour tous les Français. Mais je me suis raisonné : c’était trop risqué », assure-t-il. Comme le leader de La France insoumise qui, à quelques kilomètres de là, s’apprête à voter, cet auxiliaire en puériculture se projette déjà sur les législatives qu’il envisage comme un troisième tour : « Je les attends avec impatience », trépigne-t-il.          « Le vote a été compliqué »          En sortant du bureau de vote de la Poterne des Peupliers, dans le 13e arrondissement de Paris, Sedo Koukoui est encore à moitié en colère. Au premier tour, ce maître-nageur, street-artist à ses heures, avait lui aussi choisi Jean-Luc Mélenchon, un candidat logique pour cet homme engagé dans de nombreux combats – « hier encore, on était en grève sur le temps de travail ». Et voici qu’en ce 24 avril, il n’a plus le choix qu’entre un président qu’il accuse d’avoir rogné les moyens des services publics et une femme d’extrême droite. Devant ce dilemne, « j’ai failli ne pas voter », admet-il. Il s’est finalement résolu à glisser un bulletin Macron dans l’urne. « Je suis Franco-Béninois, vous croyez que je peux voter quoi ? »                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Devant un bureau de vote à Paris : « Entre Macron et Le Pen, j’ai failli ne pas voter »                 Mais d’autres n’ont pas pu. C’est le cas de Maria, par exemple. Elle habite Bray-sur-Seine, village de Seine-et-Marne, 2 200 habitants, dont plusieurs centaines avaient enfilé un gilet jaune, en novembre 2018, pour défiler fièrement en centre-ville. Ici, on ne fait rien sans voiture. « Mon mari, il travaille à une heure d’ici. Pour lui, c’est un plein par semaine, presque 100 euros », précise l’assistante maternelle de 42 ans, devant la salle des fêtes qui héberge les deux uniques bureaux de vote municipaux. Voter était « important » pour elle. Mais pour qui ? Au premier tour, elle avait opté pour Jean-Luc Mélenchon. Au second, elle a choisi de ne pas choisir : « J’ai rien mis dans l’enveloppe. » Tentée par le vote Le Pen, Maria n’a pas osé : « J’ai hésité, mais je me suis dit qu’on va peut-être être plus en galère qu’autre chose. »        Il vous reste 69.26% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/24/presidentielle-2022-au-second-tour-des-electeurs-hesitants-jusqu-a-la-porte-des-bureaux-de-vote_6123477_823448.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: des \u00e9lecteurs h\u00e9sitants jusqu\u2019\u00e0 la porte des bureaux de vote","dateCreated":"2022-04-24T18:49:31+02:00","datePublished":"2022-04-24T18:49:31+02:00","dateModified":"2022-04-24T18:59:39+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"A Marseille comme dans la Sarthe, en Moselle, \u00e0 Rennes, \u00e0 la R\u00e9union ou en Seine-et-Marne, les \u00e9lecteurs ont parfois rencontr\u00e9 des difficult\u00e9s \u00e0 faire un choix.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
,{"@type":"Person","name":"Camille Bordenet"}
,{"@type":"Person","name":"Aline Leclerc"}
,{"@type":"Person","name":"Benjamin Keltz","description":"Rennes, correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Luc Bronner"}
,{"@type":"Person","name":"Jean-Pierre Tenoux","description":"Besan\u00e7on, correspondant"}
,{"@type":"Person","name":"J\u00e9r\u00f4me Talpin","description":"Saint-Denis (La R\u00e9union), correspondance"}
,{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Floc'h"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/514/0/4000/2000/1342/671/60/0/0c81417_1650790890469-rennes-election-matin-1.jpeg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/24/19-3">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤ En attendant les résultats du second tour, le taux de participation était de 63,23 % à 17 heures, en baisse de près de 2 points par rapport au premier tour. Nos envoyés spéciaux sont dans toute la France pour raconter la journée de vote.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-3"> ¤                                  Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          Les programmes          Tableau de bord          La carte                                                      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien            Live en cours    Election présidentielle 2022 en direct : « La France n’est pas idéale mais on y vit quand même pas mal » En attendant les résultats du second tour, le taux de participation était de 63,23 % à 17 heures, en baisse de près de 2 points par rapport au premier tour. Nos envoyés spéciaux sont dans toute la France pour raconter la journée de vote.                LIVE    CONTEXTE        Posez votre question          Réagissez            Annuler              (1)           17:02   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La participation s’établit à 63,2 % à 17 heures        Lors du premier tour, le 10 avril, 65 % des votants s’étaient déplacés à 17 heures. Le score de 2022 est en baisse de deux points par rapport au second tour de l’élection de 2017 (65,3 %), qui voyait déjà s’affronter Emmanuel Macron et Marine Le Pen.                      Tout le live                18:55   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      Bureau de vote à Loué, dans la Sarthe lors du second tour de l'élection présidentielle, le 24 avril 2022. JULIEN DANIEL / MYOP POUR «LE MONDE»                     18:48   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              ON VOUS MONTRE | Evolution des votes blancs ou nuls aux premier et second tours de la présidentielle, depuis 1965             SERVICE INFOGRAPHIE DU "MONDE"                     18:41   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Montfermeil, le vote sans conviction des électeurs        Dans cette ville de Seine-Saint-Denis, Jean-Luc Mélenchon était arrivé largement en tête au premier tour, avec 41 % des voix. Le vote contre l’extrême droite continue de mobiliser une grande partie des électeurs de gauche, en tout cas ceux qui participent, écrit notre journaliste Luc Bronner.                    Lire aussi :  Election présidentielle 2022 : à Montfermeil, le vote sans conviction des électeurs                       18:36   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Echange de points de vue à côté du pavillon d’Armenonville, où Marine Le Pen tient sa soirée électorale        Un homme au volant d’un SUV Audi ralentit à hauteur de l’accès du pavillon d’Armenonville, dans le 16e arrondissement de Paris, où Marine Le Pen tient sa soirée électorale. Il baisse sa vitre et brandit le poing : « Vive Le Pen ! », crie-t-il, s’attirant en retour quelques poings brandis de militants lepénistes. « Macron dehors et vous avec », ajoute-t-il à l’adresse des journalistes faisant le pied de grue à l’entrée de la soirée électorale.          Dans l’autre sens, une femme arrive en Renault Captur : elle aussi descend sa vitre, mais cette fois c’est pour dire « non à Le Pen ». Quelques cancanements ponctuent cet échange de vues, venus d’entre les buissons du bois de Boulogne.        Julien Lemaignen            18:32   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      Bureau de vote à l’hôtel de ville de Metz, lors du second tour de l’élection présidentielle, dimanche 24 avril 2022. NICOLAS LEBLANC / ITEM POUR « LE MONDE »                     18:30   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              A Montereau-Fault-Yonne, Elise et Damien Auclair votent Emmanuel Macron « au vu du contexte international »        A Montereau-Fault-Yonne, ville de 22 000 habitants, le vote est électronique dans tous les bureaux. Quand l’électeur arrive, les assesseurs activent une machine derrière eux sur laquelle, à l’abri des regards, on peut voter en appuyant sur trois grands carrés blancs au choix : Macron/Le Pen/Blanc. Le vote nul est ici impossible !          Ce qui explique cette bizarrerie dans les résultats du premier tour sur la ville : le vote blanc y a été surpondéré par rapport à la moyenne nationale (3,15 % contre 1,51 %) et le vote nul y est égal à 0 (contre 0,69 %). A 19 heures, heure de fermeture des bureaux en Seine-et-Marne, c’est la machine qui dépouillera, en quelques secondes. « On finit tôt ici ! », s’amuse un assesseur.              Elise et Damien Auclair, avec leur fils Antoine, à la sortie du bureau de vote de la salle Rustic de Montereau-Fault-Yonne en Seine-et-Marne, lors du second tour de l’élection présidentielle, le 24 avril 2022. Elise et Damien viennent de voter pour Emmanuel Macron. MARLENE AWAAD/IP3 POUR « LE MONDE »           En cette fin d’après-midi, Elise et Damien Auclair, tous deux quadragénaires, sont venus voter avec leur fils Antoine. Un vote sans hésitation, de conviction, pour le président sortant Emmanuel Macron, comme au premier tour. « Au vu du contexte international, je me suis demandé qui il fallait pour diriger le pays maintenant et concrètement j’ai eu du mal à imaginer quelqu’un d’autre, explique Elise, responsable back-office dans le secteur bancaire. Pour notre génération, une guerre si près de nous c’est inédit. » Damien, indépendant dans l’informatique, lui, se dit simplement « satisfait de ces cinq dernières années », « Macron a fait ce qu’il a pu. J’aurais préféré ne pas confiner mais une fois fait, il y a eu des compensations. On est bien loti en France, même dans les pires situations. »          D’origine portugaise, Elise fait la comparaison : « J’ai vu combien la situation économique à cause du Covid était beaucoup plus dure au Portugal où il y a eu beaucoup moins de “parachutes” et d’amortisseurs sociaux à la crise. La France n’est pas idéale mais on y vit quand même pas mal. »                        Devant le bureau de vote de la salle Rustic de Montereau-Fault-Yonne en Seine-et-Marne, lors du second tour de l’élection présidentielle, le 24 avril 2022. MARLENE AWAAD/IP3 POUR « LE MONDE »         Aline Leclerc            18:21      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sous le crayon d’Aurel        Le dessinateur Aurel assiste avec nous à la soirée électorale du second tour. Nous publierons plusieurs de ses dessins au cours des prochaines heures.               AUREL POUR «LE MONDE»                     18:18   Urgent       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une abstention estimée à 28 %         L’abstention au second tour de la présidentielle devrait se situer autour de 28 %. En fin d’après-midi, les instituts de sondage Harris Interactive, Ipsos-Sopra Steria, ainsi qu’Elabe, estiment tous les trois que la participation devrait s’élever à 72 %, soit 28 % d’abstention.          L’abstention s’élevait à 26,3 % au soir du premier tour, le 10 avril.                         18:02   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Les journalistes de « Quotidien » se voient de nouveau refuser l’accès à la soirée électorale de Marine Le Pen        Le pavillon d’Armenonville, dans le 16e arrondissement de Paris, est un écrin de verdure du bois de Boulogne, où Marine Le Pen organise sa soirée électorale. En cette fin d’après-midi, on récupère son badge de presse – pour les dizaines de médias présents – et on démine – pour les démineurs. Un journaliste demande à un autre s’il a vu les fameux treize bus de campagne de Marine Le Pen, floqués à son effigie, qu’elle entend rassembler en convoi pour sillonner Paris en cas de victoire. Rien à l’horizon, pour l’heure.          Une équipe de « Quotidien » a fait le déplacement, mais, faute d’accréditation, elle se contentera de filmer à l’extérieur. Une redite du premier tour, donc, quand le Rassemblement national avait déjà refusé l’accès au magazine de TMC. Mme Le Pen s’en était justifiée en voyant dans « Quotidien » plutôt un « amuseur » qu’un média d’information, ce qui avait braqué une partie de la profession.        Julien Lemaignen            17:58   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Bonjour. Est-ce qu'un gagnant du premier tour a déjà perdu au deuxième tour des élections présidentielles françaises? Merci     Clémence         Bonjour Clémence !          Sous la Ve République, c’est arrivé trois fois.          D’abord à François Mitterrand, arrivé en tête au premier tour de l’élection présidentielle de 1974 avec 43,25 % devant Valéry Giscard d’Estaing (32,6 %), sur fond de division de la droite au premier tour. Au second tour, son adversaire de droite l’avait emporté avec 50,81 % des voix, contre 49,19 % pour le socialiste.          Ensuite à Valéry Giscard d’Estaing, sept ans plus tard, en 1981. Le président de la République sortant était arrivé en tête du premier tour avec 28,32 % contre 25,85 % pour son adversaire socialiste. Au second tour, Valéry Giscard d’Estaing (48,24 %) a été battu par François Mitterrand (51,76 %).          Puis à Lionel Jospin en 1995. Arrivé en tête du premier tour avec 23,30 % des voix, sur fond de divisions à droite, devant Jacques Chirac (20,84 %), le candidat du Parti socialiste a été battu (47,36 %) au second tour par son adversaire de droite (52,64 %).                    17:49   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              En attendant les premières estimations, à 20 heures, des personnes se baladent à Marseille, Lyon et Paris            Sur le Vieux-Port, à Marseille, dimanche 24 avril 2022. ARNOLD JEROCKI/DIVERGENCE POUR «LE MONDE»               Les berges de la Saône, à Lyon, le 24 avril 2022. BRUNO AMSELLEM DIVERGENCE POUR «LE MONDE»               Au parc Monceau, à Paris, le 24 avril 2022. JULIEN MUGUET POUR «LE MONDE»                     17:42   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « On s’est trop moqué de nous » : le vote pour Marine Le Pen en banlieue de Lyon            Laetitia Castro, 37 ans, et Eric Castro, 46 ans, ont voté Jean-Luc Mélenchon au premier tour et Marine Le Pen au second tour, à Vénissieux (Rhône), dimanche 24  avril 2022. BRUNO AMSELLEM DIVERGENCE POUR «LE MONDE»           Pour Laetitia Castro, 37 ans : « Il faut faire barrage à Macron. » L’habitante de Vénissieux (Rhône) a donc voté Marine Le Pen dans le bureau de vote de l’école Max-Borel, pour ce deuxième tour de l’élection présidentielle. « Il nous a fait la misère pendant cinq ans. Les “gilets jaunes”, la pandémie, ça ne peut plus durer », explique la trentenaire, approuvée par son compagnon, Eric, 46 ans.          Se disant « plus motivée que d’habitude », Laetitia Castro justifie encore : « On n’a jamais essayé le Front national, on n’a jamais élu une femme non plus. » Dans la banlieue de Lyon, la contestation qui a porté Jean-Luc Mélenchon au premier tour prend parfois des couleurs bleu marine au second. « Il faut du changement. On s’est trop moqué de nous. Je ne vois pas d’autre choix », affirme aussi Jocelyne Rivière, 73 ans, qui a voté dans l’école Anatole-France, dans le quartier des Minguettes. La retraitée fait la liste des maux de son environnement : appartements brûlés, squats, drogue, réfugiés… « On a vécu un enfer » affirme-t-elle. « C’est la dernière fois que je vote. S’il n’y a pas de changement ce sera terminé, ils feront sans moi », abonde son compagnon, Denis, 62 ans.        Richard Schittly (Lyon, correspondant)            17:37   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      Bureau de vote Léon-Jouhaux à Hénin-Beaumont et son centre-ville à l’occasion du second tour de la présidentielle, dans le Nord-Pas-de-Calais, le dimanche 24 avril 2022. CYRIL BITTON/DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                     17:32      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Une participation de 63,2 % à 17 heures, un chiffre inférieur au premier tour et à la présidentielle de 2017        La participation au second tour de l’élection présidentielle s’élève, dimanche 24 avril à 17 heures, à 63,2 %, a annoncé le ministère de l’intérieur. C’est presque deux points de moins par rapport à la participation enregistrée à la même heure lors du premier tour (65 %).          Ce score est en baisse de deux points par rapport au second tour de l’élection de 2017 (65,3 %), qui voyait déjà s’affronter Emmanuel Macron et Marine Le Pen.          Ce chiffre marque également un recul par rapport au second tour des scrutins de 2012 (72 %) et 2007 (75,1 %), et tutoie celui de 2002 (67,6 %), quand Jean-Marie Le Pen (Front national) affrontait Jacques Chirac (Rassemblement pour la République).                    Lire aussi :  Un taux de participation de 63,2 % à 17 heures, un chiffre inférieur au premier tour et à l’élection présidentielle de 2017                       17:29      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Dans le principe, voter devrait être l’évidence. Dans la pratique, on se demande ce que ça va changer », affirme une enseignante à la retraite à Nemours        Nemours, dans le Gâtinais, extrême sud de la Seine-et-Marne, en bordure de Loing. Son château médiéval, ses maisons à colombages, le carillon de l’église Saint-Jean-Baptiste… La terrasse de L’Ecu de France est bondée en ce dimanche, on sirote son petit blanc entre amis et on partage ses meilleures astuces pour limiter le coût des carburants – « Je roule à l’éthanol, 75 centimes du litre, j’ai fait poser un boîtier au “black” pour 300 euros, ce sera vite rentabilisé ! » – et ses meilleures blagues – « Moi, j’ai pas vu augmenter le prix du gasoil, j’en mets toujours pour 50 euros ! », hilarité générale.              Natacha Sergent, 42 ans, vient de voter pour Marine Le Pen au bureau de vote numéro 1 de Nemours, en Seine-et-Marne, lors du second tour de l’élection présidentielle, le 24 avril 2022. MARLENE AWAAD/IP3 POUR « LE MONDE »           A quelques centaines de mètres, le bureau de vote numéro 1, dans l’hôtel de ville. En sort, très apprêtée, Natacha Sergent, 42 ans qui tient un salon d’esthétique à Fontainebleau. Cette électrice de Valérie Pécresse au premier tour, de François Fillon et de Nicolas Sarkozy avant elle, qui désigne Les Républicains comme sa famille politique de cœur, a voté « pour le changement », explique-t-elle, essorée par deux années de crise sanitaire : « On dit qu’on nous a aidés, mais ce n’est pas vrai. Je n’ai eu droit qu’à 1 500 euros de fonds de solidarité, pas plus, parce que j’avais un arriéré de TVA. J’ai dû prendre un prêt garanti par l’Etat de 30 000 euros qu’il me faut rembourser ainsi que l’Urssaf de 2020 qu’on a pu reporter. Nous, les petits, on ne nous écoute pas. Il n’y en a que pour les grandes entreprises dans ce pays ! Alors j’essaie Marine Le Pen, on verra bien, on ne [lui] a jamais laissé [sa] chance ! »          Chignon grisonnant, masque sur le nez, Agnès Chapuis, enseignante à la retraite, hésite d’abord à répondre à la question suivante : « Etait-ce facile de vous décider à voter ? » « Pffff, dans le principe, voter devrait être l’évidence. Dans la pratique, on se demande ce que ça va changer, de faire ce geste de voter. Donc ça ne s’arrête pas là. Il faut s’interroger sur comment on peut agir au quotidien. Pas par la protestation, mais par quelque chose de plus profond que ça, dans toutes nos actions de citoyens, nos engagements associatifs par exemple. Tout ce qui crée du lien, tout ce qui amène à réfléchir » explique-t-elle en choisissant bien ses mots. Mais prononcer le nom du candidat qu’elle a choisi l’écorche. « Ce vote, je l’assume, mais il n’est pas satisfaisant. On est passé à côté de tellement de sujets pendant cette campagne : la santé, l’écologie, la justice sociale, la démocratie active, participative. Tout ce qui se pose à nous comme société, comme humanité… »              Bureau de vote numéro 1 à Nemours, en Seine-et-Marne, le 24 avril 2022. MARLENE AWAAD/IP3 POUR « LE MONDE »           En ce milieu d’après-midi, sur les bords du Loing, Antonin Belo, 23 ans, et son amie Laëtitia, 22 ans pique-niquent de nuggets de chez McDonald’s. Arrivée en France avant ses 2 ans, la jeune femme ne vote pas car elle n’a que la nationalité portugaise. Lui hésite à se rendre aux urnes. La flemme. « Je viens de finir de travailler, précise cet agent d’accueil dans une salle de sport. Y aura sûrement la queue dans mon bureau de vote, j’ai pas envie de perdre mon temps à attendre, surtout pour des candidats qui ne me représentent ni l’un ni l’autre. »              Antonin Belo, 23 ans, sur les bords du Loing, à Nemours, lors du second tour de la présidentielle, le 24 avril 2022. MARLENE AWAAD/IP3 POUR « LE MONDE »         Aline Leclerc            17:16   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              « Voter blanc, c’est l’expression d’une conscience politique qui n’est pas suffisamment reconnue », estime Thomas, à La Réunion         Thomas, 28 ans, a effectué avec deux amies une « belle balade » en roller d’une vingtaine de kilomètres sur la piste cyclable reliant Saint-Paul au Port. Puis, cet électeur de Jean-Luc Mélenchon ira « voter blanc ». « Faire barrage à l’extrême droite, c’est voter blanc », assure ce jeune homme inscrit dans une formation professionnelle du secteur médico-social. « C’est l’expression d’une incompréhension. Je ne vais pas voter pour quelqu’un dans lequel je ne me reconnais pas. »          Comme lui, 40,23 % des Réunionnais ont porté leur voix au premier tour sur le candidat de L’Union populaire. Avant tout en raison de la misère, explique Thomas : « Jean-Luc Mélenchon l’a bien compris en venant sur place et en affirmant que La Réunion a besoin de plus de justice et d’action sociale. »          « Reprendre cinq ans de macronisme, ce n’est pas possible, lâche le jeune homme. Beaucoup de gens sont lassés. Je n’ai pas aimé la gestion de la crise des “gilets jaunes” et ses promesses jamais réalisées pour les sans-abri. Si le niveau de vie a augmenté, ce n’est pas celui des miséreux. »          Effrayé par Marine Le Pen, Thomas s’inquiète de « ses glissements vers des discours axés sur les étrangers qui vont à l’encontre des valeurs de la République française ». « Par dépit, trop de gens veulent le changement, mais ils ne savent pas ce qu’elle représente. » Pour autant, Thomas votera blanc : « Ni pour l’un, ni pour l’autre. C’est l’expression d’une conscience politique qui n’est pas suffisamment reconnue. Cela veut dire : on est quand même là. »              Thomas, 28 ans, qui a voté pour Jean-Luc Mélenchon au premier tour, en balade, dimanche 24 avril, avec deux de ses amies, avant d’aller voter blanc. JEROME TALPIN         Jérôme Talpin (Saint-Denis (La Réunion), correspondance)            17:12      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Sous le crayon d’Aurel         Le dessinateur Aurel assiste avec nous à la soirée électorale du second tour. Nous publierons plusieurs de ses dessins au cours des prochaines heures.               AUREL POUR «LE MONDE»                     17:08   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Horaires de fermeture des bureaux de vote : « Les électeurs sont un peu perdus »        Les horaires de fermeture des bureaux de vote ne sont toujours pas harmonisés à l’échelle nationale, ni même dans chaque département. En Moselle par exemple, les bureaux de vote ferment à 19 heures, sauf à Metz où les électeurs auront une heure de plus pour faire leur devoir.          « C’est vrai que les électeurs sont un peu perdus, observe Thierry Hory, le maire de la commune de Marly, dans la métropole de Metz. Ici, nous avions l’habitude de fermer les bureaux à 18 heures. Cette fois, la règle nationale nous impose 19 heures. Le fait d’avoir une heure de plus n’a pas joué sur la participation au premier tour. Il n’y avait pas grand monde dans les bureaux entre 18 heures et 19 heures… Chez nous, on vote plutôt le matin ! » Dans sa commune, le taux de participation à midi était six points au-dessus de la moyenne nationale.              Bureau de vote de l'Hôtel de ville de Metz, lors du second tour des élections présidentielles, le 24 avril 2022. NICOLAS LEBLANC / ITEM POUR « LE MONDE »         Anthony Villeneuve (correspondant à Metz)            17:02   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La participation s’établit à 63,2 % à 17 heures        Lors du premier tour, le 10 avril, 65 % des votants s’étaient déplacés à 17 heures. Le score de 2022 est en baisse de deux points par rapport au second tour de l’élection de 2017 (65,3 %), qui voyait déjà s’affronter Emmanuel Macron et Marine Le Pen.                         16:58   Sur le terrain       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                      Bureau de vote de l’école maternelle Les Mirabelles dans le quartier de Borny, à Metz, lors du second tour de l’élection présidentielle, le 24 avril 2022. NICOLAS LEBLANC / ITEM POUR « LE MONDE »                                      La participation s’établit à 63,2 % à 17 heures                    Le contexte       Live  animé par Charles-Edouard Ama Koffi et Brice Laemle         Mille huit cent treize jours après la victoire d’Emmanuel Macron au second tour de l’élection présidentielle de 2017, la présidence de la République française est remise au jeu électoral, dimanche 24 avril, dans un nouveau duel du président sortant avec Marine Le Pen, candidate du Rassemblement national.Quelque 48,7 millions de Français sont appelés aux urnes, quinze jours après le premier tour, qui a vu le président sortant arriver en tête des suffrages exprimés (27,85 %), devant Marine Le Pen (23,15 %) et le candidat de La France insoumise, Jean-Luc Mélenchon (21,95 %). L’abstention s’était élevée à 26,31 %. Les bureaux de vote en métropole ouvrent de 8 heures jusqu’à 19 heures, voire 20 heures dans les grandes villes (18 heures dans certaines petites communes). Une partie de l’outre-mer a déjà voté samedi, de même qu’une partie des Français de l’étranger.Les résultats de l’élection présidentielle 2022 seront à retrouver sur cette page. Les premières estimations des résultats, calculées à partir des dépouillements effectués dans un échantillon de bureaux de vote, seront connues à 20 heures.La rédaction du Monde se mobilise pour vous faire suivre toute la journée de vote, les premiers résultats et la soirée d’élection, en particulier dans ce direct auquel participeront nos journalistes et photographes partout en France.         Nos articles pour approfondir         « Radio Londres » : d’où viennent les résultats diffusés dans la journée par des médias étrangers ?Les clés de lecture avant le second tour entre Emmanuel Macron et Marine Le PenLe débat de l’entre-deux-tours de l’élection présidentielle, nouveau rendez-vous manqué pour Marine Le Pen, étouffée par un Emmanuel Macron offensifTribune. « La présidentialisation à la française a conduit l’extrême droite aux portes du pouvoir »         Les essentiels de la campagne         Comparez les programmes d’Emmanuel Macron et de Marine Le PenQuels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Estimations et résultats définitifs : tout comprendre aux chiffres du scrutin                          La participation s’établit à 63,2 % à 17 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                      Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","coverageStartTime":"2022-04-24T16:55:59+00:00","coverageEndTime":"2022-04-25T04:55:59+00:00","headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","description":"En attendant les r\u00e9sultats du second tour, le taux de participation \u00e9tait de 63,23\u00a0% \u00e0 17\u00a0heures, en baisse de pr\u00e8s de 2\u00a0points par rapport au premier tour. Nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux sont dans toute la France pour raconter la journ\u00e9e de vote.","articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Rassemblement national","Marine Le Pen","Emmanuel Macron","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"author":{"@type":"Organization","name":"Charles-Edouard Ama Koffi et Brice Laemle"},"about":{"@type":"Event","name":"Election présidentielle 2022 en direct : « La France n’est pas idéale mais on y vit quand même pas mal »","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"En attendant les r\u00e9sultats du second tour, le taux de participation \u00e9tait de 63,23\u00a0% \u00e0 17\u00a0heures, en baisse de pr\u00e8s de 2\u00a0points par rapport au premier tour. Nos envoy\u00e9s sp\u00e9ciaux sont dans toute la France pour raconter la journ\u00e9e de vote.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/4160/1342/894/3/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Charles-Edouard Ama Koffi et Brice Laemle"
,"startDate":"2022-04-24T16:55:59+00:00"
,"endDate":"2022-04-25T04:55:59+00:00"
       Bureau de vote \u00e0 Lou\u00e9, dans la Sarthe lors du second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le 24 avril 2022. JULIEN DANIEL \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/7b7676a_1650818404268-daj22015d31.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T16:55:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#395718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T16:48:30+00:00","articleBody":"          SERVICE INFOGRAPHIE DU \"MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/7662547_1650648099121-graph-evol-blancs-et-nuls-ta-t2-depuis-1965-1.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | Evolution des votes blancs ou nuls aux premier et second tours de la pr\u00e9sidentielle, dep...","dateModified":"2022-04-24T17:00:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399914","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T16:41:34+00:00","articleBody":"     Dans cette ville de Seine-Saint-Denis, Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e9tait arriv\u00e9 largement en t\u00eate au premier tour, avec 41\u00a0% des voix. Le vote contre l\u2019extr\u00eame droite continue de mobiliser une grande partie des \u00e9lecteurs de gauche, en tout cas ceux qui participent, \u00e9crit notre journaliste Luc Bronner.                    Lire aussi :  Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: \u00e0 Montfermeil, le vote sans conviction des \u00e9lecteurs         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Montfermeil, le vote sans conviction des \u00e9lecteurs","dateModified":"2022-04-24T17:00:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399934","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T16:36:05+00:00","articleBody":"     Un homme au volant d\u2019un SUV Audi ralentit \u00e0 hauteur de l\u2019acc\u00e8s du pavillon d\u2019Armenonville, dans le 16e arrondissement de Paris, o\u00f9 Marine Le Pen tient sa soir\u00e9e \u00e9lectorale. Il baisse sa vitre et brandit le poing\u00a0: \u00ab\u00a0Vive Le Pen\u00a0!\u00a0\u00bb, crie-t-il, s\u2019attirant en retour quelques poings brandis de militants lep\u00e9nistes. \u00ab\u00a0Macron dehors et vous avec\u00a0\u00bb, ajoute-t-il \u00e0 l\u2019adresse des journalistes faisant le pied de grue \u00e0 l\u2019entr\u00e9e de la soir\u00e9e \u00e9lectorale.          Dans l\u2019autre sens, une femme arrive en Renault Captur\u00a0: elle aussi descend sa vitre, mais cette fois c\u2019est pour dire \u00ab\u00a0non \u00e0 Le Pen\u00a0\u00bb. Quelques cancanements ponctuent cet \u00e9change de vues, venus d\u2019entre les buissons du bois de Boulogne.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Echange de points de vue \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du pavillon d\u2019Armenonville, o\u00f9 Marine Le Pen tient sa soir\u00e9e \u00e9lect...","dateModified":"2022-04-24T16:36:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399928","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T16:32:12+00:00","articleBody":"         Bureau de vote \u00e0 l\u2019h\u00f4tel de ville de Metz, lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, dimanche 24\u00a0avril\u00a02022. NICOLAS LEBLANC \/ ITEM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/1e59c7b_1650817927038-13-nl-item-l1000075x2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T16:58:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T16:30:46+00:00","articleBody":"     A Montereau-Fault-Yonne, ville de 22\u00a0000\u00a0habitants, le vote est \u00e9lectronique dans tous les bureaux. Quand l\u2019\u00e9lecteur arrive, les assesseurs activent une machine derri\u00e8re eux sur laquelle, \u00e0 l\u2019abri des regards, on peut voter en appuyant sur trois grands carr\u00e9s blancs au choix\u00a0: Macron\/Le Pen\/Blanc. Le vote nul est ici impossible\u00a0!          Ce qui explique cette bizarrerie dans les r\u00e9sultats du premier tour sur la ville\u00a0: le vote blanc y a \u00e9t\u00e9 surpond\u00e9r\u00e9 par rapport \u00e0 la moyenne nationale (3,15\u00a0% contre 1,51\u00a0%) et le vote nul y est \u00e9gal \u00e0 0 (contre 0,69\u00a0%). A 19\u00a0heures, heure de fermeture des bureaux en Seine-et-Marne, c\u2019est la machine qui d\u00e9pouillera, en quelques secondes. \u00ab\u00a0On finit t\u00f4t ici\u00a0!\u00a0\u00bb, s\u2019amuse un assesseur.              Elise et Damien Auclair, avec leur fils Antoine, \u00e0 la sortie du bureau de vote de la salle Rustic de Montereau-Fault-Yonne en Seine-et-Marne, lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le 24\u00a0avril\u00a02022. Elise et Damien viennent de voter pour Emmanuel Macron. MARLENE AWAAD\/IP3 POUR\u00a0\u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           En cette fin d\u2019apr\u00e8s-midi, Elise et Damien Auclair, tous deux quadrag\u00e9naires, sont venus voter avec leur fils Antoine. Un vote sans h\u00e9sitation, de conviction, pour le pr\u00e9sident sortant Emmanuel Macron, comme au premier tour. \u00ab\u00a0Au vu du contexte international, je me suis demand\u00e9 qui il fallait pour diriger le pays maintenant et concr\u00e8tement j\u2019ai eu du mal \u00e0 imaginer quelqu\u2019un d\u2019autre, explique Elise, responsable back-office dans le secteur bancaire. Pour notre g\u00e9n\u00e9ration, une guerre si pr\u00e8s de nous c\u2019est in\u00e9dit.\u00a0\u00bb Damien, ind\u00e9pendant dans l\u2019informatique, lui, se dit simplement \u00ab\u00a0satisfait de ces cinq derni\u00e8res ann\u00e9es\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0Macron a fait ce qu\u2019il a pu. J\u2019aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 ne pas confiner mais une fois fait, il y a eu des compensations. On est bien loti en France, m\u00eame dans les pires situations.\u00a0\u00bb          D\u2019origine portugaise, Elise fait la comparaison\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai vu combien la situation \u00e9conomique \u00e0 cause du Covid \u00e9tait beaucoup plus dure au Portugal o\u00f9 il y a eu beaucoup moins de \u201cparachutes\u201d et d\u2019amortisseurs sociaux \u00e0 la crise. La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas mal.\u00a0\u00bb                        Devant le bureau de vote de la salle Rustic de Montereau-Fault-Yonne en Seine-et-Marne, lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le 24\u00a0avril\u00a02022. MARLENE AWAAD\/IP3 POUR\u00a0\u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/4739ee0_1650817404705-ip3awa220424064.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Montereau-Fault-Yonne, Elise et Damien Auclair votent Emmanuel Macron \u00ab\u00a0au vu du contexte internationa...","dateModified":"2022-04-24T16:48:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T16:21:53+00:00","articleBody":"     Le dessinateur Aurel assiste avec nous \u00e0 la soir\u00e9e \u00e9lectorale du second tour. Nous publierons plusieurs de ses dessins au cours des prochaines heures.               AUREL POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/dd7ad48_1650817184065-live-t2-3.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon d\u2019Aurel","dateModified":"2022-04-24T16:21:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399791","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T16:18:28+00:00","articleBody":"     L\u2019abstention au second tour de la pr\u00e9sidentielle devrait se situer autour de 28\u00a0%. En fin d\u2019apr\u00e8s-midi, les instituts de sondage Harris Interactive, Ipsos-Sopra Steria, ainsi qu\u2019Elabe, estiment tous les trois que la participation devrait s\u2019\u00e9lever \u00e0 72\u00a0%, soit 28\u00a0% d\u2019abstention.          L\u2019abstention s\u2019\u00e9levait \u00e0 26,3\u00a0% au soir du premier tour, le 10\u00a0avril.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une abstention estim\u00e9e \u00e0 28\u00a0% ","dateModified":"2022-04-24T16:44:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T16:02:32+00:00","articleBody":"     Le pavillon d\u2019Armenonville, dans le 16e\u00a0arrondissement de Paris, est un \u00e9crin de verdure du bois de Boulogne, o\u00f9 Marine Le Pen organise sa soir\u00e9e \u00e9lectorale. En cette fin d\u2019apr\u00e8s-midi, on r\u00e9cup\u00e8re son badge de presse \u2013\u00a0pour les dizaines de m\u00e9dias pr\u00e9sents\u00a0\u2013 et on d\u00e9mine \u2013\u00a0pour les d\u00e9mineurs. Un journaliste demande \u00e0 un autre s\u2019il a vu les fameux treize bus de campagne de Marine Le Pen, floqu\u00e9s \u00e0 son effigie, qu\u2019elle entend rassembler en convoi pour sillonner Paris en cas de victoire. Rien \u00e0 l\u2019horizon, pour l\u2019heure.          Une \u00e9quipe de \u00ab\u00a0Quotidien\u00a0\u00bb a fait le d\u00e9placement, mais, faute d\u2019accr\u00e9ditation, elle se contentera de filmer \u00e0 l\u2019ext\u00e9rieur. Une redite du premier tour, donc, quand le Rassemblement national avait d\u00e9j\u00e0 refus\u00e9 l\u2019acc\u00e8s au magazine de TMC. Mme\u00a0Le\u00a0Pen s\u2019en \u00e9tait justifi\u00e9e en voyant dans \u00ab\u00a0Quotidien\u00a0\u00bb plut\u00f4t un \u00ab\u00a0amuseur\u00a0\u00bb qu\u2019un m\u00e9dia d\u2019information, ce qui avait braqu\u00e9 une partie de la profession.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les journalistes de \u00ab\u00a0Quotidien\u00a0\u00bb se voient de nouveau refuser l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la soir\u00e9e \u00e9lectorale de...","dateModified":"2022-04-24T16:14:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399329","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T15:58:50+00:00","articleBody":"    Bonjour. Est-ce qu'un gagnant du premier tour a d\u00e9j\u00e0 perdu au deuxi\u00e8me tour des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles fran\u00e7aises? Merci     Cl\u00e9mence         Bonjour Cl\u00e9mence\u00a0!          Sous la Ve\u00a0R\u00e9publique, c\u2019est arriv\u00e9 trois fois.          D\u2019abord \u00e0 Fran\u00e7ois Mitterrand, arriv\u00e9 en t\u00eate au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 1974 avec 43,25\u00a0% devant Val\u00e9ry Giscard d\u2019Estaing (32,6\u00a0%), sur fond de division de la droite au premier tour. Au second tour, son adversaire de droite l\u2019avait emport\u00e9 avec 50,81\u00a0% des voix, contre 49,19\u00a0% pour le socialiste.          Ensuite \u00e0 Val\u00e9ry Giscard d\u2019Estaing, sept ans plus tard, en\u00a01981. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique sortant \u00e9tait arriv\u00e9 en t\u00eate du premier tour avec 28,32\u00a0% contre 25,85\u00a0% pour son adversaire socialiste. Au second tour, Val\u00e9ry Giscard d\u2019Estaing (48,24\u00a0%) a \u00e9t\u00e9 battu par Fran\u00e7ois Mitterrand (51,76\u00a0%).          Puis \u00e0 Lionel Jospin en\u00a01995. Arriv\u00e9 en t\u00eate du premier tour avec 23,30\u00a0% des voix, sur fond de divisions \u00e0 droite, devant Jacques Chirac (20,84\u00a0%), le candidat du Parti socialiste a \u00e9t\u00e9 battu (47,36\u00a0%) au second tour par son adversaire de droite (52,64\u00a0%).      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T16:13:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399482","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T15:49:47+00:00","articleBody":"         Sur le Vieux-Port, \u00e0 Marseille, dimanche 24\u00a0avril\u00a02022. ARNOLD JEROCKI\/DIVERGENCE POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Les berges de la Sa\u00f4ne, \u00e0 Lyon, le 24\u00a0avril\u00a02022. BRUNO AMSELLEM DIVERGENCE POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Au parc Monceau, \u00e0 Paris, le 24\u00a0avril\u00a02022. JULIEN MUGUET POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/2399de7_1650813956176-344a6968.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En attendant les premi\u00e8res estimations, \u00e0 20\u00a0heures, des personnes se baladent \u00e0 Marseille, Lyon et Pa...","dateModified":"2022-04-24T16:13:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399563","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T15:42:18+00:00","articleBody":"         Laetitia Castro, 37\u00a0ans, et Eric Castro, 46\u00a0ans, ont vot\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon au premier tour et Marine Le\u00a0Pen au second tour, \u00e0 V\u00e9nissieux (Rh\u00f4ne), dimanche 24\u00a0 avril\u00a02022. BRUNO AMSELLEM DIVERGENCE POUR \u00abLE MONDE\u00bb           Pour Laetitia Castro, 37\u00a0ans\u00a0: \u00ab\u00a0Il faut faire barrage \u00e0 Macron.\u00a0\u00bb L\u2019habitante de V\u00e9nissieux (Rh\u00f4ne) a donc vot\u00e9 Marine Le\u00a0Pen dans le bureau de vote de l\u2019\u00e9cole Max-Borel, pour ce deuxi\u00e8me tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. \u00ab\u00a0Il nous a fait la mis\u00e8re pendant cinq ans. Les \u201cgilets jaunes\u201d, la pand\u00e9mie, \u00e7a ne peut plus durer\u00a0\u00bb, explique la trentenaire, approuv\u00e9e par son compagnon, Eric, 46\u00a0ans.          Se disant \u00ab\u00a0plus motiv\u00e9e que d\u2019habitude\u00a0\u00bb, Laetitia Castro justifie encore\u00a0: \u00ab\u00a0On n\u2019a jamais essay\u00e9 le Front national, on n\u2019a jamais \u00e9lu une femme non plus.\u00a0\u00bb Dans la banlieue de Lyon, la contestation qui a port\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon au premier tour prend parfois des couleurs bleu marine au second. \u00ab\u00a0Il faut du changement. On s\u2019est trop moqu\u00e9 de nous. Je ne vois pas d\u2019autre choix\u00a0\u00bb, affirme aussi Jocelyne Rivi\u00e8re, 73\u00a0ans, qui a vot\u00e9 dans l\u2019\u00e9cole Anatole-France, dans le quartier des Minguettes. La retrait\u00e9e fait la liste des maux de son environnement\u00a0: appartements br\u00fbl\u00e9s, squats, drogue, r\u00e9fugi\u00e9s\u2026 \u00ab\u00a0On a v\u00e9cu un enfer\u00a0\u00bb affirme-t-elle. \u00ab\u00a0C\u2019est la derni\u00e8re fois que je vote. S\u2019il n\u2019y a pas de changement ce sera termin\u00e9, ils feront sans moi\u00a0\u00bb, abonde son compagnon, Denis, 62\u00a0ans.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/25c89f3_1650814264402-dscf0595.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0On s\u2019est trop moqu\u00e9 de nous\u00a0\u00bb\u00a0: le vote pour Marine Le\u00a0Pen en banlieue de Lyon","dateModified":"2022-04-24T16:12:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399530","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T15:37:55+00:00","articleBody":"         Bureau de vote L\u00e9on-Jouhaux \u00e0 H\u00e9nin-Beaumont et son centre-ville \u00e0 l\u2019occasion du second tour de la pr\u00e9sidentielle, dans le Nord-Pas-de-Calais, le dimanche 24 avril 2022. CYRIL BITTON\/DIVERGENCE POUR \u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/a8a302b_1650812798472-snapseedx2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T16:12:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399501","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T15:32:14+00:00","articleBody":"     La participation au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle s\u2019\u00e9l\u00e8ve, dimanche 24\u00a0avril \u00e0 17\u00a0heures, \u00e0 63,2\u00a0%, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. C\u2019est presque deux points de moins par rapport \u00e0 la participation enregistr\u00e9e \u00e0 la m\u00eame heure lors du premier tour (65\u00a0%).          Ce score est en baisse de deux points par rapport au second tour de l\u2019\u00e9lection de 2017 (65,3\u00a0%), qui voyait d\u00e9j\u00e0 s\u2019affronter Emmanuel Macron et Marine Le\u00a0Pen.          Ce chiffre marque \u00e9galement un recul par rapport au second tour des scrutins de 2012 (72\u00a0%) et 2007 (75,1\u00a0%), et tutoie celui de 2002 (67,6\u00a0%), quand Jean-Marie Le\u00a0Pen (Front national) affrontait Jacques Chirac (Rassemblement pour la R\u00e9publique).                    Lire aussi :  Un taux de participation de 63,2\u00a0% \u00e0 17 heures, un chiffre inf\u00e9rieur au premier tour et \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une participation de 63,2\u00a0% \u00e0 17\u00a0heures, un chiffre inf\u00e9rieur au premier tour et \u00e0 la pr\u00e9sidentielle...","dateModified":"2022-04-24T15:36:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399229","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T15:29:37+00:00","articleBody":"     Nemours, dans le G\u00e2tinais, extr\u00eame sud de la Seine-et-Marne, en bordure de Loing. Son ch\u00e2teau m\u00e9di\u00e9val, ses maisons \u00e0 colombages, le carillon de l\u2019\u00e9glise Saint-Jean-Baptiste\u2026 La terrasse de L\u2019Ecu de France est bond\u00e9e en ce dimanche, on sirote son petit blanc entre amis et on partage ses meilleures astuces pour limiter le co\u00fbt des carburants \u2013\u00a0\u00ab\u00a0Je roule \u00e0 l\u2019\u00e9thanol, 75\u00a0centimes du litre, j\u2019ai fait poser un bo\u00eetier au \u201cblack\u201d pour 300\u00a0euros, ce sera vite rentabilis\u00e9\u00a0!\u00a0\u00bb\u00a0\u2013 et ses meilleures blagues \u2013 \u00ab\u00a0Moi, j\u2019ai pas vu augmenter le prix du gasoil, j\u2019en mets toujours pour 50\u00a0euros\u00a0!\u00a0\u00bb, hilarit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale.              Natacha Sergent, 42 ans, vient de voter pour Marine Le Pen au bureau de vote\u00a0num\u00e9ro\u00a01 de Nemours, en Seine-et-Marne, lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le 24\u00a0avril\u00a02022. MARLENE AWAAD\/IP3 POUR\u00a0\u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           A quelques centaines de m\u00e8tres, le bureau de vote num\u00e9ro\u00a01, dans l\u2019h\u00f4tel de ville.\u00a0En sort, tr\u00e8s appr\u00eat\u00e9e, Natacha Sergent, 42\u00a0ans qui tient un salon d\u2019esth\u00e9tique \u00e0 Fontainebleau. Cette \u00e9lectrice de Val\u00e9rie P\u00e9cresse au premier tour, de Fran\u00e7ois Fillon et de Nicolas Sarkozy avant elle, qui d\u00e9signe Les R\u00e9publicains comme sa famille politique de c\u0153ur, a vot\u00e9 \u00ab\u00a0pour le changement\u00a0\u00bb, explique-t-elle, essor\u00e9e par deux ann\u00e9es de crise sanitaire\u00a0: \u00ab\u00a0On dit qu\u2019on nous a aid\u00e9s, mais ce n\u2019est pas vrai. Je n\u2019ai eu droit qu\u2019\u00e0 1\u00a0500\u00a0euros de fonds de solidarit\u00e9, pas plus, parce que j\u2019avais un arri\u00e9r\u00e9 de TVA. J\u2019ai d\u00fb prendre un pr\u00eat garanti par l\u2019Etat de 30\u00a0000\u00a0euros qu\u2019il me faut rembourser ainsi que l\u2019Urssaf de 2020 qu\u2019on a pu reporter. Nous, les petits, on ne nous \u00e9coute pas. Il n\u2019y en a que pour les grandes entreprises dans ce pays\u00a0! Alors j\u2019essaie Marine Le Pen, on verra bien, on ne [lui] a jamais laiss\u00e9 [sa] chance\u00a0!\u00a0\u00bb          Chignon grisonnant, masque sur le nez, Agn\u00e8s Chapuis, enseignante \u00e0 la retraite, h\u00e9site d\u2019abord \u00e0 r\u00e9pondre \u00e0 la question suivante\u00a0: \u00ab\u00a0Etait-ce facile de vous d\u00e9cider \u00e0 voter\u00a0?\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Pffff, dans le principe, voter devrait \u00eatre l\u2019\u00e9vidence. Dans la pratique, on se demande ce que \u00e7a va changer, de faire ce geste de voter. Donc \u00e7a ne s\u2019arr\u00eate pas l\u00e0. Il faut s\u2019interroger sur comment on peut agir au quotidien. Pas par la protestation, mais par quelque chose de plus profond que \u00e7a, dans toutes nos actions de citoyens, nos engagements associatifs par exemple. Tout ce qui cr\u00e9e du lien, tout ce qui am\u00e8ne \u00e0 r\u00e9fl\u00e9chir\u00a0\u00bb explique-t-elle en choisissant bien ses mots. Mais prononcer le nom du candidat qu\u2019elle a choisi l\u2019\u00e9corche. \u00ab\u00a0Ce vote, je l\u2019assume, mais il n\u2019est pas satisfaisant. On est pass\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de tellement de sujets pendant cette campagne\u00a0: la sant\u00e9, l\u2019\u00e9cologie, la justice sociale, la d\u00e9mocratie active, participative. Tout ce qui se pose \u00e0 nous comme soci\u00e9t\u00e9, comme humanit\u00e9\u2026\u00a0\u00bb              Bureau de vote\u00a0num\u00e9ro\u00a01 \u00e0 Nemours, en Seine-et-Marne, le 24\u00a0avril\u00a02022. MARLENE AWAAD\/IP3 POUR\u00a0\u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           En ce milieu d\u2019apr\u00e8s-midi, sur les bords du Loing, Antonin Belo, 23\u00a0ans, et son amie La\u00ebtitia, 22\u00a0ans pique-niquent de nuggets de chez McDonald\u2019s. Arriv\u00e9e en France avant ses 2\u00a0ans, la jeune femme ne vote pas car elle n\u2019a que la nationalit\u00e9 portugaise. Lui h\u00e9site \u00e0 se rendre aux urnes. La flemme. \u00ab\u00a0Je viens de finir de travailler, pr\u00e9cise cet agent d\u2019accueil dans une salle de sport. Y aura s\u00fbrement la queue dans mon bureau de vote, j\u2019ai pas envie de perdre mon temps \u00e0 attendre, surtout pour des candidats qui ne me repr\u00e9sentent ni l\u2019un ni l\u2019autre.\u00a0\u00bb              Antonin Belo, 23 ans, sur les bords du Loing, \u00e0 Nemours, lors du second tour de la pr\u00e9sidentielle, le 24\u00a0avril\u00a02022. MARLENE AWAAD\/IP3 POUR\u00a0\u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/dd895a2_1650811678260-ip3awa220424050.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Dans le principe, voter devrait \u00eatre l\u2019\u00e9vidence. Dans la pratique, on se demande ce que \u00e7a va cha...","dateModified":"2022-04-24T15:46:53+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399424","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T15:16:01+00:00","articleBody":"     Thomas, 28\u00a0ans, a effectu\u00e9 avec deux amies une \u00ab\u00a0belle balade\u00a0\u00bb en roller d\u2019une vingtaine de kilom\u00e8tres sur la piste cyclable reliant Saint-Paul au Port. Puis, cet \u00e9lecteur de Jean-Luc M\u00e9lenchon ira \u00ab\u00a0voter blanc\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Faire barrage \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, c\u2019est voter blanc\u00a0\u00bb, assure\u00a0ce jeune homme inscrit dans une formation professionnelle du secteur m\u00e9dico-social. \u00ab\u00a0C\u2019est l\u2019expression d\u2019une incompr\u00e9hension. Je ne vais pas voter pour quelqu\u2019un dans lequel je ne me reconnais pas.\u00a0\u00bb          Comme lui, 40,23\u00a0% des R\u00e9unionnais ont port\u00e9 leur voix au premier tour sur le candidat de L\u2019Union populaire. Avant tout en raison de la mis\u00e8re, explique Thomas\u00a0: \u00ab\u00a0Jean-Luc M\u00e9lenchon l\u2019a bien compris en venant sur place et en affirmant que La R\u00e9union a besoin de plus de justice et d\u2019action sociale.\u00a0\u00bb          \u00ab\u00a0Reprendre cinq ans de macronisme, ce n\u2019est pas possible, l\u00e2che le jeune homme. Beaucoup de gens sont lass\u00e9s. Je n\u2019ai pas aim\u00e9 la gestion de la crise des \u201cgilets jaunes\u201d et ses promesses jamais r\u00e9alis\u00e9es pour les sans-abri. Si le niveau de vie a augment\u00e9, ce n\u2019est pas celui des mis\u00e9reux.\u00a0\u00bb          Effray\u00e9 par Marine Le Pen, Thomas s\u2019inqui\u00e8te de \u00ab\u00a0ses glissements vers\u00a0des discours ax\u00e9s sur les \u00e9trangers\u00a0qui vont \u00e0 l\u2019encontre des valeurs de la R\u00e9publique fran\u00e7aise\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Par d\u00e9pit, trop de gens veulent le changement, mais ils ne savent pas ce qu\u2019elle repr\u00e9sente.\u00a0\u00bb Pour autant, Thomas votera blanc\u00a0: \u00ab\u00a0Ni pour l\u2019un, ni\u00a0pour l\u2019autre. C\u2019est l\u2019expression d\u2019une conscience politique qui n\u2019est pas suffisamment reconnue. Cela veut dire\u00a0: on est quand m\u00eame l\u00e0.\u00a0\u00bb              Thomas, 28 ans, qui a vot\u00e9 pour Jean-Luc M\u00e9lenchon au premier tour, en balade, dimanche 24\u00a0avril, avec deux de ses amies, avant d\u2019aller voter blanc. JEROME TALPIN       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/b21b305_1650811653721-thomas-5572.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Voter blanc, c\u2019est l\u2019expression d\u2019une conscience politique qui n\u2019est pas suffisamment reconnue...","dateModified":"2022-04-24T15:46:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399250","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T15:12:11+00:00","articleBody":"     Le dessinateur Aurel assiste avec nous \u00e0 la soir\u00e9e \u00e9lectorale du second tour. Nous publierons plusieurs de ses dessins au cours des prochaines heures.               AUREL POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/791a52e_1650813047648-live-t2-2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sous le crayon d\u2019Aurel ","dateModified":"2022-04-24T16:20:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399510","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T15:08:11+00:00","articleBody":"     Les horaires de fermeture des bureaux de vote ne sont toujours pas harmonis\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9chelle nationale, ni m\u00eame dans chaque d\u00e9partement. En Moselle par exemple, les bureaux de vote ferment \u00e0 19\u00a0heures, sauf \u00e0 Metz o\u00f9 les \u00e9lecteurs auront une heure de plus pour faire leur devoir.          \u00ab\u00a0C\u2019est vrai que les \u00e9lecteurs sont un peu perdus, observe Thierry Hory, le maire de la commune de Marly, dans la m\u00e9tropole de Metz. Ici, nous avions l\u2019habitude de fermer les bureaux \u00e0 18\u00a0heures. Cette fois, la r\u00e8gle nationale nous impose 19\u00a0heures. Le fait d\u2019avoir une heure de plus n\u2019a pas jou\u00e9 sur la participation au premier tour. Il n\u2019y avait pas grand monde dans les bureaux entre 18\u00a0heures et 19\u00a0heures\u2026 Chez nous, on vote plut\u00f4t le matin\u00a0!\u00a0\u00bb Dans sa commune, le taux de participation \u00e0 midi \u00e9tait six points au-dessus de la moyenne nationale.              Bureau de vote de l'H\u00f4tel de ville de Metz, lors du second tour des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, le 24 avril 2022. NICOLAS LEBLANC \/ ITEM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/9408a78_1650797241306-12-nl-item-dsc5105.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Horaires de fermeture des bureaux de vote\u00a0: \u00ab\u00a0Les \u00e9lecteurs sont un peu perdus\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-24T15:46:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399457","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T15:02:36+00:00","articleBody":"     Lors du premier tour, le 10\u00a0avril, 65\u00a0% des votants s\u2019\u00e9taient d\u00e9plac\u00e9s \u00e0 17\u00a0heures. Le score de 2022 est en baisse de deux points par rapport au second tour de l\u2019\u00e9lection de 2017 (65,3\u00a0%), qui voyait d\u00e9j\u00e0 s\u2019affronter Emmanuel Macron et Marine Le Pen.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La participation s\u2019\u00e9tablit \u00e0 63,2\u00a0% \u00e0 17\u00a0heures","dateModified":"2022-04-24T16:56:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399455","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T14:58:16+00:00","articleBody":"         Bureau de vote de l\u2019\u00e9cole maternelle Les Mirabelles dans le quartier de Borny, \u00e0 Metz, lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le 24\u00a0avril\u00a02022. NICOLAS LEBLANC \/ ITEM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/d9987e0_1650811763421-16-nl-item-dsc5119x2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T15:47:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399480","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T14:56:43+00:00","articleBody":"    Taux de participation \u00e0 16h ?    Laurence          Bonsoir Laurence,          Les taux de participation sont communiqu\u00e9s par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur \u00e0 midi et \u00e0 17\u00a0heures (et non \u00e0 16\u00a0heures), soit dans quelques minutes\u00a0! Nous vous le communiquerons d\u00e8s qu\u2019ils nous parviennent.                    Lire aussi :  Un taux de participation de 63,2\u00a0% \u00e0 17 heures, un chiffre inf\u00e9rieur au premier tour et \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T15:06:56+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398949","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T14:45:35+00:00","articleBody":"     A la mi-journ\u00e9e, il manque six assesseurs sur huit dans le bureau de vote num\u00e9ro\u00a0616 du 6e\u00a0arrondissement de Lyon. Derri\u00e8re l\u2019urne, Richard Brumm essaye de recruter. \u00ab\u00a0Vous ne voulez pas revenir ce soir\u00a0? Nous avons besoin d\u2019aide pour d\u00e9pouiller, cela prend une heure\u00a0\u00bb, plaide le conseiller municipal, ancien adjoint aux finances de G\u00e9rard Collomb.          Les jeunes votants d\u00e9clinent poliment. Comme Andr\u00e9a, 28\u00a0ans, qui vient de voter pour Emmanuel Macron, \u00ab\u00a0par d\u00e9pit\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si le vote blanc \u00e9tait comptabilis\u00e9 j\u2019aurais vot\u00e9 blanc\u00a0\u00bb dit le jeune homme en repartant en skate, sans vouloir dire son nom. Comme Robin, 32\u00a0ans. \u00ab\u00a0Macron est le seul qui tient la route, les autres font peur. Je regrette de ne pas avoir eu d\u2019autres choix\u00a0\u00bb, soupire le jeune assureur.          Lassitude politique\u00a0? \u00ab\u00a0Nous avons de plus en plus de mal \u00e0 faire fonctionner la logistique des \u00e9lections. Les b\u00e9n\u00e9voles manquent. Je dois r\u00e9quisitionner du personnel. C\u2019est tr\u00e8s co\u00fbteux. Malgr\u00e9 cela, les \u00e9lecteurs gardent conscience de l\u2019enjeu, ils viennent voter m\u00eame s\u2019ils ne tiennent pas les bureaux\u00a0\u00bb constate Pascal Blache, maire (LR) du 6e\u00a0arrondissement de Lyon.              Pascal Blache, maire du 6e\u00a0arrondissement de Lyon, \u00e0 la sortie du bureau de vote du groupe scolaire Crequi, avec Andr\u00e9 et Bernadette Renouf,  le 24\u00a0avril\u00a02022. BRUNO AMSELLEM DIVERGENCE POUR \u00abLE MONDE\u00bb           Le d\u00e9partement du Rh\u00f4ne a enregistr\u00e9 29,34\u00a0% de participation \u00e0 midi, en hausse de quatre points par rapport au premier tour. \u00ab\u00a0On veut \u00e9viter le pire\u00a0\u00bb t\u00e9moignent Andr\u00e9 et Bernadette Renouf. Le couple vote par procuration pour leur gendre, dans le bureau num\u00e9ro\u00a0616 de l\u2019\u00e9cole Cr\u00e9qui, et file voter dans leur bureau des Brotteaux, secteur chic de l\u2019arrondissement. Dans le centre de Lyon, la mobilisation est sensible, et le barrage au Rassemblement national semble fonctionner, sans enthousiasme.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/2498ff3_1650806746047-dscf0671.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lyon, barrage au Rassemblement national, manque d\u2019assesseurs et lassitude politique","dateModified":"2022-04-24T15:47:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398370","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T14:33:40+00:00","articleBody":"                   Bureau de vote de l\u2019h\u00f4tel de ville de Metz, lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le 24\u00a0avril\u00a02022. NICOLAS LEBLANC \/ ITEM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/6dee59b_1650798612218-10-nl-item-l1000061.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T14:47:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#395690","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T14:31:03+00:00","articleBody":"          SERVICE INFOGRAPHIE DU \"MONDE\"       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/f74bcea_1650647541214-graph-evolution-abstention-t1-t21965-2022.png","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"ON VOUS MONTRE | L\u2019\u00e9volution de l\u2019abstention aux premier et second tours de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidenti...","dateModified":"2022-04-24T14:31:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399126","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T14:21:42+00:00","articleBody":"         Patrice Nzihou (\u00e0 droite) et Akli Chilla (\u00e0 gauche) dans le quartier de Borny \u00e0 Metz, lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le 24\u00a0avril\u00a02022. NICOLAS LEBLANC \/ ITEM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Le bureau de vote de la maternelle Les Mirabelles, au c\u0153ur du quartier de Borny, \u00e0 Metz, ne fait pas le plein en ce d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi. \u00ab\u00a0Peu avant 14\u00a0heures, nous \u00e9tions \u00e0 30,68\u00a0% de participation, compte le pr\u00e9sident du bureau, Franck Reitler. C\u2019est un peu moins qu\u2019au premier tour. Mais c\u2019est une population diff\u00e9rente. Il y a moins de jeunes que le 10\u00a0avril. En revanche, nous voyons revenir des abstentionnistes du premier tour, plut\u00f4t des 30-50\u00a0ans.\u00a0\u00bb Dans ce quartier difficile, on a vot\u00e9 massivement pour Jean-Luc M\u00e9lenchon le 10\u00a0avril\u00a0: 38,03\u00a0% dans ce bureau et m\u00eame 58,23\u00a0% un peu plus loin, \u00e0 l\u2019\u00e9cole des Joyeux Pinsons.          \u00ab\u00a0Normalement, \u00e7a devrait voter Macron, c\u2019est en tout cas ce que les gens me disent\u00a0\u00bb, pr\u00e9dit Patrice Nzihou, 60\u00a0ans, une figure du quartier. Il a \u00e9t\u00e9 adjoint au maire du quartier de Borny pendant douze ans, jusqu\u2019en\u00a02020. Fid\u00e8le au Parti socialiste, il a fait la campagne d\u2019Anne Hidalgo au premier tour. Sans grand succ\u00e8s. \u00ab\u00a0Ce quartier \u00e9tait acquis au PS, se souvient-il. Nous y faisions toujours de bons scores. Et puis j\u2019ai vu tous nos \u00e9lecteurs rejoindre M\u00e9lenchon. Ils ont perdu confiance en nous, ils ont trouv\u00e9 de l\u2019espoir ailleurs\u2026 M\u00e9lenchon a vraiment conquis le quartier.\u00a0Il l\u2019a pris au PS.\u00a0\u00bb          Ces vingt derni\u00e8res ann\u00e9es, la puissance publique a massivement investi pour transformer Borny. Des barres d\u2019immeubles ont \u00e9t\u00e9 sectionn\u00e9es, des places ont \u00e9t\u00e9 refaites, des immeubles r\u00e9nov\u00e9s. Il y a eu aussi le Mettis, le transport en commun en site propre qui connecte Borny au centre-ville de Metz en quelques minutes seulement, ainsi que la construction de la BAM, une salle de musiques actuelles. Mais \u00e0 \u00e9couter les \u00e9lecteurs, \u00e7a ne suffit pas.          \u00ab\u00a0Il faut que \u00e7a change pour de bon\u00a0\u00bb, tranche Akli Chilla, qui vit dans le quartier depuis vingt\u00a0ans. A 62\u00a0ans, il vient de voter Le Pen pour la premi\u00e8re fois de sa vie. \u00ab\u00a0J\u2019avais vot\u00e9 M\u00e9lenchon au premier tour. Il \u00e9tait hors de question de voter Macron.\u00a0\u00bb Ce qui le s\u00e9duit dans le projet du Rassemblement national\u00a0? \u00ab\u00a0Le prix du gasoil va baisser, on va gagner du pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, r\u00e9sume-t-il. Son \u00e9pouse, Hayet, n\u2019en croit pas ses oreilles. Elle a vot\u00e9 Macron. N\u00e9e en Alg\u00e9rie, elle n\u2019aurait jamais imagin\u00e9 son mari voter pour Marine Le Pen\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis choqu\u00e9e. Elle est raciste.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Bah, faut pas croire ce qu\u2019on dit, lui r\u00e9pond Akli. Faut bien essayer, regarde comme \u00e7a s\u2019est d\u00e9grad\u00e9 ici.\u00a0\u00bb A la maison, le couple ne parle plus de politique.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/09489ad_1650809303541-24-nl-item-l1000107x2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le quartier de Borny \u00e0 Metz, \u00ab\u00a0normalement, \u00e7a devrait voter Macron\u00a0\u00bb, pr\u00e9dit un \u00e9lecteur","dateModified":"2022-04-24T15:47:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398385","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T14:20:52+00:00","articleBody":"    S'il gagne, Emmanuel Macron a prevu de se rendre au Champ de Mars. Et Marine Le Pen, si elle gagne ce soir, o\u00f9 a-t-elle prevu de se rendre ?     Perturbations         Bonjour,          Chacun des deux candidats au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle a en effet d\u00e9j\u00e0 pr\u00e9vu dans quel lieu il se rendrait apr\u00e8s l\u2019annonce des r\u00e9sultats, dimanche soir, pour f\u00eater sa victoire et prononcer son discours\u00a0:         Emmanuel Macron a pr\u00e9vu de s\u2019exprimer \u00e0 Paris au pied de la tour Eiffel, sur le Champ-de-Mars. En\u00a02017, au soir du second tour, il avait pris la parole sur l\u2019esplanade du Louvre, apr\u00e8s s\u2019\u00eatre vu refuser l\u2019autorisation de le faire au Champ-de-Mars.          Marine Le\u00a0Pen a, elle, pr\u00e9vu de rejoindre \u00e0 Boulogne-Billancourt les treize bus de sa campagne floqu\u00e9s \u00e0 son effigie, pour ensuite converger avec le convoi vers Paris et d\u00e9ambuler entre diff\u00e9rents lieux symboliques de la capitale       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"O\u00f9 se rendra le vainqueur du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0?","dateModified":"2022-04-24T14:45:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399058","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T14:06:48+00:00","articleBody":"     Les \u00e9lecteurs corses n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 tent\u00e9s par les sir\u00e8nes de la plage en ce dimanche pluvieux. A Ajaccio, dans les trois bureaux de la R\u00e9sidence des \u00eeles, sur la route des \u00eeles Sanguinaires, \u00ab\u00a0les gens se d\u00e9placent en nombre\u00a0\u00bb affirment les assesseurs en v\u00e9rifiant les compteurs sur les urnes. Il y a quinze jours, le candidat Emmanuel Macron y \u00e9tait\u00a0arriv\u00e9 en t\u00eate dans le trio de bureaux de la R\u00e9sidence des \u00eeles (24,65\u00a0%, 26,78\u00a0% et 25,80\u00a0%), comme dans douze autres bureaux de l\u2019ouest d\u2019Ajaccio sur les 42 que compte la ville.          Un couple emmitoufl\u00e9 dans sa doudoune est venu avec des enveloppes d\u00e9j\u00e0 pr\u00eates dans la poche\u00a0: \u00ab\u00a0Il n\u2019y avait aucun doute, nous n\u2019avons pas attendu l\u2019entre-deux tours pour nous d\u00e9cider.\u00a0\u00bb Un retrait\u00e9, sous son masque, para\u00eet plus h\u00e9sitant\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne sais pas encore ce que je vais voter mais je vais me d\u00e9cider dans l\u2019isoloir.\u00a0\u00bb C\u00e9line, une quinquag\u00e9naire venue avec sa fille, n\u2019a pas regard\u00e9 le d\u00e9bat entre Marine Le\u00a0Pen et le pr\u00e9sident sortant, mais elle connaissait son choix avant de p\u00e9n\u00e9trer dans le bureau.          In\u00e8s et Isabelle, toutes deux \u00e2g\u00e9es de 18\u00a0ans, sont les deux benjamines de l\u2019apr\u00e8s-midi dans ces beaux quartiers o\u00f9 la population est vieillissante. \u00ab\u00a0J\u2019ai suivi le d\u00e9bat mais j\u2019\u00e9tais mitig\u00e9e\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise In\u00e8s, \u00e9tudiante \u00e0 Nice en BTS revenue pour les vacances\u00a0: \u00ab\u00a0C\u2019\u00e9tait important de voter et c\u2019\u00e9tait ma premi\u00e8re fois.\u00a0\u00bb Isabelle, d\u00e9j\u00e0 dans la vie active, a suivi la campagne sur les r\u00e9seaux sociaux, comme sur TikTok \u00ab\u00a0o\u00f9 il y avait des images du d\u00e9bat\u00a0\u00bb ou sur \u00ab\u00a0Insta\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019ai lu les programmes des propagandes \u00e9lectorales envoy\u00e9es \u00e0 la maison mais j\u2019en ai aussi parl\u00e9 \u00e0 mes parents\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise la jeune fille. Le vote des jeunes dans l\u2019\u00eele n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 le plus important. \u00ab\u00a0Nous \u00e9tions surtout int\u00e9ress\u00e9es ces derni\u00e8res semaines par ce qui se passait par rapport \u00e0 l\u2019affaire Colonna\u00a0\u00bb admettent-elles.          Dans ces bureaux de la R\u00e9sidence des \u00eeles, un ou deux bulletins seulement \u00e9taient barr\u00e9s du nom d\u2019Yvan Colonna, condamn\u00e9 pour l\u2019assassinat du pr\u00e9fet Erignac et agress\u00e9 mortellement en d\u00e9tention. Dans d\u2019autres villes insulaires, plusieurs bulletins nuls portant son nom avaient \u00e9t\u00e9 relev\u00e9s, comme dans le petit village de Marignana o\u00f9 un votant sur cinq l\u2019avait fait lors du premier tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Ajaccio, des \u00e9lecteurs mobilis\u00e9s mais parfois h\u00e9sitants jusqu\u2019au dernier moment","dateModified":"2022-04-24T14:25:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399198","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T14:06:25+00:00","articleBody":"         Jour de vote dans le Nord-Pas-de-Calais, le 24 avril 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/c4df0e2_1650808795503-img-0112.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T14:06:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398363","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T14:03:08+00:00","articleBody":"     S\u2019il sort victorieux des urnes ce dimanche, le candidat de La R\u00e9publique en marche \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022 a notamment promis de faire adopter d\u00e8s cet \u00e9t\u00e9 une loi en faveur du pouvoir d\u2019achat.                    Lire aussi :  Emmanuel Macron\u00a0: r\u00e9forme des retraites, \u00e9cole, sant\u00e9\u2026 ses \u00ab\u00a0chantiers prioritaires\u00a0\u00bb s\u2019il est r\u00e9\u00e9lu         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00ab\u00a0chantiers prioritaires\u00a0\u00bb d\u2019Emmanuel Macron, s\u2019il est r\u00e9\u00e9lu","dateModified":"2022-04-24T14:03:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398376","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T14:02:50+00:00","articleBody":"     Si la candidate du Rassemblement national remporte l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022, elle compte notamment \u00ab\u00a0engager une ren\u00e9gociation\u00a0\u00bb des trait\u00e9s europ\u00e9ens et encourager un \u00ab\u00a0rapprochement strat\u00e9gique entre l\u2019OTAN et la Russie\u00a0\u00bb, au sortir de la guerre en Ukraine.                    Lire aussi :  Marine Le Pen\u00a0: \u00ab\u00a0priorit\u00e9 nationale\u00a0\u00bb, immigration, pouvoir d\u2019achat, r\u00e9forme des retraites\u2026 ses premiers chantiers si elle est \u00e9lue         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les \u00ab\u00a0chantiers prioritaires\u00a0\u00bb de Marine Le Pen, si elle est \u00e9lue","dateModified":"2022-04-24T14:16:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399085","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T14:00:58+00:00","articleBody":"         Benjamin Bouchet, Fran\u00e7ois Bo\u00ebffard et Marion Gr\u00e9goire devant la mairie de La Gacilly. Fran\u00e7ois a vot\u00e9 blanc, Benjamin a vot\u00e9 Macron et Marie s'est abstenue lors du second tour. LOUISE QUIGNON\/HANS LUCAS POUR \u00abLE MONDE\u00bb           Marine Gr\u00e9goire, 24\u00a0ans, attend ses amis, Fran\u00e7ois Bo\u00ebffard et Benjamin Bouchet, 26\u00a0ans, devant la mairie de la commune rurale de La Gacilly (Morbihan). Assistante v\u00e9t\u00e9rinaire, elle a d\u00e9cid\u00e9 de ne pas voter ce dimanche.          \u00ab\u00a0Au premier tour, j\u2019ai soutenu Jean-Luc M\u00e9lenchon. Impossible, aujourd\u2019hui, de donner ma voix \u00e0 Marine Le Pen et plus question de faire confiance \u00e0 Emmanuel Macron. Je ne veux plus voter par d\u00e9pit\u00a0\u00bb, s\u2019agace la jeune femme d\u00e9\u00e7ue notamment par le bilan d\u2019Emmanuel Macron en mati\u00e8re d\u2019\u00e9cologie. Chaudronnier en attente d\u2019une formation de menuisier, Fran\u00e7ois opine\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai vot\u00e9 blanc. Le Pen semble \u00eatre le mal incarn\u00e9, mais la politique de Macron est finalement vicieuse.\u00a0En\u00a02017, j\u2019avais d\u00e9cid\u00e9 de faire confiance \u00e0 son enthousiasme et sa promesse d\u2019agir diff\u00e9remment\u2026 Plus maintenant.\u00a0\u00bb          Tant pis si ce \u00ab\u00a0ni ni\u00a0\u00bb conforte la mont\u00e9e en puissance du vote Le Pen dans les campagnes bretonnes. Autour de La Gacilly, la candidate d\u2019extr\u00eame droite est arriv\u00e9e en t\u00eate du premier tour dans plusieurs communes. Plombier, Benjamin ne veut pas \u00ab\u00a0risquer\u00a0\u00bb Le Pen\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas vot\u00e9 au premier tour. Maintenant, je me positionne pour le moins pire des deux.\u00a0\u00bb              Dans le bureau de vote de La Gacilly, lors du second tour de l'\u00e9lection pr\u00e9sidentielle en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi, le 24 avril 2022. LOUISE QUIGNON\/HANS LUCAS POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/5edb411_1650807714891-rennes-election-la-gacilly6.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le Morbihan, des \u00e9lecteurs de Jean-Luc M\u00e9lenchon ne veulent \u00ab\u00a0plus voter par d\u00e9pit\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-24T15:48:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398537","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T13:58:32+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident candidat Emmanuel Macron \u00e0 son arriv\u00e9e devant le bureau de vote du Touquet (Pas-de-Calais), dimanche 24 avril en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Marine Le Pen a son arriv\u00e9e devant le bureau de vote d\u2019H\u00e9nin-Beaumont (Pas-de-Calais), en fin de matin\u00e9e lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/b7dc4dd_1650800112650-cc-0145.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron et Marine Le Pen ont chacun pris un bain de foule lors de leur vote respectif dans le Pas-de...","dateModified":"2022-04-24T13:58:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#399025","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T13:53:24+00:00","articleBody":"     Crois\u00e9 dans une station-service de Saint-Denis \u00e0 La R\u00e9union, Bouba, 52\u00a0ans, fait le plein d\u2019essence avant de partir dans l\u2019ouest de l\u2019\u00eele, pour la plage. Quand on lui demande ce qu\u2019il attend de ce second tour, ce m\u00e9canicien r\u00e9agit \u00e9nergiquement\u00a0: \u00ab\u00a0Le changement.\u00a0\u00bb          Apr\u00e8s avoir vot\u00e9 Marine Le\u00a0Pen en\u00a02017, cet habitant du quartier populaire des Cam\u00e9lias, \u00e0 Saint-Denis, a choisi Jean-Luc M\u00e9lenchon au premier tour, tout en se consid\u00e9rant comme plus proche de la candidate du Rassemblement national. La raison\u00a0: la restauration du droit \u00e0 la retraite \u00e0 60\u00a0ans propos\u00e9e par l\u2019Union populaire.          Pour ce second tour, il est revenu vers son \u00ab\u00a0choix de c\u0153ur\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est le bordel partout. Personne ne respecte plus personne en fin de compte. Quand j\u2019\u00e9tais jeune, on avait peur de la police, on la respectait. Il n\u2019y a plus ce respect de la loi. Maintenant les jeunes narguent la police. Ce n\u2019est pas normal.\u00a0\u00bb          L\u2019autre grande explication de son vote est \u00ab\u00a0l\u2019immigration\u00a0\u00bb. Plut\u00f4t que les ressortissants \u00e9trangers qui repr\u00e9sentent une faible part de la population, Bouba vise surtout les Mahorais qui, conc\u00e8dent-ils, sont \u00ab\u00a0fran\u00e7ais \u00e9galement\u00a0\u00bb. Situ\u00e9e dans le canal du Mozambique, Mayotte est devenue le 101e\u00a0d\u00e9partement fran\u00e7ais le 31\u00a0mars\u00a02011. \u00ab\u00a0Je ne suis pas raciste\u00a0\u00bb, se d\u00e9fend-il avant d\u2019affirmer\u00a0: \u00ab\u00a0Ils profitent du syst\u00e8me. Ils prennent l\u2019argent des prestations sociales mais ne paient pas d\u2019imp\u00f4ts. Dans les quartiers, tout\u2019domoun pense kom sa (\u201ctout le monde pense comme \u00e7a\u201d)\u00a0\u00bb, lance-t-il en nous expliquant \u00ab\u00a0dire tout haut les choses que les gens pensent tout\u00a0\u00bb, et ne pas vouloir \u00eatre pris en photo.          Bouba fustige aussi Emmanuel Macron et son gouvernement pour avoir \u00ab\u00a0enlev\u00e9 les taxes pour les riches mais les laisser pour les pauvres\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Sous Sarkozy, c\u2019\u00e9tait travailler plus pour gagner plus. L\u00e0, c\u2019est je travaille plus pour gagner moins\u00a0\u00bb, se plaint ce quinquag\u00e9naire qui dit \u00ab\u00a0cumuler deux boulots\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Beaucoup de gens en ont marre, affirme-t-il. Mais nous, on n\u2019est pas comme aux Antilles o\u00f9 ils sont vraiment solidaires pour barrer les routes. Moi, je suis en col\u00e8re. Regardez la bouteille d\u2019huile qui d\u00e9passe 6\u00a0euros. Nous, on est dans le r\u00e9el avec toutes les factures \u00e0 payer.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A La R\u00e9union, Bouba, 52\u00a0ans et \u00e9lecteur de Marine Le\u00a0Pen, estime \u00ab\u00a0dire tout haut les choses que les...","dateModified":"2022-04-24T15:48:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398952","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T13:45:10+00:00","articleBody":"         Ren\u00e9e et Jean-Claude Bizeray, retrait\u00e9s, devant leur bureau de vote \u00e0 Lou\u00e9, dans la Sarthe, lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le 24\u00a0avril 2022. JULIEN DANIEL \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb           Jean-Claude et Ren\u00e9e Bizeray tra\u00eenent le pas sur le linol\u00e9um jaune des couloirs de l\u2019\u00e9cole maternelle. \u00ab\u00a0A vot\u00e9\u00a0!\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Mais pas de gaiet\u00e9 de c\u0153ur\u00a0\u00bb, regrette le couple de retrait\u00e9s. Lui travaillait dans une entreprise d\u2019\u00e9lectrom\u00e9nager, elle \u00e9tait vendeuse, ils ont deux enfants, quatre petits-enfants. \u00ab\u00a0Avant on avait toujours vot\u00e9 socialiste\u00a0\u00bb, disent-ils, la mine contrite. \u00ab\u00a0Avant qu\u2019ils se d\u00e9chirent entre eux\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Ren\u00e9e en secouant la t\u00eate. Elle leur en veut, \u00ab\u00a0oh \u00e7a oui\u00a0\u00bb. Au premier tour, le couple s\u2019est report\u00e9 sur ce que d\u2019aucun, \u00e0 gauche, ont appel\u00e9 \u00ab\u00a0le vote utile\u00a0\u00bb\u00a0: M\u00e9lenchon. Au second, ils viennent de \u00ab\u00a0faire barrage \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite\u00a0\u00bb, bons \u00e9l\u00e8ves encore. Voir le Rassemblement national se placer en t\u00eate du premier tour dans leur commune de Lou\u00e9 les a \u00ab\u00a0pris de court\u00a0\u00bb, habitu\u00e9s \u00e0 voir la droite l\u2019emporter sur cette terre traditionnellement filloniste. Ils en veulent d\u2019autant plus aux partis traditionnels, de droite comme de gauche. Mais Jean-Claude ne croit pas qu\u2019\u00ab\u00a0elle\u00a0\u00bb pourrait l\u2019emporter ce soir, ni \u00e0 Lou\u00e9, \u00ab\u00a0\u00e0 l\u2019image du vote national\u00a0\u00bb, ni en France.          Eux sont venus voter d\u2019un seul homme, en famille. Pas par conviction, non, mais pour \u00ab\u00a0faire barrage aux extr\u00eames\u00a0\u00bb. Le p\u00e8re, G\u00e9rard, responsable informatique, la m\u00e8re, Christelle, responsable logistique, Emilie, 24\u00a0ans, sage-femme \u00e0 l\u2019h\u00f4pital du\u00a0Mans, Pauline, 21\u00a0ans, \u00e9tudiante \u00e0 Caen, et la cadette, Justine, 13\u00a0ans. Pauline est la primo-votante. Elle ne comprenait pas tout aux programmes, ils en ont discut\u00e9 tous ensemble le week-end dernier.          Christelle, la m\u00e8re, s\u2019inqui\u00e8te de \u00ab\u00a0la dette qu\u2019on va laisser \u00e0 nos enfants\u00a0\u00bb, et \u00ab\u00a0de la situation alarmante pour les soignants et l\u2019h\u00f4pital\u00a0\u00bb. En mati\u00e8re de programme pour la sant\u00e9, Emilie, sage-femme, n\u2019a vu aucune mesure \u00e0 la hauteur des enjeux dans les diff\u00e9rents programmes. Au premier tour, la famille n\u2019a pas vot\u00e9 pareil, ils pr\u00e9f\u00e8rent garder leur vote pour eux. En\u00a02017 par contre, ils avaient tous choisi Fran\u00e7ois Fillon \u2013 le candidat LR \u00e9tait arriv\u00e9 en t\u00eate du premier tour avec 38,98\u00a0% \u2013, \u00ab\u00a0pour l\u2019homme plut\u00f4t que pour le parti\u00a0\u00bb, pr\u00e9cisent-ils. \u00ab\u00a0Tout le monde le conna\u00eet ici, il a fait beaucoup pour le territoire\u00a0\u00bb, estiment les uns et les autres.                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/a341386_1650806448921-daj22015d40.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lou\u00e9, des \u00e9lecteurs de gauche et de droite votent pour Emmanuel Macron","dateModified":"2022-04-24T13:59:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T13:38:00+00:00","articleBody":"         Jean-Paul Bouche, 62\u00a0ans, maire du quartier Saint-Cyprien \u00e0 Toulouse, au bureau de vote de l'\u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire Lespinasse, le 24\u00a0avril 2022. VINCENT NGUYEN\/ RIVA PRESS POUR \u00abLE MONDE\u00bb           Dans la grande cour de l\u2019\u00e9cole \u00e9l\u00e9mentaire Lespinasse, dans le quartier Saint-Cyprien, pos\u00e9 sur la rive gauche toulousaine, Jean-Paul Bouche, 62\u00a0ans, est bien incapable de dire \u00ab\u00a0ce qui va se passer\u00a0\u00bb. Ce dont il s\u00fbr, c\u2019est que le quartier de 20\u00a0000 habitants, dont il est le maire d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de la municipalit\u00e9 dirig\u00e9e par Les R\u00e9publicains (LR), a une forte \u00ab\u00a0tradition de mixit\u00e9 et r\u00e9publicaine\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0C\u2019est ici, historiquement, que se sont implant\u00e9s les r\u00e9fugi\u00e9s espagnols en\u00a01936. C\u2019est aussi une terre radicale de gauche, populaire\u00a0\u00bb, rappelle-t-il, avant d\u2019ajouter, \u00e0 propos du taux de participation \u00e0 midi\u00a0: \u00ab\u00a0Il y a un peu moins de monde qu\u2019il y a quinze jours, environ 10\u00a0%, mais on s\u2019attendait \u00e0 pire avec les derniers sondages.\u00a0\u00bb          Pour lui, \u00ab\u00a0le score tr\u00e8s haut de M\u00e9lenchon \u00e0 Toulouse [36,95\u00a0%] s\u2019explique par cette\u00a0tradition de lutte et de r\u00e9sistances\u00a0\u00bb. C\u2019est dans ce quartier qu\u2019a \u00e9t\u00e9 implant\u00e9 le seul h\u00f4pital social de la ville (Joseph-Ducuing) apr\u00e8s-guerre. Tous les ans, sur les quais de port Viguerie, on f\u00eate toujours la R\u00e9publique espagnole car \u00ab\u00a0beaucoup de fils ou de petits-fils de r\u00e9fugi\u00e9s habitent toujours dans le quartier. Mais nous devenons aussi une sorte d\u2019extension du centre-ville, avec une population de CSP+ qui s\u2019implante et donc un \u00e9quilibre g\u00e9n\u00e9ral \u00e0 trouver\u00a0\u00bb, souligne-t-il.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/5591852_1650806436898-vn20220424-presidentielle-2d-tour-toulouse-portrait-002.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Toulouse, Jean-Paul Bouche, maire d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 de quartier incapable de dire \u00ab\u00a0ce qui va se passer\u00a0\u00bb  ","dateModified":"2022-04-24T13:59:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398446","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T13:33:59+00:00","articleBody":"                   Au bureau de vote de l\u2019\u00e9cole Arenc-Bachas a Marseille, le 24\u00a0avril 2022. Lors du premier tour Jean-Luc M\u00e9lenchon a fait de gros score dans ce bureau, mais en ce d\u00e9but de matin\u00e9e peu de gens sont venus voter. ARNOLD JEROCKI\/DIVERGENCE POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/bf59951_1650799219157-344a6657.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T13:46:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T13:29:24+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Comment voter \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0? Comment conna\u00eetre son bureau de vote\u00a0? Peut-on voter en cas de Covid-19\u00a0? Nos r\u00e9ponses \u00e0 vos questions pour le second tour         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nos r\u00e9ponses \u00e0 vos questions les plus fr\u00e9quentes pour le second tour ","dateModified":"2022-04-24T13:29:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T13:15:40+00:00","articleBody":"         Marc, 45\u00a0ans, ira voter \u00e0 son retour d'entra\u00eenement au trail, \u00e0 Saint-Denis de La R\u00e9union, dimanche 24\u00a0avril\u00a02022. JEROME TALPIN           Casquette, lunettes de soleil, petites bouteilles d\u2019eau arrim\u00e9es dans son gilet d\u2019hydratation, Marc, 45\u00a0ans, est pr\u00eat pour effectuer son entra\u00eenement dominical en pr\u00e9vision du trail de Bourbon, en octobre prochain. Il ira voter apr\u00e8s un aller-retour d\u2019environ une heure et demie, sur le sentier de la Providence, \u00e0 Saint-Denis de La R\u00e9union, qui monte au village du Br\u00fbl\u00e9, \u00e0 800\u00a0m\u00e8tres d\u2019altitude.          Ce cadre de l\u2019\u00e9ducation nationale, qui a choisi Jean-Luc M\u00e9lenchon au premier tour, comme en\u00a02017, va voter blanc. \u00ab\u00a0Sur mon bulletin, je vais inscrire ni l\u2019un ni l\u2019autre\u00a0\u00bb, dit-il. \u00ab\u00a0Voter, c\u2019est important. Il faut esp\u00e9rer qu\u2019un jour le vote blanc soit comptabilis\u00e9 comme des suffrages exprim\u00e9s. Car c\u2019est bien l\u2019expression d\u2019une forme d\u2019insatisfaction des programmes propos\u00e9s. Et les deux candidats ne r\u00e9pondent pas aux attentes des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, estime-t-il. Marc dit venir d\u2019une famille de \u00ab\u00a0la gauche populaire\u00a0\u00bb, terme qu\u2019il pr\u00e9f\u00e8re \u00e0 celui \u00ab\u00a0d\u2019extr\u00eame gauche\u00a0\u00bb. Il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9\u00e7u par la troisi\u00e8me place de Jean-Luc M\u00e9lenchon mais \u00ab\u00a0pas surpris car c\u2019est un candidat clivant\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Pour ce scrutin, j\u2019aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que Jean-Luc M\u00e9lenchon laisse la main \u00e0 un plus jeune comme M.\u00a0Ruffin.\u00a0\u00bb Si Marc comprend bien la n\u00e9cessit\u00e9 de \u00ab\u00a0faire barrage au Rassemblement national\u00a0\u00bb, lui qui a vot\u00e9 Robert Hue en\u00a01995 et \u00ab\u00a0\u00e9colo une fois\u00a0\u00bb n\u2019entend pas glisser un bulletin pour Emmanuel Macron.          \u00ab\u00a0Pour avoir des chances de r\u00e9ussir les concours dans les m\u00e9tiers de la sant\u00e9, il faut payer une formation priv\u00e9e qui peut co\u00fbter ici jusqu\u2019\u00e0 13\u00a0000\u00a0euros l\u2019ann\u00e9e. \u00c7a, c\u2019est le r\u00e9sultat du syst\u00e8me Macron. C\u2019est de l\u2019entre-soi. C\u2019est terrible. Moi, je d\u00e9fends les valeurs d\u2019\u00e9l\u00e9vation sociale.\u00a0\u00bb Selon Marc, la r\u00e9\u00e9lection d\u2019Emmanuel Macron d\u00e9bouchera sur \u00ab\u00a0une forme de continuit\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si Marine Le\u00a0Pen passe, il y a aura peut-\u00eatre une r\u00e9bellion et de nouvelles \u00e9lections. Le peuple fran\u00e7ais n\u2019est pas si endormi que \u00e7a.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/e5c6ec4_1650805980089-marc.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour Marc, \u00e9lecteur \u00e0 La R\u00e9union, \u00ab\u00a0le peuple fran\u00e7ais n\u2019est pas si endormi que \u00e7a\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-24T13:32:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398862","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T13:15:24+00:00","articleBody":"     Le soleil perce un peu en d\u00e9but d\u2019apr\u00e8s-midi et \u00e9claire les quais toulousains. Sur ceux de la Daurade, qui surplombent la Garonne, on fl\u00e2ne le long des \u00e9tals d\u2019un vide-greniers. De fait, il y a peu de monde \u00e0 la sortie du bureau de vote de l\u2019\u00e9cole Lakanal.          Antoine Neybourger, ing\u00e9nieur informatique de 32\u00a0ans, y arrive avec\u00a0sa compagne, Marion, 29\u00a0ans, \u00e9l\u00e8ve avocate. \u00ab\u00a0Je vote \u00e0 toutes les \u00e9lections, tout le temps, il faut absolument le faire, dit-il. Au premier tour, j\u2019ai vot\u00e9 Jadot car j\u2019ai de fortes convictions \u00e9colos. Le rapport du GIEC nous rappelle que nous avons trois ans pour sauver le climat. Si Macron n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 l\u00e0 o\u00f9 on l\u2019attendait sur ces enjeux, j\u2019attendrai de voir s\u2019il sera plus actif s\u2019il est \u00e9lu.\u00a0\u00bb Les deux jeunes gens vont donc voter pour le pr\u00e9sident sortant.              Antoine Neybourger, 32 ans, ing\u00e9nieur en informatique, au bureau de vote Lakanal dans le centre-ville de Toulouse, le 24 avril 2022. VINCENT NGUYEN\/ RIVA PRESS POUR \u00abLE MONDE\u00bb           \u00ab\u00a0C\u2019est tr\u00e8s clair, souligne Marion, Le Pen et ses id\u00e9es sont encore un grand danger pour notre d\u00e9mocratie, il n\u2019y a pas \u00e0 h\u00e9siter.\u00a0\u00bb Dans la semaine, elle a beaucoup discut\u00e9 avec son entourage, o\u00f9 beaucoup ont vot\u00e9 pour Jean-Luc M\u00e9lenchon, pour le convaincre d\u2019aller voter \u00e0 nouveau ce dimanche. Elle se dit aussi tr\u00e8s inqui\u00e8te qu\u2019un grand nombre de personnes se tournent vers l\u2019extr\u00eame droite dans sa promotion.          A Toulouse, il y a quinze jours, Marine Le Pen n\u2019avait r\u00e9uni que 9,55\u00a0% des \u00e9lecteurs d\u2019une ville qui lui r\u00e9siste dans ses\u00a0265 bureaux de vote.\u00a0Le taux de participation \u00e0 la mi-journ\u00e9e est en tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8re baisse en Haute-Garonne pour ce second tour, avec 23,32\u00a0% contre 30,59\u00a0% en\u00a02017. Ailleurs dans la r\u00e9gion Occitanie, c\u2019est encore le Gers qui se montre le plus assidu aux scrutins, avec 34,36\u00a0% de votants \u00e0 midi.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/09ec192_1650805332756-vn20220424-presidentielle-2d-tour-toulouse-portrait-001.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Le Pen et ses id\u00e9es sont encore un grand danger pour notre d\u00e9mocratie, il n\u2019y a pas \u00e0 h\u00e9siter\u00a0\u00bb, p...","dateModified":"2022-04-24T15:48:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398894","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T13:13:38+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\n\r\nQuand les premiers r\u00e9sultats seront-ils disponibles ?    J\u00e9r\u00f4me         Bonjour J\u00e9r\u00f4me,          Les premi\u00e8res estimations des r\u00e9sultats seront connues \u00e0 20\u00a0heures, heure o\u00f9 vous verrez notamment sur votre \u00e9cran t\u00e9l\u00e9vis\u00e9 la t\u00eate du vainqueur s\u2019afficher. Ces r\u00e9sultats ne seront pas d\u00e9finitifs mais donnent la tendance, car \u00e0 ce moment pr\u00e9cis les bureaux de vote des grandes villes auront tout juste ferm\u00e9. Ce n\u2019est que bien plus tard que le d\u00e9compte \u00e0 la voix pr\u00e8s sera connu.          En France, aucun r\u00e9sultat, m\u00eame partiel, ni aucune estimation ou sondage ne peuvent \u00eatre diffus\u00e9s avant 20\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T13:22:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398840","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T13:05:27+00:00","articleBody":"         Coralie et Aur\u00e9lie, 21 et 25\u00a0ans, devant leur bureau de vote \u00e0 Lou\u00e9, dans la Sarthe, lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, dimanche 24\u00a0avril 2022. JULIEN DANIEL \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb           L\u2019air est doux et ensoleill\u00e9 sur la place du village de Lou\u00e9, 2\u00a0068 habitants, dans l\u2019ouest de la Sarthe. Sur le fronton de la mairie, le drapeau ukrainien c\u00f4toie ceux de la France et de l\u2019Union europ\u00e9enne. Au PMU, on sirote son repos hebdomadaire, \u00ab\u00a0l\u2019ap\u00e9ro c\u2019est sacr\u00e9\u00a0\u00bb, lance un homme qui n\u2019ira pas voter. Le choc des r\u00e9sultats du premier tour fut rude pour le maire, Anthony Mussard \u2013 sans \u00e9tiquette, infirmier anesth\u00e9siste \u00e0 l\u2019h\u00f4pital dans le civil \u2013, qui assume son premier mandat\u00a0: Marine Le Pen, deuxi\u00e8me loin derri\u00e8re Fran\u00e7ois Fillon en\u00a02017 dans ces terres traditionnellement acquises \u00e0 la droite, est cette fois arriv\u00e9e en t\u00eate du millier de suffrages exprim\u00e9s dans la commune, avec 33,13\u00a0%, soit une progression de 13\u00a0points par rapport \u00e0 2017.          L\u2019\u00e9dile a confi\u00e9 \u00e0 la presse locale envisager de rendre l\u2019\u00e9charpe tricolore si elle l\u2019emportait au second tour, ressentant \u00ab\u00a0une perte de rep\u00e8res entre les valeurs port\u00e9es \u00e0 l\u2019\u00e9chelle locale et celles du RN, en totale contradiction\u00a0\u00bb. Avec une centaine de b\u00e9n\u00e9voles, la municipalit\u00e9 s\u2019est mobilis\u00e9e en mars dernier pour l\u2019accueil de plus de cinquante r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens dans le village.          Sur la place, Jordan, chauffeur poids lourds de 25\u00a0ans, a enfourch\u00e9 sa Yahama rouge rutilante pour aller voter. Pour Marine Le Pen, \u00e0 qui il a toujours donn\u00e9 sa voix. \u00ab\u00a0Parce que c\u2019est la plus proche du peuple, des petits ouvriers comme nous\u00a0\u00bb, dit-il, l\u2019air d\u2019\u00e9noncer une \u00e9vidence. Car Jordan en est certain\u00a0: \u00ab\u00a0Elle va changer nos conditions de vie, ce sera beaucoup plus facile avec elle\u00a0\u00bb, esp\u00e8re-t-il en citant, entre autres, la baisse des taxes sur les carburants et les \u00e9nergies et l\u2019exon\u00e9ration d\u2019imp\u00f4t pour les moins de 30\u00a0ans que propose la candidate d\u2019extr\u00eame droite.          Jordan en veut \u00e0 ceux, \u00ab\u00a0en haut\u00a0\u00bb, qui ont \u00ab\u00a0us\u00e9\u00a0\u00bb son p\u00e8re \u2013 dans un \u00e9cho involontaire \u00e0 l\u2019ouvrage de l\u2019\u00e9crivain Edouard Louis, Qui a tu\u00e9 mon p\u00e8re \u2013\u00a0: trente ans \u00e0 la cha\u00eene chez LDC (usine de d\u00e9coupe de volailles), \u00ab\u00a0des bras qui suivent plus, je sais plus combien d\u2019op\u00e9rations\u00a0\u00bb. Alors entendre Macron proposer de pousser la retraite \u00e0 65\u00a0ans, m\u00eame avec des adaptations pour les carri\u00e8res longues et la p\u00e9nibilit\u00e9, lui est \u00ab\u00a0insupportable\u00a0\u00bb. Cette fois, il a espoir que sa candidate passe. Il l\u2019a trouv\u00e9 \u00ab\u00a0impeccable\u00a0\u00bb au d\u00e9bat\u00a0: \u00ab\u00a0Macron prenait encore de haut, il a tout fait pour lui couper la parole, qu\u2019elle parle le moins possible, mais elle est rest\u00e9e calme, la t\u00eate sur les \u00e9paules.\u00a0\u00bb M\u00eame en\u00a02017, il n\u2019avait pas trouv\u00e9 qu\u2019elle avait tant \u00ab\u00a0rat\u00e9\u00a0\u00bb que \u00e7a le d\u00e9bat\u00a0: \u00ab\u00a0On a dit qu\u2019elle avait rat\u00e9 pour lui mettre des b\u00e2tons dans les roues, la rabaisser, comme nous.\u00a0\u00bb              Second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, dans un des deux bureaux de vote de Lou\u00e9, dans la Sarthe, le 24\u00a0avril 2022. JULIEN DANIEL \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, dans un des deux bureaux de vote de Lou\u00e9, dans la Sarthe, le 24\u00a0avril 2022. JULIEN DANIEL \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, dans un des deux bureaux de vote de Lou\u00e9, dans la Sarthe, le 24\u00a0avril 2022. JULIEN DANIEL \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/705f8d2_1650805264512-daj22015d30.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Lou\u00e9, une journ\u00e9e de vote entre \u00ab\u00a0perte de rep\u00e8res\u00a0\u00bb et ressentiment envers le gouvernement","dateModified":"2022-04-24T13:21:36+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398778","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T12:58:00+00:00","articleBody":"     Dans la capitale, Emmanuel Macron l\u2019avait emport\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 90\u00a0% au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017. Il n\u2019est pas certain qu\u2019il r\u00e9alise la m\u00eame performance en\u00a02022, m\u00eame s\u2019il y est arriv\u00e9 en t\u00eate des suffrages lors du premier tour (35,34\u00a0%), loin devant Marine Le\u00a0Pen, en sixi\u00e8me position (5,54\u00a0%). Mais le pr\u00e9sident candidat n\u2019a plus la m\u00eame image qu\u2019en\u00a02017 et la candidate du RN, de son c\u00f4t\u00e9, peut esp\u00e9rer r\u00e9cup\u00e9rer une partie des \u00e9lecteurs d\u2019Eric Zemmour, arriv\u00e9 troisi\u00e8me lors du premier tour (8,2\u00a0%).          Denis Cosnard est ainsi parti \u00e0 la rencontre d\u2019\u00e9lecteurs du 13e et 7e\u00a0arrondissement de Paris pour conna\u00eetre les raisons de leur choix pour ce second tour. Un reportage \u00e0 lire ici\u00a0:                    Lire aussi :  Devant un bureau de vote \u00e0 Paris\u00a0: \u00ab\u00a0Entre Macron et Le\u00a0Pen, j\u2019ai failli ne pas voter\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Reportage \u00e0 Paris, o\u00f9 Emmanuel Macron est arriv\u00e9 en t\u00eate du premier tour ","dateModified":"2022-04-24T13:02:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T12:48:05+00:00","articleBody":"     Sous une pluie hivernale depuis ce matin, les bureaux de vote corses ne d\u00e9semplissent pas. Les nationalistes ont boud\u00e9 le scrutin. \u00ab\u00a0Je n\u2019y vais pas, cela ne me concerne pas\u00a0\u00bb, glisse un militant dans un caf\u00e9 situ\u00e9 aux abords de la mairie d\u2019Ajaccio. Ces derniers jours, les partis autonomistes ont opt\u00e9 pour le \u00ab\u00a0ni-ni\u00a0\u00bb, tandis que les deux mouvements ind\u00e9pendantistes appellent tout bonnement au boycott.          Les ind\u00e9pendantistes de Core in fronte ont d\u2019ailleurs lanc\u00e9, ce matin, un appel au rassemblement \u00e0 Bastia ce soir \u00e0 18\u00a0heures, qui laisse encore planer le spectre des \u00e9meutes. Pour autant, les ind\u00e9pendantistes ont en partie perdu leur pari puisque les Corses se rendent aux urnes. Le taux de participation \u00e0 midi \u00e9tait de 22,40\u00a0% en Haute-Corse (contre 26,11\u00a0% en\u00a02017). Les \u00e9lecteurs de Corse-du-Sud sont plus mobilis\u00e9s avec un taux de 25,4\u00a0%, sup\u00e9rieur \u00e0 celui d\u2019il y a cinq ans o\u00f9 il \u00e9tait de 24,79\u00a0%.          A Ajaccio, le maire, Laurent Marcangeli, soutient Edouard Philippe, mais cela n\u2019a pas emp\u00each\u00e9 Marine Le\u00a0Pen d\u2019arriver en t\u00eate dans 25\u00a0bureaux sur 42, essentiellement dans l\u2019est de la ville qui comprend des quartiers populaires. \u00ab\u00a0Moi je suis venu malgr\u00e9 le mauvais temps, car je veux pouvoir choisir\u00a0\u00bb, admet un sexag\u00e9naire qui attend son \u00e9pouse encore dans l\u2019isoloir au sein du bureau num\u00e9ro\u00a038 o\u00f9 Marine Le\u00a0Pen a battu des records il y a quinze jours avec 45,01\u00a0% des voix.          A la sortie de la petite \u00e9cole qui tient lieu de bureau \u00e9lectoral, deux militants du Rassemblement national bavardent de la suite. Bien que leur candidate soit arriv\u00e9e en t\u00eate en Corse au premier tour, avec 28,58\u00a0%, loin devant Emmanuel Macron (18,11\u00a0%), elle n\u2019est pas implant\u00e9e localement. \u00ab\u00a0Je vote pour elle depuis que j\u2019ai 18\u00a0ans\u00a0\u00bb, admet Enrick, au mitan de la trentaine, \u00ab\u00a0mais ici c\u2019est parfois honteux de le dire\u00a0\u00bb. Pour Pierre, l\u2019important c\u2019est \u00ab\u00a0la suite\u00a0\u00bb. Tout ce qui a \u00e9t\u00e9 oubli\u00e9 pendant la campagne. \u00ab\u00a0Regardez, les gens votent sans masque, mais dans quinze jours on va le porter \u00e0 nouveau\u00a0\u00bb, redoute le jeune homme de 29\u00a0ans. Les militants comme eux se font rares dans les bureaux ajacciens o\u00f9 les assesseurs sont des employ\u00e9s municipaux. En Corse, ils sont ouverts jusqu\u2019\u00e0 19\u00a0heures.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Corse, un taux de participation stable malgr\u00e9 l\u2019appel des ind\u00e9pendantistes \u00e0 ne pas voter","dateModified":"2022-04-24T13:00:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T12:45:06+00:00","articleBody":"     A Marseille, qui a port\u00e9 en t\u00eate Jean-Luc M\u00e9lenchon au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle (31,12\u00a0%) , la participation \u00e9tait stable \u00e0 la mi-journ\u00e9e. Notre correspondant Gilles Rof est all\u00e9 \u00e0 la rencontre d\u2019\u00e9lecteurs dans des bureaux de vote de quartiers populaires de la ville\u00a0:                    Lire aussi :  Au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle \u00e0 Marseille\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis venu voter pour celui que je d\u00e9teste le moins\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marseille\u00a0: apr\u00e8s avoir plac\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon en t\u00eate du premier tour, jour du choix pour les \u00e9le...","dateModified":"2022-04-24T12:53:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397882","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T12:40:14+00:00","articleBody":"         Bureau de vote a\u0300 Bru\u0302lon, dans la Sarthe, pour le second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, dimanche 24 avril 2022. JULIEN DANIEL \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Bureau de vote a\u0300 Bru\u0302lon, dans la Sarthe, pour le second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, dimanche 24 avril 2022. JULIEN DANIEL \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               Bureau de vote a\u0300 Bru\u0302lon, dans la Sarthe, pour le second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, dimanche 24 avril 2022. JULIEN DANIEL \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/bf92649_1650793220041-daj22015d27.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Vote \u00e0 Br\u00fblon dans la Sarthe","dateModified":"2022-04-24T12:42:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T12:34:19+00:00","articleBody":"         Mich\u00e8le Picard, maire de V\u00e9nissieux, vote dans le bureau de la rue Max-Barel, dimanche 24\u00a0avril\u00a02022. BRUNO AMSELLEM \/ DIVERGENCE \u00ab POUR LE MONDE \u00bb           Mich\u00e8le Picard, maire (PCF) de V\u00e9nissieux, a vot\u00e9 en fin de matin\u00e9e dans le bureau de la rue Max-Barel, en pr\u00e9sence de notre correspondant \u00e0 Lyon, Richard Schittly. Comme la plupart des observateurs des bureaux, l\u2019\u00e9lue note la baisse de mobilisation. A 11\u00a0h\u00a030, le bureau num\u00e9ro\u00a05 de V\u00e9nissieux enregistre 200\u00a0votants sur 1\u00a0120\u00a0inscrits, nombre bien inf\u00e9rieur \u00e0 celui du premier tour. \u00ab\u00a0L\u2019essentiel, c\u2019est de faire barrage \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, mais il y a une difficult\u00e9 pour les \u00e9lecteurs des quartiers populaires, ils \u00e9prouvent un tel rejet de la politique d\u2019Emmanuel Macron qu\u2019ils ont du mal \u00e0 \u00eatre sensibilis\u00e9s \u00e0 l\u2019enjeu de ce second tour\u00a0\u00bb, redoute Mich\u00e8le Picard.          La maire du dernier bastion communiste de l\u2019agglom\u00e9ration lyonnaise a gliss\u00e9 un bulletin Macron dans l\u2019urne. \u00ab\u00a0Il y a une diff\u00e9rence fondamentale de nature entre les deux candidats. Il faut d\u2019abord battre Marine Le\u00a0Pen, et ensuite on pourra combattre la politique d\u2019Emmanuel Macron, mais il ne faut pas rater cette \u00e9tape\u00a0\u00bb estime Mich\u00e8le Picard. Jean-Luc M\u00e9lenchon a obtenu 48,78\u00a0% au premier tour \u00e0 V\u00e9nissieux. O\u00f9 va son \u00e9lectorat\u00a0? \u00ab\u00a0Le barrage contre l\u2019extr\u00eame droite ne s\u2019impose plus comme une \u00e9vidence, les jeunes g\u00e9n\u00e9rations n\u2019ont pas la perception du danger\u00a0\u00bb observe la maire de V\u00e9nissieux.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/c9bd80a_1650795090955-dscf0607.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour la maire de V\u00e9nissieux, Mich\u00e8le Picard, \u00ab\u00a0il y a une diff\u00e9rence fondamentale de nature entre les...","dateModified":"2022-04-24T12:50:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398695","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T12:28:21+00:00","articleBody":"         Jean Pierre Laurent, 59\u00a0ans, chauffeur routier, vient de ranger son mat\u00e9riel de p\u00eache et s\u2019appr\u00eate \u00e0 partir d\u00e9jeuner, au centre de Bray-sur-Seine (Seine et Marne), lors du second tour des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, le 24\u00a0avril\u00a02022. MARLENE AWAAD\/IP3 POUR\u00a0\u00ab LE MONDE\u00a0\u00bb           La Seine qui coule \u00e0 Bray-sur-Seine (Seine-et-Marne) a de doux reflets verts. A quai, de longues p\u00e9niches. Et Jean-Pierre Laurent, 59\u00a0ans, qui remballe son mat\u00e9riel de p\u00eache avant d\u2019aller d\u00e9jeuner. \u00ab\u00a0Voter\u00a0?\u00a0\u00bb Il rit. \u00ab\u00a0Ah non, \u00e7a fait longtemps que je fais plus \u00e7a\u00a0!\u00a0\u00bb Il ne se rappelle m\u00eame pas de son dernier bulletin dans l\u2019urne. \u00ab\u00a0C\u2019est truqu\u00e9 d\u2019abord\u00a0: comment ils peuvent annoncer des r\u00e9sultats d\u00e8s 20\u00a0heures alors que des bureaux viennent de fermer\u00a0?\u00a0\u00bb Ce soir, il ne regardera m\u00eame pas la t\u00e9l\u00e9 \u00e0 20\u00a0heures.          \u00ab\u00a0Que ce soit l\u2019un ou l\u2019autre, \u00e7a ne changera rien pour moi\u00a0\u00bb, estime ce chauffeur routier. Il partira en retraite le 1er\u00a0d\u00e9cembre, \u00e0 60\u00a0ans tout juste \u00ab\u00a0parce qu\u2019[il a] d\u00e9j\u00e0 plus de trimestres qu\u2019il n\u2019en faut\u00a0\u00bb. Mais ni le d\u00e9bat sur la proposition d\u2019Emmanuel Macron sur la retraite \u00e0 65\u00a0ans ni aucun des autres sujets de la campagne n\u2019a retenu son attention. Lui, ce qui l\u2019anime, c\u2019est surtout l\u2019ouverture de la p\u00eache aux carnassiers, brochets, sandres, le 30\u00a0avril. Plus qu\u2019une semaine \u00e0 patienter. Il se pr\u00e9pare\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis venu ce matin p\u00eacher des petits poissons pour attraper les gros, explique-t-il enthousiaste. C\u2019est pas comme la politique \u00e7a, c\u2019est du concret\u00a0: \u00e7a mord, ou \u00e7a mord pas\u00a0!\u00a0\u00bb          Un peu plus loin, Eric et B\u00e9atrice, 49 et 48\u00a0ans, prom\u00e8nent en laisse leurs deux setters anglais, Jet et Rodin, sur les bords de la Seine. Ils ont vot\u00e9 d\u00e8s 8\u00a0heures chez eux, pr\u00e8s de Fontainebleau, avant de rejoindre pour la journ\u00e9e leur caravane au camping du Bray-sur-Seine. Chacun a choisi un candidat diff\u00e9rent. \u00ab\u00a0Bah c\u2019est la d\u00e9mocratie\u00a0! Et \u00e7a fait longtemps que les femmes ont le droit de ne pas voter comme leur \u00e9poux\u00a0\u00bb, sourit Eric. Lui qui s\u2019int\u00e9resse \u00e0 la politique se dit d\u00e9\u00e7u. \u00ab\u00a0Y a pas un candidat meilleur que l\u2019autre. Le niveau de la classe politique est tr\u00e8s faible. J\u2019ai revu sur Internet le d\u00e9bat Chirac-Mitterrand, et m\u00eame celui Royal-Sarkozy\u00a0: le niveau \u00e9tait excellent\u00a0!\u00a0\u00bb          Mais celui de mercredi ne l\u2019a pas convaincu\u00a0: \u00ab\u00a0Lui, il est d\u2019une arrogance, c\u2019est affreux. Il conna\u00eet bien ses sujets mais normal, il est l\u00e0 depuis cinq\u00a0ans. Elle, elle s\u2019est assouplie. Mais, en dessous, les militants c\u2019est les m\u00eames\u00a0: une maison, quand vous mettez un coup de peinture dessus, \u00e7a la rend pas \u00e9tanche pour autant\u00a0!\u00a0\u00bb Il a tout de m\u00eame vot\u00e9 pour Marine Le\u00a0Pen. \u00ab\u00a0Parce que nous, la classe moyenne, on s\u2019est fait assassiner\u00a0! se f\u00e2che-t-il soudain. La taxe d\u2019habitation [progressivement supprim\u00e9e selon le niveau de revenus des foyers, durant le quinquennat], on a \u00e9t\u00e9 les derniers \u00e0 la payer\u00a0! Et l\u2019essence\u00a0? On a deux voitures, on n\u2019a pas le choix car on habite la campagne. Et il y a le cr\u00e9dit de la maison, les imp\u00f4ts\u00a0: dans la tranche o\u00f9 on est, on se fait assassiner\u00a0! Et qu\u2019on ne me parle pas de travailler plus\u00a0! Je suis chauffeur livreur je fais d\u00e9j\u00e0 douze\u00a0heures par jour\u00a0!\u00a0\u00bb B\u00e9atrice ose \u00e0 peine dire qu\u2019elle est fonctionnaire\u00a0: \u00ab\u00a0Oh c\u2019est pas g\u00e9nial, vous savez\u2026 Avant on \u00e9tait bien, mais c\u2019est plus que c\u2019\u00e9tait\u00a0!\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/4866bdc_1650803149054-ip3awa220424027.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sur les bords de Seine, un dimanche de p\u00eache, de promenade et de vote","dateModified":"2022-04-24T12:46:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398693","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T12:26:37+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nMon enfant peut il entrer avec moi dans l\u2019isoloir ?\r\n\r\nMerci    Nawelle         Bonjour Nawelle,          Tel que sp\u00e9cifi\u00e9 par le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur dans cette r\u00e9ponse publi\u00e9e au Journal officiel en\u00a01990, les enfants ne sont normalement pas admis dans l\u2019isoloir puisqu\u2019ils sont r\u00e9serv\u00e9s aux \u00e9lecteurs, mais leur pr\u00e9sence est fr\u00e9quemment tol\u00e9r\u00e9e par les pr\u00e9sidents des bureaux de vote.          Ces derniers assurent la police de l\u2019assembl\u00e9e \u00e9lectorale conform\u00e9ment \u00e0 l\u2019article R.\u00a049. Ainsi, dans le cas \u00e9ch\u00e9ant, il leur appartient de faire en sorte que les enfants qui entrent dans l\u2019isoloir ne soient pas \u00e0 l\u2019origine de d\u00e9sordres ou de g\u00eane dans l\u2019enceinte du bureau de vote.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T12:36:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398313","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T12:22:26+00:00","articleBody":"         Au bureau de vote de l\u2019\u00e9cole primaire Arenc-Bachas dans le 15e\u00a0arrondissement de Marseille, peu d\u2019\u00e9lecteurs avaient fait le d\u00e9placement en ce d\u00e9but de matin\u00e9e du 24\u00a0avril\u00a02022. ARNOLD JEROCKI\/DIVERGENCE POUR \u00abLE MONDE\u00bb               A Marseille, Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e9tait arriv\u00e9 en premi\u00e8re place lors du premier tour, rassemblant 31,12\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s. ARNOLD JEROCKI\/DIVERGENCE POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/fee70d3_1650795474310-344a6666.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans un bureau de vote du 15e arrondissement de Marseille, peu d\u2019\u00e9lecteurs mobilis\u00e9s ce matin ","dateModified":"2022-04-24T15:49:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398630","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T12:19:40+00:00","articleBody":"         Devant le Roazhon Park, qui doit accueillir en d\u00e9but d'apr\u00e8s-midi le match de football opposant Rennes \u00e0 Lorient, John Gray, professeur d'anglais \u00e0 Saint-Broladre (Ille-et-Vilaine), ira voter apr\u00e8s le match, le 24 avril 2022. LOUISE QUIGNON \/ HANS LUCAS POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Ce dimanche, c\u2019est jour de match \u00e0 Rennes (Ille-et-Vilaine). Coup d\u2019envoi \u00e0 13\u00a0heures pour les joueurs du Stade rennais qui affrontent ceux du FC Lorient. Le Roazhon Park devrait \u00eatre plein pour encourager le club de la capitale bretonne dans sa qu\u00eate de podium. John Gray fait partie des aficionados locaux. Avant le coup d\u2019envoi, le quadrag\u00e9naire d\u00e9vore une galette-saucisse, la sp\u00e9cialit\u00e9 locale, tout en commentant l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle dont le taux de participation atteint 24,54\u00a0% dans le d\u00e9partement.          Presque deux points de mieux qu\u2019au premier tour. Deux de moins qu\u2019au niveau national. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas encore vot\u00e9 mais j\u2019irai apr\u00e8s la rencontre. D\u2019autant que je ne me suis pas exprim\u00e9 au premier tour. J\u2019\u00e9tais en Angleterre\u00a0\u00bb, explique cet enseignant anglais naturalis\u00e9 fran\u00e7ais depuis une dizaine d\u2019ann\u00e9es. John Gray promet de soutenir \u00ab\u00a0par d\u00e9faut\u00a0\u00bb Emmanuel Macron pour contrer Marine Le\u00a0Pen.          \u00ab\u00a0Je ne veux pas d\u2019une pr\u00e9sidente redevable d\u2019un autre pays. Je crains un Frexit. Les Fran\u00e7ais devraient se souvenir de la crise anglaise apr\u00e8s la sortie du pays de l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0! Et puis, ici, on vit dans un \u00e9tat d\u2019esprit d\u2019ouverture\u00a0\u00bb, clame ce p\u00e8re de famille. En Bretagne, Emmanuel Macron a collect\u00e9 32,79\u00a0% des suffrages au premier tour. Terre historiquement d\u00e9mocrate-chr\u00e9tienne, la r\u00e9gion vote moins qu\u2019ailleurs pour l\u2019extr\u00eame droite. Au premier tour, Marine Le\u00a0Pen a n\u00e9anmoins progress\u00e9 de quatre points par rapport \u00e0 2017 en collectant 19,53\u00a0% des voix.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/d7f40b3_1650796144541-rennes-election-midi-stade-rennais2.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Rennes, le vote apr\u00e8s le match de football au Roazhon Park","dateModified":"2022-04-24T12:32:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398667","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T12:17:19+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nDeux seconds tours successifs (2017 et 2022) voient s\u2019opposer les m\u00eames candidats. Cela avait il d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 le cas ? J\u2019ai l\u2019impression que c\u2019est in\u00e9dit en France    V\u00e9h\u00e8re          Bonjour,          Sous la Ve\u00a0R\u00e9publique, il s\u2019agit de la deuxi\u00e8me fois o\u00f9 deux candidats s\u2019affrontent de nouveau au second tour lors de deux \u00e9lections pr\u00e9sidentielles successives\u00a0: avant Emmanuel Macron et Marine Le\u00a0Pen en\u00a02017 et 2022, Fran\u00e7ois Mitterrand et Val\u00e9ry Giscard d\u2019Estaing s\u2019\u00e9taient en effet affront\u00e9s au second tour des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles de 1974 et 1981.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T13:06:30+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T12:12:53+00:00","articleBody":"         Le premier ministre d\u00e9posant son bulletin de vote dans l\u2019urne, dans sa ville de Prades (Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales), le 24 avril 2022. RAYMOND ROIG \/ AFP               Jean Castex saluant le personnel de son bureau de vote \u00e0 Prades,  la ville dont il a \u00e9t\u00e9 le maire de 2008 \u00e0 2020, dimanche 24\u00a0avril\u00a02022 au matin. RAYMOND ROIG \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/00b7aab_5036052-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le premier ministre Jean Castex a vot\u00e9 \u00e0 Prades, ce matin ","dateModified":"2022-04-24T12:26:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398090","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T12:07:40+00:00","articleBody":"         Au bureau de vote num\u00e9ro\u00a02 du 7e\u00a0arrondissement de Paris, dimanche 24\u00a0avril\u00a02022 au matin. JULIEN MUGUET POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/bac4302_1650795770675-img-8530.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T12:24:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398592","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T12:00:08+00:00","articleBody":"    Bonjour \r\n\r\nEst-ce on sait d\u00e9j\u00e0 davantage concernant le taux d\u2019abstention?\r\n\r\nMerci et bon dimanche \u00e0 vous:)    George         Bonjour George,          Nous conna\u00eetrons le prochain taux de participation \u00e0 17\u00a0heures \u2013 pour rappel, la participation s\u2019\u00e9levait \u00e0 26,41\u00a0% \u00e0 midi. Mais pour avoir les premi\u00e8res estimations de l\u2019abstention, comme pour tous les r\u00e9sultats, il faudra attendre 20\u00a0heures ce soir. Les chiffres seront ensuite affin\u00e9s dans la nuit avec le d\u00e9pouillement du vote des grandes villes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T12:23:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398607","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T11:57:48+00:00","articleBody":"         Romain Bekaert, 28 ans, et sa m\u00e8re, Marie-Rose Bekaert, 58 ans, viennent de voter dans un bureau de vote de Montfermeil (Seine-Saint-Denis), dimanche 24\u00a0avril 2022. AIMEE THIRION POUR \"LE MONDE\"           La m\u00e8re de famille, 58\u00a0ans, et son fils, 28\u00a0ans, sont venus voter ensemble ce dimanche 24\u00a0avril \u00e0 Montfermeil. Les deux ont vot\u00e9 Marine Le\u00a0Pen. \u00ab\u00a0Pour le pouvoir d\u2019achat\u00a0\u00bb, explique Marie-Rose Bekaert, au ch\u00f4mage apr\u00e8s avoir longtemps travaill\u00e9 dans la restauration collective. \u00ab\u00a0On en a ras le bol des gouvernements. Il faut essayer autre chose. Mais je ne me fais pas d\u2019illusion\u00a0: elle ne passera pas, les gens ont trop peur du changement, ils pr\u00e9f\u00e8rent rester dans ce qu\u2019ils connaissent m\u00eame si c\u2019est tr\u00e8s dur pour eux.\u00a0\u00bb          En\u00a02017, la m\u00e8re de famille avait d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 pour la candidate d\u2019extr\u00eame droite. Son fils, Romain, \u00e9galement au ch\u00f4mage, apr\u00e8s avoir travaill\u00e9 dans la logistique, refuse de voter pour le pr\u00e9sident sortant. \u00ab\u00a0Macron c\u2019est l\u2019inverse de Robin des Bois\u00a0: il prend aux pauvres pour donner aux riches\u00a0\u00bb. A 12\u00a0heures, la participation \u00e0 Montfermeil \u00e9tait en hausse de 0,73\u00a0point par rapport au premier tour du 10\u00a0avril (69,31\u00a0% au total).      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/a239844_1650801287968-l1008088.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Macron c\u2019est l\u2019inverse de Robin des Bois\u00a0: il prend aux pauvres pour donner aux riches\u00a0\u00bb, estim...","dateModified":"2022-04-24T12:14:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398549","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T11:48:29+00:00","articleBody":"         Une famille install\u00e9e dans le parc de la grotte des Premiers Fran\u00e7ais, \u00e0 Saint-Paul (La R\u00e9union), dimanche 24\u00a0avril 2022. JEROME TALPIN           Les volumineuses marmites sont pos\u00e9es sur la table pliante. Au menu de ce traditionnel pique-nique dominical\u00a0: pas de d\u00e9bat sur le second tour mais un cari poulet massal\u00e9 avec pommes de terre, riz et lentilles de Cilaos, pr\u00e9par\u00e9 par \u00ab\u00a0Mamou et Papy\u00a0\u00bb. Install\u00e9es dans des chaises en toile, quatre familles de Saint-Paul (commune situ\u00e9e dans l\u2019ouest de La R\u00e9union) sont venues f\u00eater l\u2019anniversaire de leur petit-fils, Roman, 8\u00a0ans. Le p\u00e8re, Pierre, 35\u00a0ans, est arriv\u00e9 t\u00f4t dans ce parc de la grotte des Premiers Fran\u00e7ais pour r\u00e9server un des meilleurs emplacements, \u00e9loign\u00e9 de la route et \u00e0 l\u2019ombre d\u2019un tamarin d\u2019Inde. Du coup, il n\u2019a pas vot\u00e9. Ce qui ne le d\u00e9range pas du tout.          Pierre dit ne \u00ab\u00a0pas se sentir concern\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Je pr\u00e9f\u00e8re profiter de ma famille et f\u00eater l\u2019anniversaire de mon fils.\u00a0\u00bb Lo\u00efc, 32\u00a0ans, ne s\u2019est pas d\u00e9plac\u00e9 non plus. Comme au premier tour. La raison\u00a0: un \u00ab\u00a0d\u00e9sint\u00e9r\u00eat\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0J\u2019ai vot\u00e9 lors d\u2019autres \u00e9lections et cela n\u2019a rien chang\u00e9 \u00e0 ma vie de tous les jours, sourit cet agriculteur. Je crois plut\u00f4t qu\u2019il faut se lever t\u00f4t le matin pour faire bouger sa vie.\u00a0\u00bb Le jeune homme explique aussi qu\u2019il ne se reconna\u00eet dans aucun candidat en lice. \u00ab\u00a0Avant, il y avait Chirac. Lui, au moins, il aimait l\u2019outre-mer. Les autres, ce n\u2019est plus \u00e7a\u00a0\u00bb, lance-t-il en faisant rire ses proches. Parmi les convives, \u00ab\u00a0il n\u2019y a que les vieux qui ont vot\u00e9\u00a0\u00bb, intervient malicieusement Yves, 63\u00a0ans, en d\u00e9gustant une bi\u00e8re pour l\u2019ap\u00e9ritif.          Le sexag\u00e9naire confie avoir \u00ab\u00a0h\u00e9sit\u00e9\u00a0\u00bb. Il a finalement opt\u00e9 \u00ab\u00a0pour le changement\u00a0\u00bb. Mais \u00ab\u00a0sans conviction\u00a0\u00bb, tient-il \u00e0 pr\u00e9ciser. \u00ab\u00a0On veut savoir ce qu\u2019elle vaut, maintenant. C\u2019est bien d\u2019essayer quelqu\u2019un d\u2019autre.\u00a0\u00bb Ghislaine, 61\u00a0ans, elle aussi a vot\u00e9 pour Marine Le Pen. Cette habitante de Saint-Paul n\u2019est \u00ab\u00a0pas en col\u00e8re\u00a0\u00bb mais, justifie-t-elle, \u00ab\u00a0il y a de la d\u00e9ception avec le quinquennat qui est pass\u00e9\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous sommes un d\u00e9partement fran\u00e7ais mais enti\u00e8rement \u00e0 part\u00a0\u00bb, ajoute Ghislaine pour expliquer son choix. Le r\u00e9chaud \u00e0 gaz est install\u00e9 pour accueillir la marmite de cari.\u00a0Il n\u2019est pas pr\u00e9vu de continuer \u00e0 parler politique pendant le pique-nique, fait comprendre Mireille, 59\u00a0ans.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/31687a6_1650800830289-pique-nique-5573.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A La R\u00e9union, un pique-nique familial \u00e0 Saint-Paul dans le \u00ab\u00a0d\u00e9sint\u00e9r\u00eat\u00a0\u00bb pour l\u2019\u00e9lection pr\u00e9si...","dateModified":"2022-04-24T11:54:11+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398518","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T11:44:17+00:00","articleBody":"         Fran\u00e7ois Hollande d\u00e9pose son buletin dans l\u2019urne pour le second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle \u00e0 Tulle (Corr\u00e8ze), le 24\u00a0avril 2022. PASCAL LACHENAUD \/ AFP               L\u2019ancien chef de l\u2019Etat, qui a appel\u00e9 dans l\u2019entre-deux-tours \u00e0 voter pour Emmanuel Macron, sort de l\u2019isoloir. PASCAL LACHENAUD \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/744e3b6_5035951-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019ancien pr\u00e9sident de la R\u00e9publique Fran\u00e7ois Hollande a vot\u00e9 \u00e0 Tulle","dateModified":"2022-04-24T11:49:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398464","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T11:38:22+00:00","articleBody":"    Par souci d'information et de p\u00e9dagogie, pouvez-vous rappeler les modalit\u00e9s pr\u00e9cises du vote blanc, ainsi que le fait qu'ils sont d\u00e9compt\u00e9s \u00e0 part des \"nuls\" ? Merci.    Joanis         Bonjour,          Nos coll\u00e8gues des D\u00e9codeurs ont r\u00e9pondu pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 votre question dans l\u2019article qui suit\u00a0!          Selon le code \u00e9lectoral, le vote blanc correspond \u00e0 une enveloppe vide ou un bulletin vierge qui doit avoir les m\u00eames caract\u00e9ristiques (taille, couleur, grammage) que les bulletins des candidats.          Il se distingue du vote nul, d\u00e9clar\u00e9 comme tel lorsque le bulletin de vote est annot\u00e9, d\u00e9chir\u00e9, avec plusieurs bulletins diff\u00e9rents, pr\u00e9sent\u00e9 sans enveloppe ou s\u2019il est consid\u00e9r\u00e9 comme non r\u00e9glementaire.          Depuis la loi du 21\u00a0f\u00e9vrier\u00a02014, les votes blancs et nuls ne sont plus comptabilis\u00e9s ensemble\u00a0: \u00ab\u00a0Les bulletins blancs sont d\u00e9compt\u00e9s s\u00e9par\u00e9ment et annex\u00e9s au proc\u00e8s-verbal. Ils n\u2019entrent pas en compte pour la d\u00e9termination des suffrages exprim\u00e9s, mais il en est fait sp\u00e9cialement mention dans les r\u00e9sultats des scrutins.\u00a0\u00bb Les votes blancs et nuls ne sont donc pas consid\u00e9r\u00e9s comme des suffrages exprim\u00e9s. En clair\u00a0: les \u00e9lecteurs qui se d\u00e9placent pour glisser un bulletin blanc, une enveloppe vide ou un bulletin nul dans l\u2019urne n\u2019ont pas davantage de poids que les abstentionnistes.                    Lire aussi :  A quoi sert le vote blanc\u00a0? Quelle diff\u00e9rence avec le vote nul ou l\u2019abstention\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T11:41:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398466","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T11:32:16+00:00","articleBody":"         Dans le bureau de vote n\u00b0\u00a011 \u00e0 Montfermeil (Seine-Saint-Denis), dimanche 24\u00a0avril 2022. AIM\u00c9E THIRION POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/2ff1de3_1650799269006-l1008189-1-copie.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T11:34:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398491","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T11:30:10+00:00","articleBody":"         Le pr\u00e9sident candidat sort de l\u2019isoloir dans son bureau de vote du Touquet (Pas-de-Calais), dimanche 24\u00a0avril 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Le chef de l\u2019Etat et son \u00e9pouse, Brigitte Macron, votent pour le second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, \u00e0 la Salle des Quatre Saisons du Touquet. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Emmanuel Macron salue des Touquettois, dimanche 24\u00a0avril 2022, au Touquet. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/e58b4d8_1650799551451-cc-0253.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron a vot\u00e9 au Touquet, aux alentours de 13\u00a0heures","dateModified":"2022-04-24T11:38:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398413","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T11:22:34+00:00","articleBody":"     L\u2019homme, blouson de cuir et jeans, la cinquantaine, sort du bureau de vote de l\u2019avenue Commandant-Marceau \u00e0 Besan\u00e7on. De mauvaise humeur. Il l\u00e2che un grommellement sonore. C\u2019\u00e9tait si dur\u00a0? Il l\u00e8ve les yeux au ciel. Quelques instants plus tard, c\u2019est une femme d\u2019\u00e2ge approchant, tout en rose et noir, qui balance, \u00e9galement pour elle-m\u00eame, un \u00ab\u00a0hop, l\u00e0\u00a0!\u00a0\u00bb satisfait. Les \u00e9lecteurs convoqu\u00e9s au centre de formation des apprentis (CFA) acad\u00e9mique ont l\u2019apr\u00e8s-vote expressif.          S\u00e9verine V\u00e9zi\u00e8s, elle, est plus discr\u00e8te. Professeure de droit et de gestion en IUT, la militante de La France insoumise (LFI) de 48\u00a0ans fait contre mauvaise fortune bon c\u0153ur. \u00ab\u00a0Je ne me suis pas abstenue, car il faut user de son droit de vote, mais je comprends celles et ceux qui ont fait ce choix, dit-elle. Il faut respecter les avis des uns et des autres, d\u00e8s lors qu\u2019aucune voix ne va au Rassemblement national. Apr\u00e8s, ce n\u2019est pas une d\u00e9cision facile \u00e0 prendre et chacun fait comme il a \u00e0 faire.\u00a0\u00bb          L\u2019enseignante l\u2019avoue et le mime avec la main\u00a0: sa propre r\u00e9flexion \u00ab\u00a0a fait quelques zigzags entre les deux tours\u00a0\u00bb. Mais elle ne dira pas sa conclusion. \u00ab\u00a0J\u2019ai vot\u00e9 en mon \u00e2me et conscience, avec les valeurs que je porte et au regard de la situation. J\u2019aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 que ce 24\u00a0avril soit un vrai choix et pas une \u00e9lection confisqu\u00e9e, pour la troisi\u00e8me fois en vingt ans.\u00a0Pour beaucoup de gens, ce ne sera pas un choix d\u2019adh\u00e9sion. Il faut que celui qui sera vraisemblablement \u00e9lu en tienne compte, il ne faudra pas, c\u2019est fondamental, qu\u2019il y voie une l\u00e9gitimit\u00e9 politique pour appliquer son programme. La diff\u00e9rence avec 2017, c\u2019est qu\u2019il y a un rejet beaucoup plus important cette fois-ci. Il y a eu des violences, des mobilisations, que ce soient les \u201cgilets jaunes\u201d, l\u2019h\u00f4pital, le Covid. Il s\u2019est pass\u00e9 cinq ans, quoi\u00a0! Avec beaucoup de choses.\u00a0\u00bb          Son \u00ab\u00a0mauvais moment\u00a0\u00bb pass\u00e9, S\u00e9verine V\u00e9zi\u00e8s pense \u00e0 la suite. \u00ab\u00a0Il y a une d\u00e9ception, mais le niveau atteint par Jean-Luc M\u00e9lenchon est une grande r\u00e9ussite. C\u2019est ce qui rend la question compliqu\u00e9e. En m\u00eame temps, on est d\u00e9\u00e7us, parce qu\u2019on a \u00e9chou\u00e9 d\u2019assez peu, et on a quand m\u00eame de l\u2019espoir et il faut qu\u2019on s\u2019appuie dessus.\u00a0\u00bb Elle et ses camarades de LFI vont donc reprendre le chemin des quartiers. \u00ab\u00a0Il y a tout un travail d\u2019\u00e9ducation populaire \u00e0 y faire. Expliquer \u00e0 quoi servent les l\u00e9gislatives, d\u00e9j\u00e0\u2026\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"S\u00e9verine V\u00e9zi\u00e8s a vot\u00e9 \u00e0 Besan\u00e7on\u00a0: \u00ab\u00a0Je ne me suis pas abstenue, car il faut user de son droit d...","dateModified":"2022-04-24T11:28:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398349","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T11:12:01+00:00","articleBody":"         Agn\u00e8s Trioux, 50 ans et Ludovic Trioux, 52 ans, viennent de voter pour Marine Le Pen dans leur bureau de vote\u00a0\u00e0 Bray-sur-Seine, en Seine-et-Marne, lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le 24 avril 2022. MARLENE AWAAD\/IP3 POUR\u00a0\u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb           D\u00e9partementale en ligne droite, le vert vif des champs qui tranche sur le ciel bleu azur, on atteint Bray-sur-Seine village du sud-est de la Seine-et-Marne, presque la Bourgogne, 2\u00a0276\u00a0habitants. Dont plusieurs centaines avaient enfil\u00e9 un gilet jaune, le 17\u00a0novembre\u00a02018, pour d\u00e9filer fi\u00e8rement en centre-ville. Ici, on ne fait rien sans voiture, et le totem du Carrefour Market qui accueille le visiteur \u00e0 l\u2019entr\u00e9e rappelle que, malgr\u00e9 la r\u00e9duction gouvernementale \u00e0 la pompe, on paye ici 1,78 euro le litre de sans-plomb 95 et 1,96, le litre de gazole. Ce co\u00fbt-l\u00e0 s\u2019invite rapidement dans les raisons du choix du vote.          \u00ab\u00a0Mon mari travaille \u00e0 une heure d\u2019ici. Pour lui, c\u2019est un plein par semaine, presque 100\u00a0euros\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Maria, 42\u00a0ans, assistante maternelle devant la salle des f\u00eates qui h\u00e9berge les deux uniques bureaux de vote municipaux. Voter \u00e9tait \u00ab\u00a0important\u00a0\u00bb pour elle. Mais pour qui\u00a0? \u00ab\u00a0Y en a un qui a fait ses preuves et \u00e7a n\u2019a pas trop boug\u00e9 pour nous. Quant \u00e0 Marine, elle est peut-\u00eatre trop excessive dans ses choix\u2026\u00a0\u00bb Au premier tour, elle avait vot\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon. Au second, elle a choisi de ne pas choisir\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai rien mis dans l\u2019enveloppe\u00a0\u00bb. Son amie Jessica, m\u00e8re au foyer de 37\u00a0ans, qui l\u2019accompagne, n\u2019a pas mis de bulletin non plus. Elle, pourtant, avait choisi \u00ab\u00a0Marine au premier tour\u00a0\u00bb.          Toutes deux trouvent que les politiques devraient \u00eatre \u00ab\u00a0davantage pour les Fran\u00e7ais, pour le boulot, le pouvoir d\u2019achat\u2026 Parce que, l\u00e0, on voit monter les prix sur certains produits qu\u2019on a l\u2019habitude d\u2019acheter au supermarch\u00e9. La bo\u00eete de steaks hach\u00e9s, c\u2019est pass\u00e9 de quatre \u00e0 cinq\u00a0euros\u00a0!\u00a0\u00bb, insiste Jessica. Mais elle n\u2019a pas, pour autant, r\u00e9it\u00e9r\u00e9 son vote pour la candidate du Rassemblement national, pr\u00e9f\u00e9rant le vote blanc. \u00ab\u00a0J\u2019ai lu et entendu pas mal de choses depuis le premier tour, et j\u2019ai eu peur de l\u2019effet que \u00e7a pouvait produire finalement, qu\u2019on se mette \u00e0 dos plusieurs pays\u2026 Faut que \u00e7a change, mais faut pas que \u00e7a empire non plus\u2026\u00a0\u00bb Tent\u00e9e par le vote Le Pen, Maria n\u2019a pas non plus os\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai h\u00e9sit\u00e9, mais je me suis dit qu\u2019on va peut-\u00eatre \u00eatre plus en gal\u00e8re qu\u2019autre chose\u00a0\u00bb.          Agn\u00e8s Trioux et son mari Ludovic, 50 et 52\u00a0ans, n\u2019ont, eux, pas h\u00e9sit\u00e9 une seconde et revendiquent fi\u00e8rement leur vote pour Marine Le Pen \u00e0 la sortie du bureau. \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours vot\u00e9 \u00e7a, depuis que je suis en \u00e2ge de voter\u00a0!\u00a0\u00bb pr\u00e9cise Agn\u00e8s, vendeuse au ch\u00f4mage depuis cinq mois, qui ajoute\u00a0: \u00ab\u00a0On a pass\u00e9 cinq ans dans la gal\u00e8re. Vous voyez les prix de l\u2019essence\u00a0?\u00a0\u00bb Chef de chantier forage, Ludovic estime aussi que \u00ab\u00a0\u00e7a se d\u00e9grade partout\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Et d\u00e8s que vous dites quelque chose \u00e0 quelqu\u2019un qui n\u2019est pas de la m\u00eame couleur que vous, on vous traite de raciste\u00a0!\u00a0\u00bb Ils d\u00e9testent Emmanuel Macron\u00a0: \u00ab\u00a0c\u2019est tout le personnage, avec toute son arrogance, et jamais un mot pour le peuple\u00a0\u00bb, dit-il avec d\u00e9go\u00fbt. \u00ab\u00a0Sur Marine, il fait que parler de la Russie, il n\u2019a rien d\u2019autre \u00e0 dire, alors qu\u2019on ne sait pas la moiti\u00e9 des choses sur cette histoire\u2026 Gouverner avec plus de r\u00e9f\u00e9rendums, ce serait juste normal, \u00e7a a beau \u00eatre le pr\u00e9sident, il ne peut pas d\u00e9cider de tout, tout seul.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/8a70923_1650794741224-ip3awa220424022.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jour de vote \u00e0 Bray-sur-Seine, 2\u00a0276\u00a0habitants, dont plusieurs centaines d\u2019anciens \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-24T11:19:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398301","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T11:08:59+00:00","articleBody":"    Bonjour,\r\n\r\nIl \u00e9tait indiqu\u00e9, masque obligatoire \u00e0 l'entr\u00e9e de mon bureau de vote... On est d'accord que \u00e7a ne peut pas emp\u00eacher quelqu'un de voter et que \u00e7a ne peut \u00eatre qu'une simple recommandation ?\r\n\r\nMerci!    \u00c9milie          Bonjour Emilie,          Le port du masque dans les bureaux de vote est, en effet, recommand\u00e9 mais pas obligatoire. \u00ab\u00a0Pour des personnes qui seraient contamin\u00e9es par [le] Covid dans les jours pr\u00e9c\u00e9dant le vote, elles pourront aller voter. Evidemment, nous leur recommandons, nous leur demandons de porter un masque pour cela\u00a0\u00bb, avait expliqu\u00e9 le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal, avant le premier tour.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T11:10:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398226","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T11:07:38+00:00","articleBody":"         Bureau de vote de l'h\u00f4tel de ville de Metz, lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le 24 avril 2022. NICOLAS LEBLANC \/ ITEM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Bureau de vote de l'h\u00f4tel de ville de Metz, lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le 24 avril 2022. NICOLAS LEBLANC \/ ITEM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Bureau de vote de l'h\u00f4tel de ville de Metz, lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le 24 avril 2022. NICOLAS LEBLANC \/ ITEM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/ff2a3ee_1650797232319-02-nl-item-dsc5093.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Metz","dateModified":"2022-04-24T11:09:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398282","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T10:58:43+00:00","articleBody":"     La participation au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle s\u2019\u00e9l\u00e8ve, dimanche 24\u00a0avril \u00e0 midi, \u00e0 26,41\u00a0%, a annonc\u00e9 le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur. C\u2019est pr\u00e8s d\u2019un point de plus par rapport \u00e0 la participation enregistr\u00e9e au m\u00eame moment, lors du premier tour (25,48\u00a0%).          Ce score est toutefois en baisse de pr\u00e8s de deux points par rapport au second tour de l\u2019\u00e9lection de 2017 (28,23\u00a0%), \u00e0 l\u2019occasion du m\u00eame duel entre Emmanuel Macron et Marine Le\u00a0Pen.          Ce chiffre marque \u00e9galement un recul par rapport au deuxi\u00e8me tour des scrutins de 2012 (30,66\u00a0%) et 2007 (34,11\u00a0%) et tutoie celui de 2002 (26,19\u00a0%), quand Jean-Marie Le Pen (Front national) affrontait Jacques Chirac (Rassemblement pour la R\u00e9publique).                    Lire aussi :  Un taux de participation de 63,2\u00a0% \u00e0 17 heures, un chiffre inf\u00e9rieur au premier tour et \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une participation \u00e0 la mi-journ\u00e9e en hausse par rapport au premier tour, mais en baisse par rapport \u00e0 2017","dateModified":"2022-04-24T11:02:25+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397682","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T10:56:32+00:00","articleBody":"         Dans le bureau de vote de Lesseps, \u00e0 Rennes, en milieu de matin\u00e9e, lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle. LOUISE QUIGNON \/ HANS LUCAS POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Un \u00e9lecteur se saisit des diff\u00e9rents bulletins de vote, avant de se rendre \u00e0 l\u2019isoloir, le 24 avril 2022. LOUISE QUIGNON \/ HANS LUCAS POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/b0483cd_1650790868802-rennes-election-matin-3.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans un bureau de vote \u00e0 Rennes, en milieu de matin\u00e9e ","dateModified":"2022-04-24T11:01:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398174","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T10:54:38+00:00","articleBody":"    Bonjour et merci pour votre pr\u00e9sence \r\n\r\nLes interviews des votants sortis des urnes et expliquant leur vote et ses raisons est ce permis?\r\n\r\nN'est ce pas contraire \u00e0 l'anonymat du vote et la tr\u00eave de ma campagne 48h?    Perplexe          Bonjour\u00a0!          La p\u00e9riode de r\u00e9serve qui a commenc\u00e9 vendredi \u00e0 minuit et s\u2019\u00e9tend jusqu\u2019\u00e0 ce soir 20\u00a0heures, \u00e0 l\u2019annonce des premiers r\u00e9sultats du second tour, implique pour les candidats et leurs soutiens de ne plus faire campagne y compris sur les r\u00e9seaux sociaux. Durant cette p\u00e9riode, la diffusion et le commentaire de nouveaux sondages sont \u00e9galement interdits et cette interdiction s\u2019impose aux m\u00e9dias.          En revanche, durant cette p\u00e9riode, les m\u00e9dias ont tout \u00e0 fait le droit de diffuser des t\u00e9moignages d\u2019\u00e9lecteurs qui acceptent de s\u2019exprimer sur leur vote, comme nous le faisons dans ce direct et comme vous pouvez le lire, entendre et voir ailleurs.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T10:56:47+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398150","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T10:48:12+00:00","articleBody":"         Julien et Alicia, 25 et 24 ans, ont vot\u00e9 au bureau de vote de l'h\u00f4tel de ville de Metz, lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, dimanche 24 avril 2022. NICOLAS LEBLANC \/ ITEM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Dans le grand salon de l\u2019h\u00f4tel de ville de Metz, les \u00e9lecteurs sont accueillis par le vibrato du violoncelle de Timoth\u00e9e Bohr. Le conseiller municipal pr\u00e9side le bureau et profite d\u2019une petite pause pour offrir cet interm\u00e8de musical. De quoi redonner le sourire \u00e0 Julien et Alicia, 25 et 24\u00a0ans. Les deux jeunes Messins ont vot\u00e9 pour Jean-Luc M\u00e9lenchon au premier tour.          Cette fois, ils ont gliss\u00e9 un bulletin Macron dans l\u2019urne. Sans se pincer le nez, mais sans conviction non plus. \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas dout\u00e9 longtemps, dit Julien. Je sais faire la diff\u00e9rence entre un candidat r\u00e9publicain et l\u2019extr\u00eame droite.\u00a0\u00bb Mais il admet que l\u2019entre-deux-tours a fait l\u2019objet de discussions passionn\u00e9es avec ses amis. \u00ab\u00a0Je comprends ceux qui ont choisi l\u2019abstention. Certains ont \u00e9t\u00e9 plus marqu\u00e9s que moi par la violence de ce quinquennat.\u00a0\u00bb          Sa compagne Alicia n\u2019est pas plus enthousiaste. \u00ab\u00a0Je fais barrage \u00e0 l\u2019extr\u00eame droite, mais je n\u2019adh\u00e8re pas au programme de Macron\u00a0\u00bb, l\u00e2che-t-elle. L\u2019extr\u00eame droite, elle la conna\u00eet bien. Elle l\u2019affronte au quotidien dans son entourage. \u00ab\u00a0Il y a eu beaucoup d\u2019engueulades, ces derniers jours, avec certains membres de ma famille, soupire-t-elle. Ce soir, je souhaite que Marine Le Pen ait le plus faible score possible. Pour leur clouer le bec\u00a0!\u00a0\u00bb          De son c\u00f4t\u00e9, St\u00e9phane, 47\u00a0ans, s\u2019avance vers l\u2019urne avec conviction. Comme au premier tour, ce Messin a gliss\u00e9 un bulletin Macron dans l\u2019enveloppe. \u00ab\u00a0Mon choix a \u00e9t\u00e9 tr\u00e8s clair d\u00e8s le d\u00e9part, dit-il. Je suis attach\u00e9 \u00e0 l\u2019Europe, \u00e0 certaines valeurs r\u00e9publicaines.\u00a0\u00bb Le d\u00e9bat de mercredi l\u2019a confort\u00e9 dans son choix. \u00ab\u00a0Le pr\u00e9sident \u00e9tait largement sup\u00e9rieur, note-t-il. Sur tous les sujets, il l\u2019a mise en difficult\u00e9.\u00a0\u00bb Il est relativement confiant concernant le r\u00e9sultat de ce soir. \u00ab\u00a0Je connais pas mal d\u2019abstentionnistes qui vont se mobiliser aujourd\u2019hui. Ils ne savaient pas vraiment pour qui voter au premier tour. Mais l\u00e0, ils veulent faire barrage \u00e0 Le Pen.\u00a0\u00bb Les chiffres communiqu\u00e9s \u00e0 midi par la pr\u00e9fecture de la Moselle semblent lui donner raison. A midi, la participation \u00e9tait tr\u00e8s l\u00e9g\u00e8rement sup\u00e9rieure \u00e0 celle du premier tour \u00e0 la m\u00eame heure\u00a0: 24,88\u00a0% contre 24,30\u00a0% le 10\u00a0avril.              St\u00e9phane (\u00e0 gauche) et Virgile au bureau de vote de l'h\u00f4tel de ville de Metz, lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le 24\u00a0avril 2022. NICOLAS LEBLANC \/ ITEM \/ NICOLAS LEBLANC \/ ITEM POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Un autre Messin, Virgile Garni, 42\u00a0ans, attend 20\u00a0heures avec espoir. Electeur du Rassemblement national, il croit en la victoire de son camp. Avec 30,37\u00a0%, Marine Le Pen \u00e9tait arriv\u00e9e en t\u00eate dans le d\u00e9partement au premier tour. \u00ab\u00a0Elle peut gagner, car elle a fait une campagne de grande qualit\u00e9, dit-il. Elle a su convaincre la ruralit\u00e9 et les secteurs qui souffrent, plus que les villes. Tout le monde s\u2019attendait \u00e0 ce qu\u2019elle vienne faire un meeting \u00e0 Metz, mais elle a pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 aller \u00e0 la rencontre de ceux qui souffrent vraiment, \u00e0 Stiring-Wendel. Elle y a obtenu plus de 42\u00a0% des voix au premier tour.\u00a0\u00bb          Engag\u00e9 en politique depuis de longues ann\u00e9es, il est en froid avec l\u2019appareil local du parti. Cela ne l\u2019a pas emp\u00each\u00e9 de voter Le Pen avec conviction, au premier comme au second tour. \u00ab\u00a0Le parti, c\u2019est une chose, les valeurs en sont une autre. Mes convictions ne changent pas et je souhaite que Marine Le Pen soit pr\u00e9sidente de la R\u00e9publique, car son projet est le meilleur pour la France.\u00a0\u00bb En situation de handicap, il accuse Macron d\u2019avoir \u00ab\u00a0oubli\u00e9 toutes les personnes handicap\u00e9es au cours de son mandat.\u00a0\u00bb A 20\u00a0heures, ce soir, il sera devant sa t\u00e9l\u00e9vision. \u00ab\u00a0Macron suscite un tel rejet\u2026 Cette fois, j\u2019y crois vraiment.\u00a0\u00bb                ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/f89af4c_1650797079347-06-nl-item-l1000046.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Metz, des \u00e9lecteurs aux convictions oppos\u00e9es dans le bureau de vote de l\u2019h\u00f4tel de ville ","dateModified":"2022-04-24T11:02:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398167","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T10:45:18+00:00","articleBody":"    Est-il obligatoire de prendre les deux bulletins de vote avant de rentrer dans l'isoloir ? Au 1er tour, un assesseur m'a dit que je devais prendre au minimum deux bulletins sur la liste avant de voter.     Normand          Bonjour,          Le principe du vote \u00e0 bulletin secret fait loi en France. Si le code \u00e9lectoral ne mentionne pas l\u2019obligation, pour l\u2019\u00e9lecteur, de prendre plusieurs bulletins de vote, avant d\u2019entrer dans l\u2019isoloir, il s\u2019agit d\u2019une pratique et d\u2019une requ\u00eate formul\u00e9e par de nombreux pr\u00e9sidents de bureau de vote.          Reste que, dans un arr\u00eat de 1993, le Conseil constitutionnel pr\u00e9cise que l\u2019usage n\u2019est en rien obligatoire\u00a0: \u00ab\u00a0Aucune disposition du code \u00e9lectoral n\u2019oblige les \u00e9lecteurs \u00e0 prendre plusieurs bulletins\u00a0; que, par suite, la circonstance all\u00e9gu\u00e9e n\u2019est pas constitutive d\u2019une irr\u00e9gularit\u00e9 de nature \u00e0 vicier les r\u00e9sultats du scrutin.\u00a0\u00bb          Pour rappel, vous avez aussi le droit de ne prendre aucun bulletin de vote sur place mais de vous rendre au bureau de vote et dans l\u2019isoloir avec l\u2019un des bulletins de vote r\u00e9glementaire re\u00e7u avec les\u00a0professions de foi des candidats par courrier avant l\u2019\u00e9lection.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T10:52:33+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398098","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T10:39:31+00:00","articleBody":"                   Un \u00e9lecteur vote, dans le bureau Lesseps, \u00e0 Rennes, le 24 avril 2022. LOUISE QUIGNON \/ HANS LUCAS POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/2347ed5_1650795793009-rennes-election-matin-7.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T10:51:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397989","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T10:35:37+00:00","articleBody":"     Pendant quatre semaines, Le Monde a publi\u00e9 chaque jour une photographie de Guillaume Herbaut. De Colombey-les-Deux-Eglises \u00e0 Marseille, le photographe a saisi l\u2019atmosph\u00e8re de la France durant cette campagne pr\u00e9sidentielle. Ce carnet est \u00e0 d\u00e9couvrir juste ici\u00a0:                    Voir aussi :  Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: le carnet de campagne du photographe Guillaume Herbaut         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9couvrez le carnet de campagne du photographe Guillaume Herbaut","dateModified":"2022-04-24T10:50:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398134","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T10:33:20+00:00","articleBody":"    J'appr\u00e9cie grandement votre travail. Une question cependant : est-ce respecter la p\u00e9riode de r\u00e9serve de relayer ce qu'a dit Jean-Luc M\u00e9lenchon ?    Alex         Bonjour Alex,          A notre connaissance, Jean-Luc M\u00e9lenchon n\u2019a affich\u00e9 aucun soutien \u00e0 l\u2019un des deux candidats finalistes, lors de sa prise de parole, ni \u00e9voqu\u00e9 une possible issue du second tour. Il a plut\u00f4t parl\u00e9 du premier tour de l\u2019\u00e9lection et des \u00e9lections l\u00e9gislatives de juin. Son propos n\u2019est donc pas soumis \u00e0 la p\u00e9riode de r\u00e9serve qui s\u2019applique aux candidats et \u00e0 leurs soutiens, puisqu\u2019il est tenu hors du cadre du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T10:50:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398062","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T10:32:31+00:00","articleBody":"         A l\u2019arriv\u00e9e de Marine Le Pen devant un bureau de vote d\u2019H\u00e9nin-Beaumont (Pas-de-Calais), dimanche 24 avril 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00abLE MONDE\u00bb           \u00ab\u00a0Il va y avoir des surprises, ce soir.\u00a0\u00bb Accoud\u00e9 aux barri\u00e8res install\u00e9es devant l\u2019entr\u00e9e du bureau de vote num\u00e9ro\u00a0deux, Philippe Damiens attend Marine Le Pen d\u2019un instant \u00e0 l\u2019autre. \u00ab\u00a0\u00c7a, c\u2019est un bon maire\u00a0! Il est install\u00e9 pour longtemps\u2026 sauf s\u2019il entre au gouvernement\u00a0\u00bb, l\u00e2che le quinquag\u00e9naire en regardant Steeve Briois, maire Rassemblement national (RN) d\u2019H\u00e9nin-Beaumont, r\u00e9p\u00e9ter sa \u00ab\u00a0confiance\u00a0\u00bb de journaliste en journaliste.          Le fan-club mass\u00e9 sur le trottoir y croit tout autant et le fait savoir. Philippe Boursault, conseiller d\u2019opposition RN dans la ville voisine de Carvin, est venu apercevoir \u00ab\u00a0la future pr\u00e9sidente\u00a0\u00bb. Nelly Lannoy, factrice de 53\u00a0ans, a m\u00eame mis le champagne au frais. Il y a cinq ans, elle avait d\u00e9j\u00e0 vot\u00e9 pour Marine Le Pen. \u00ab\u00a0Mais rien \u00e0 voir, cette fois. Parce que, l\u00e0, je pense vraiment qu\u2019on va gagner.\u00a0\u00bb Voil\u00e0 un an qu\u2019elle a pris sa carte au RN, et elle ne regrette rien. \u00ab\u00a0Elle n\u2019a pas fait l\u2019erreur d\u2019il y a cinq ans. Au d\u00e9bat, elle a \u00e9t\u00e9 super, y a rien \u00e0 dire. Lui, il \u00e9tait atroce, il se foutait tout le temps d\u2019elle.\u00a0\u00bb          Des applaudissements commencent \u00e0 r\u00e9sonner. Un \u00ab\u00a0Marine pr\u00e9sidente\u00a0\u00bb est scand\u00e9, suivi d\u2019un ch\u0153ur r\u00e9p\u00e9tant\u00a0: \u00ab\u00a0On va gagner\u00a0\u00bb. La voil\u00e0. Quelques photos, autant de sourires, et elle dispara\u00eet d\u00e9j\u00e0. Philippe revient vers sa famille en brandissant son troph\u00e9e\u00a0: un selfie avec Marine Le Pen. Tous les cinq ont fait une vingtaine de kilom\u00e8tres, ce matin, pour venir la voir \u00ab\u00a0en vrai\u00a0\u00bb. L\u2019escali\u00e9teur de 57\u00a0ans raconte sa carri\u00e8re longue, lui qui a commenc\u00e9 \u00e0 travailler \u00e0 17\u00a0ans, et l\u2019injustice du syst\u00e8me de retraite \u00ab\u00a0\u00e0 la Macron\u00a0\u00bb.          Son beau-fils militaire acquiesce, en ajoutant dans la balance de son vote les prix qui augmentent et les sorties qui diminuent\u00a0: \u00ab\u00a0alors, il est temps que Marine Le Pen passe, qu\u2019elle fasse des choses pour les Fran\u00e7ais. Parce que c\u2019est toujours pour les m\u00eames jamais rien pour la classe moyenne.\u00a0\u00bb La petite famille repart en y croyant \u00ab\u00a0\u00e0 fond\u00a0\u00bb, mais en glissant que \u00ab\u00a0\u00e7a va \u00eatre serr\u00e9 serr\u00e9\u00a0\u00bb. Les derni\u00e8res cam\u00e9ras s\u2019\u00e9teignent, les barri\u00e8res sont remball\u00e9es. Appuy\u00e9 sur une canne qui l\u2019aide \u00e0 monter la marche devant chez lui, un homme h\u00e8le une voisine, avant de rentrer\u00a0: \u00ab\u00a0Et toi, Martine, t\u2019es bien all\u00e9e voter\u00a0?\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/a470154_1650795328314-cbir4348.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Quelques photos, autant de sourires, et elle dispara\u00eet d\u00e9j\u00e0\u00a0: Marine Le Pen a vot\u00e9 \u00e0 H\u00e9nin-Beaumont","dateModified":"2022-04-24T10:49:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398060","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T10:32:27+00:00","articleBody":"         Aur\u00e9lie et Christelle sont venues voir Marine Le Pen voter \u00e0 H\u00e9nin-Beaumont, dimanche 24\u00a0avril 2022. AGNES DHERBEYS\/MYOP  POUR \u00ab LE MONDE \u00bb           Devant l\u2019\u00e9cole Jean-Jaur\u00e8s d\u2019H\u00e9nin-Beaumont, o\u00f9 Marine Le Pen a vot\u00e9 dimanche, les cam\u00e9ras et micros sont plus nombreux que les \u00e9lecteurs qui entrent au compte-gouttes dans le bureau no\u00a012. Sourire aux l\u00e8vres et perche \u00e0 selfie en main, Aur\u00e9lie Tanquerel et Christelle Zelek attendent depuis une heure dans l\u2019espoir d\u2019attraper une photo et un autographe de la candidate d\u2019extr\u00eame droite. Il y a quinze jours, pour le premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, elles \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 l\u00e0. A 37 et 41\u00a0ans, c\u2019\u00e9tait la premi\u00e8re fois qu\u2019elles votaient. De toute leur vie, seule Marine Le Pen a r\u00e9ussi \u00e0 les int\u00e9resser \u00e0 la politique.          Ce qu\u2019elles attendent d\u2019elle\u00a0? \u00ab\u00a0Plus de s\u00e9curit\u00e9 et plus de pouvoir d\u2019achat pour la classe moyenne\u00a0\u00bb, lancent-elles en ch\u0153ur. \u00ab\u00a0Avant on ne regardait pas trop la politique. Mais si on veut un changement, il faut lui laisser sa chance\u00a0\u00bb, ass\u00e8ne Aur\u00e9lie Tanquerel. Sa compagne, int\u00e9rimaire en logistique chez Amazon, acquiesce\u00a0: \u00ab\u00a0Si elle ne passe pas l\u00e0, elle passera jamais. Il faut que ce soit aujourd\u2019hui.\u00a0\u00bb Et si le visage de leur candidate n\u2019apparaissait pas \u00e0 20\u00a0heures sur leur \u00e9cran t\u00e9l\u00e9 ce soir, se mobiliseront-elles autant pour les l\u00e9gislatives de juin\u00a0? \u00ab\u00a0Ah non, on ne sera plus l\u00e0.\u00a0\u00bb Le couple d\u00e9m\u00e9nage dans quinze jours, direction le Sud-Ouest. Alors pour le \u00ab\u00a0troisi\u00e8me tour\u00a0\u00bb, il faudra compter sans elles. La procuration n\u2019est m\u00eame pas une question.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/9fcf735_1650795398965-dsc08024.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A H\u00e9nin-Beaumont, Aur\u00e9lie Tanquerel et Christelle Zelek veulent \u00ab\u00a0plus de s\u00e9curit\u00e9 et plus de pouvoi...","dateModified":"2022-04-24T10:42:20+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398054","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T10:26:29+00:00","articleBody":"    Bonjour, \r\n\r\nUn membre de ma famille m'a donn\u00e9 procuration mais je ne sais pas comment aller voter pour lui.\r\nQue dois-je pr\u00e9senter au moment d'aller voter pour une autre personne. \r\nAu secours !!!    Jean N         Bonjour Jean N,          Pas de panique\u00a0: si la procuration a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9e, vous pouvez aller voter dans son bureau de vote sans pr\u00e9senter aucun document, puisque la procuration aura \u00e9t\u00e9 transmise par la mairie directement au bureau de vote de la personne qui vous a fait procuration.          Votre nom figurera \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de celui de cette derni\u00e8re dans la liste des \u00e9lecteurs du bureau de vote, que v\u00e9rifient les assesseurs avant de vous faire voter et \u00e9marger. Comme pour votre vote, vous n\u2019aurez alors qu\u2019\u00e0 justifier de votre identit\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T10:31:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397964","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T10:19:47+00:00","articleBody":"         Bureau de vote de la Salle des Quatre Saisons au Touquet, dimanche 24\u00a0avril 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Bureau de vote de la Salle des Quatre Saisons au Touquet, dimanche 24\u00a0avril 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0a1862c_1650793938984-n1a5397.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Emmanuel Macron attendu pour voter au Touquet","dateModified":"2022-04-24T10:29:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397968","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T10:14:25+00:00","articleBody":"         Alain Neumayer, 70 ans, devant un bureau de vote \u00e0 Montfermeil (Seine-Saint-Denis), dimanche 24 avril. AIMEE THIRION POUR \"LE MONDE\"           \u00ab\u00a0Je ne supporterais pas de ne pas venir voter.\u00a0\u00bb A 70\u00a0ans, Alain Neumayer est une figure de la ville de Montfermeil (Seine-Saint-Denis), convaincu de la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9fendre le droit de vote quoi qu\u2019il arrive\u00a0: \u00ab\u00a0Voter est une chance, ne l\u2019oublions jamais\u00a0!\u00a0\u00bb M\u00e9decin g\u00e9n\u00e9raliste pendant quarante-trois ans, avant de prendre sa retraite il y a quelques mois, il place le social, la sant\u00e9 et l\u2019\u00e9conomie au premier rang de ses pr\u00e9occupations. Le choix du candidat au premier tour n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 simple, faute pour lui d\u2019\u00eatre compl\u00e8tement convaincu par les programmes et la campagne.          \u00ab\u00a0Par \u00e9limination, j\u2019ai vot\u00e9 Macron.\u00a0\u00bb Le choix au second tour s\u2019est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 plus simple\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019habite dans une ville o\u00f9 les ethnies se sont toujours bien m\u00e9lang\u00e9es. Dans mon cabinet, quand j\u2019exer\u00e7ais, tout s\u2019est toujours bien pass\u00e9. Je ne comprends pas qu\u2019on puisse voter pour l\u2019extr\u00eame droite. Ni pour M\u00e9lenchon et l\u2019extr\u00eame gauche non plus. Je suis de centre-droit. Alors j\u2019ai vot\u00e9 Macron, bien s\u00fbr.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/49af42b_1650795197376-l1008072.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alain Neumayer, 70\u00a0ans, a vot\u00e9 \u00e0 Montfermeil\u00a0: \u00ab\u00a0Voter est une chance, ne l\u2019oublions jamais\u00a0!\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-04-24T10:24:09+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#398022","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T10:13:57+00:00","articleBody":"    Bonjour\r\nPuis je voter avec ma simple carte vitale ?    TJ politis\u00e9         Bonjour,          Vous pouvez en effet voter en pr\u00e9sentant votre carte Vitale, plut\u00f4t que votre carte nationale d\u2019identit\u00e9 par exemple. La liste des pi\u00e8ces d\u2019identit\u00e9 qu\u2019il est possible de pr\u00e9senter pour voter (carte d\u2019identit\u00e9, passeport, permis de conduire, carte Vitale avec photographie\u2026) est disponible ici.          La pr\u00e9sentation d\u2019une pi\u00e8ce d\u2019identit\u00e9 n\u2019est en revanche pas obligatoire si vous \u00eates inscrit dans une commune de moins de 1\u00a0000 habitants. Le pr\u00e9sident du bureau de vote est toutefois libre de vous demander de prouver votre identit\u00e9, et ce \u00ab\u00a0par tout moyen\u00a0\u00bb \u00e0 votre disposition.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T10:21:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397792","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T10:08:27+00:00","articleBody":"         Lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle dans un bureau de vote du nord de Toulouse, le 24\u00a0avril 2022. VINCENT NGUYEN\/RIVA PRESS POUR \u00abLE MONDE\u00bb           A Toulouse, les plus de 250\u00a0000 inscrits devraient se d\u00e9placer, dimanche, sous un temps quasi automnal. On avait beaucoup vot\u00e9 au premier tour dans la Ville rose, avec un taux de participation de 77,37\u00a0%, moins bien cependant que les Haut-Garonnais, qui avaient particip\u00e9 massivement, \u00e0 hauteur de 80,29\u00a0% du million d\u2019habitants du d\u00e9partement.          Ici, Marine Le Pen r\u00e9alis\u00e9 9,55\u00a0% des suffrages, tr\u00e8s loin derri\u00e8re Jean-Luc M\u00e9lenchon et ses 36,95\u00a0%. La semaine a \u00e9t\u00e9 marqu\u00e9e par un rassemblement socialiste pour dire \u00ab\u00a0Non au RN\u00a0!\u00a0\u00bb, vingt ans apr\u00e8s le 21\u00a0avril\u00a02002, et surtout par une pol\u00e9mique qui a oppos\u00e9 la pr\u00e9sidente socialiste de r\u00e9gion, Carole Delga, et les instances du Rassemblement national.          \u00ab\u00a0Tous aux urnes, en train ou en car\u00a0!\u00a0\u00bb a propos\u00e9 Mme Delga, qui a d\u00e9cid\u00e9 \u00ab\u00a0de proposer la gratuit\u00e9 sur le r\u00e9seau des trains et bus r\u00e9gionaux les 23 et 24\u00a0avril afin de permettre au plus grand nombre, en particulier les jeunes, d\u2019aller voter au second tour\u2026 et de faire barrage au RN\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est l\u2019utilisation des moyens publics \u00e0 des fins \u00e9lectorales et \u00e0 des fins politiques. C\u2019est rigoureusement interdit\u00a0\u00bb, s\u2019est indign\u00e9 le porte-parole du Rassemblement national, Louis Aliot, vendredi 22\u00a0avril. Trois signalements ont \u00e9t\u00e9 \u00e9mis aupr\u00e8s du procureur de la R\u00e9publique de Toulouse, de la commission de contr\u00f4le de la campagne pr\u00e9sidentielle et de la commission de contr\u00f4le des comptes de campagne.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/afba6a9_1650792373471-20220424090628-47a6882.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A Toulouse, l\u2019entre-deux-tours marqu\u00e9 par une manifestation contre l\u2019extr\u00eame droite","dateModified":"2022-04-24T10:20:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397991","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T10:04:23+00:00","articleBody":"         A Bray-sur-Seine, en Seine-et-Marne, lors du second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, le 24\u00a0avril 2022. MARLENE AWAAD\/IP3 POUR\u00a0\u00ab\u00a0LE MONDE\u00a0\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/140db28_1650794639212-image3.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T10:06:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397957","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T10:01:25+00:00","articleBody":"     On observe une hausse de 0,93\u00a0point de la participation par rapport au premier tour du 10\u00a0avril, o\u00f9 le taux de participation \u00e9tait de 25,48\u00a0% \u00e0 la m\u00eame heure.          Au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017, il s\u2019\u00e9tablissait \u00e0 28,23\u00a0%.           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le taux de participation \u00e9tait de 26,41\u00a0% \u00e0 midi, selon le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur","dateModified":"2022-04-24T16:34:29+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T09:56:45+00:00","articleBody":"    Bonjour. Est ce que Shanghai peut voter cette fois?    Citoyen curieux         Bonjour Citoyen curieux,          Les Fran\u00e7ais de Chine ont commenc\u00e9 \u00e0 voter, dimanche, pour le deuxi\u00e8me tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, mais ceux de Shanghai sont \u00e0 nouveau priv\u00e9s de scrutin du fait de la mise en quarantaine de la capitale \u00e9conomique chinoise, comme lors du premier tour il y a quinze jours.          Quelque 4\u00a0800\u00a0\u00e9lecteurs Fran\u00e7ais sont inscrits sur les listes \u00e9lectorales du consulat de France \u00e0 Shangha\u00ef.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T10:01:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397936","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T09:49:39+00:00","articleBody":"    Que sais-t-on sur le taux de participation actuellement ?    Justine          Bonjour Justine,          On conna\u00eetra les premiers chiffres de la participation de ce second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle \u00e0 12\u00a0heures, avant une seconde salve \u00e0 17\u00a0heures. Nous vous les communiquerons d\u00e8s qu\u2019ils tombent, dans quelques minutes\u00a0!      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T09:50:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397897","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T09:48:03+00:00","articleBody":"     Si vous voyez passer des \u00ab\u00a0r\u00e9sultats\u00a0\u00bb suppos\u00e9s de ce second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle dans la journ\u00e9e, avant 20\u00a0heures, m\u00e9fiez-vous, ils sont faux\u00a0: en France, aucun r\u00e9sultat, m\u00eame partiel, ni aucune estimation ou sondage ne peuvent \u00eatre diffus\u00e9s avant la fermeture du dernier bureau de vote.          Ce n\u2019est qu\u2019\u00e0 partir de 20\u00a0heures que l\u2019on aura une id\u00e9e de l\u2019issue de l\u2019\u00e9lection. Une id\u00e9e seulement car, \u00e0 ce moment pr\u00e9cis, les bureaux de vote des grandes villes auront tout juste ferm\u00e9. Ce n\u2019est que bien plus tard dans la soir\u00e9e ou la nuit, que le d\u00e9compte \u00e0 la voix pr\u00e8s sera connu.          Sondages sortis des urnes, estimations, r\u00e9sultats partiels, puis d\u00e9finitifs, Les D\u00e9codeurs font le point sur les diff\u00e9rents chiffres qui circulent le jour de l\u2019\u00e9lection, et vous pouvez les lire juste ici\u00a0:                    Lire aussi :  D\u2019o\u00f9 viennent les r\u00e9sultats de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle diffus\u00e9s dans la journ\u00e9e par des m\u00e9dias \u00e9trangers\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Attention aux r\u00e9sultats qui circulent dans la journ\u00e9e, les premi\u00e8res estimations fiables ne sont commun...","dateModified":"2022-04-24T09:49:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397827","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T09:41:59+00:00","articleBody":"         La candidate du Rassemblement national se rend dans l\u2019isoloir pour voter lors du second tour de la pr\u00e9sidentielle, dimanche 24\u00a0avril 2022, \u00e0 la mi-journ\u00e9e. AGNES DHERBEYS\/MYOP  POUR \u00ab LE MONDE \u00bb               Marine Le Pen avant de glisser son bulletin dans l\u2019urne, dans la ville d\u2019H\u00e9nin-Beaumont, le 24\u00a0avril 2022. AGNES DHERBEYS\/MYOP POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/ae64486_1650792844310-dsc07878.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen a vot\u00e9 dans son fief d\u2019H\u00e9nin-Beaumont ","dateModified":"2022-04-24T09:48:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397718","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T09:38:01+00:00","articleBody":"         S\u00e9verine et Pascal Levillain, assistante maternelle et m\u00e9canicien, viennent voter au bureau de Br\u00fblon (Sarthe), le 24 avril 2022. JULIEN DANIEL \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb           S\u00e9verine et Pascal Levillain ont \u00e0 nouveau donn\u00e9 leur voix \u00e0 Marine Le Pen, pour la troisi\u00e8me pr\u00e9sidentielle \u00e0 laquelle la candidate d\u2019extr\u00eame droite se pr\u00e9sente. Avant, ils votaient plut\u00f4t Lutte ouvri\u00e8re ou communiste. \u00ab\u00a0On vote maintenant \u00e0 l\u2019inverse de ce que votaient nos parents\u00a0\u00bb, constate Pascal, qui s\u2019est fait sermonner par son p\u00e8re, ancien chauffeur routier\u00a0: \u00ab\u00a0\u00c7a ne lui pla\u00eet pas qu\u2019on vote ce qu\u2019on vote. Mais, avant, on ne faisait pas partie de l\u2019Europe et on s\u2019en sortait tr\u00e8s bien aussi.\u00a0\u00bb          Lui est m\u00e9canicien dans un garage Volvo au\u00a0Mans, les mains crevass\u00e9es par les outils et le cambouis, S\u00e9verine assistante maternelle \u00e0 domicile. Ils ont trois enfants, un pavillon de plain-pied qu\u2019ils ont \u00ab\u00a0enfin fini de payer et d\u00e9j\u00e0 des travaux\u00a0\u00bb, mais des loisirs \u00ab\u00a0pas tellement\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0un MacDo ou un kebab de temps en temps, un abonnement Canal+. Mais le restaurant et le cin\u00e9ma, c\u2019est trop cher. Et faut choisir entre les travaux et les vacances\u00a0\u00bb, dit S\u00e9verine. \u00ab\u00a0On a boss\u00e9 dur toute notre vie et, finalement, on a que notre maison\u00a0\u00bb, constate Pascal, avec l\u2019impression qu\u2019une promesse\u00a0n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 tenue, m\u00eame s\u2019il n\u2019arrive pas bien \u00e0 dire laquelle.          La retraite \u00e0 65\u00a0ans de Macron, malgr\u00e9 les am\u00e9nagements pour la p\u00e9nibilit\u00e9, les met en col\u00e8re\u00a0: \u00ab\u00a0Il dit p\u00e9nibilit\u00e9, oui, mais ils la prennent en compte et la calculent comment\u00a0?\u00a0\u00bb, interroge Pascal. \u00ab\u00a0Personne pour savoir que je force toute la journ\u00e9e au garage, S\u00e9verine, pareil en portant les enfants.\u00a0\u00bb Ils ont choisi Marine Le Pen \u00ab\u00a0pour la retraite, pour le pouvoir d\u2019achat, pour ses mesures pour les jeunes\u00a0\u00bb, notamment l\u2019exon\u00e9ration d\u2019imp\u00f4t pour les moins de trente ans. \u00ab\u00a0Ce serait bien pour notre fils de 23\u00a0ans\u00a0\u00bb, disent-ils. Un vote d\u2019adh\u00e9sion donc. Ils ont soutenu les \u00ab\u00a0gilets jaunes\u00a0\u00bb, \u00e0 l\u2019\u00e9poque des ronds-points.              Les mains de Pascal Levillain, m\u00e9canicien, au bureau de vote de Br\u00fblon dans la Sarthe, le 24 avril 2022. JULIEN DANIEL \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/20ad0e7_1650789774199-daj22015d08.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans la Sarthe, S\u00e9verine et Pascal ont vot\u00e9 pour Marine Le Pen en raison de ses mesures sur le pouvoir d...","dateModified":"2022-04-24T09:47:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T09:35:36+00:00","articleBody":"         Jean-Luc M\u00e9lenchon, arriv\u00e9 troisi\u00e8me au premier tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle, a vot\u00e9, dimanche 24\u00a0avril 2022, pour le second tour a l\u2019\u00e9cole maternelle du boulevard des Dames, \u00e0 Marseille. ARNOLD JEROCKI\/DIVERGENCE POUR \u00abLE MONDE\u00bb           Jean-Luc M\u00e9lenchon a pris son temps ce matin, vers 10\u00a0h\u00a030, pour voter dans son bureau de l\u2019\u00e9cole du boulevard des Dames (2e\u00a0arrondissement) \u00e0 Marseille. Devant des journalistes moins nombreux qu\u2019au premier tour, le chef de file de La France insoumise a dialogu\u00e9 tranquillement avec les assesseurs et les \u00e9lecteurs.          A sa sortie, lors d\u2019un court \u00e9change avec la presse, il n\u2019a pas cach\u00e9 sa d\u00e9ception de ne pas participer au dernier duel \u2013 \u00ab\u00a0J\u2019aurais pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 faire autre chose ce matin\u00a0\u00bb \u2013 mais il s\u2019est projet\u00e9 dans l\u2019avenir, en affichant \u00e0 nouveau son ambition d\u2019\u00eatre premier ministre \u00e0 l\u2019issue des l\u00e9gislatives. \u00ab\u00a0J\u2019ai pris le probl\u00e8me par le bon bout. Il n\u2019y a que moi qui pouvais dire \u00e7a\u00a0\u00bb, assure-t-il \u00e0 propos de son appel aux Fran\u00e7ais \u00e0 \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9lire premier ministre\u00a0\u00bb gr\u00e2ce aux \u00e9lections l\u00e9gislatives de juin.          \u00ab\u00a0Je suis en train de faire trembler la terre \u00e0 gauche\u00a0\u00bb, a-t-il poursuivi, en \u00e9voquant les n\u00e9gociations avec les autres forces politiques. Une prochaine bataille \u00e9lectorale qu\u2019il pourrait mener sans \u00eatre \u00e0 nouveau candidat dans sa circonscription marseillaise. \u00ab\u00a0Nous avons v\u00e9rifi\u00e9\u00a0: six premiers ministres l\u2019ont \u00e9t\u00e9 sans \u00eatre d\u00e9put\u00e9s\u00a0\u00bb, assure M. M\u00e9lenchon, qui estime qu\u2019il aura du mal \u00e0 mener bataille pour sa r\u00e9\u00e9lection tout en menant \u00ab\u00a0une campagne active dans tout le pays\u00a0\u00bb.              A Marseille, le d\u00e9put\u00e9 des Bouches-du-Rh\u00f4ne s\u2019exprime face aux m\u00e9dias, dans son bureau de vote, le 24\u00a0avril 2022. ARNOLD JEROCKI\/DIVERGENCE POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/fcf5116_1650792539842-344a6818.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jean-Luc M\u00e9lenchon a vot\u00e9 \u00e0 Marseille et d\u00e9clar\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis en train de faire trembler la terre \u00e0 ga...","dateModified":"2022-04-24T09:46:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397759","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T09:30:11+00:00","articleBody":"         Patrice Herreman, 62 ans, retrait\u00e9 de la SNCF, \u00e0 la sortie du bureau de vote de Br\u00fblon, le 24\u00a0avril 2022. JULIEN DANIEL \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb           Sur le trottoir qui jouxte le bureau de vote de Br\u00fblon (Sarthe), les bras recouverts de tatouages et son berger allemand aux pieds, Patrice Herreman soupire en tirant sur sa cigarette. Cette fois, ce retrait\u00e9 de la SNCF de 62\u00a0ans, \u00e9lecteur de M\u00e9lenchon, n\u2019a pas voulu faire barrage. Il a vot\u00e9 blanc. Les scores importants du Rassemblement national dans sa commune le d\u00e9sesp\u00e8rent\u00a0: \u00ab\u00a0On n\u2019a pas d\u2019ins\u00e9curit\u00e9, pas de probl\u00e8me d\u2019immigration\u00a0\u00bb, note-t-il.\u00a0M\u00eame \u00e0 Allonnes, ville de la banlieue du\u00a0Mans o\u00f9 il a grandi, dirig\u00e9e par un maire communiste depuis 1977, l\u2019extr\u00eame droite a vir\u00e9 en t\u00eate au premier tour. Une premi\u00e8re dans cette commune historiquement marqu\u00e9e par le vote protestataire. \u00ab\u00a0Les gens en ont marre, c\u2019est dommage qu\u2019ils en arrivent \u00e0 ces votes, mais c\u2019est aussi la faute aux socialos de ne pas avoir su s\u2019adresser aux classes populaires\u00a0\u00bb, estime Patrice, petit-fils d\u2019un grand-p\u00e8re alg\u00e9rien.          Cette fois, Ga\u00ebtan Godemer, 30\u00a0ans, a d\u00e9cid\u00e9 de voter\u00a0; c\u2019est sa premi\u00e8re pr\u00e9sidentielle.\u00a0Parce qu\u2019il travaille d\u00e9sormais \u2013 jeune exploitant agricole dans la volaille bio, \u00ab\u00a0500\u00a0euros par mois\u00a0\u00bb \u2013, qu\u2019il a un enfant de neuf mois, qu\u2019il a achet\u00e9 une maison et qu\u2019il se questionne sur l\u2019avenir. Il a choisi Marine Le Pen, comme au premier tour. \u00ab\u00a0Le seul truc qui me d\u00e9range, c\u2019est son nom de famille, dit-il, ses trois baguettes sous le bras et une casquette d\u2019une marque de tron\u00e7onneuse enfonc\u00e9e sur la t\u00eate. Je ne suis pas d\u2019accord avec elle sur tout, sur l\u2019immigration elle va trop loin, mais j\u2019ai surtout envie de virer Macron.\u00a0\u00bb Ga\u00ebtan\u00a0n\u2019a pas vraiment regard\u00e9 le programme de Marine Le Pen mais croit savoir qu\u2019elle propose plus d\u2019aides que Macron pour les agriculteurs et \u00ab\u00a0moins d\u2019aides pour ceux qui ne travaillent pas\u00a0\u00bb.\u00a0Il doit filer, \u00ab\u00a0une vache \u00e0 v\u00ealer\u00a0\u00bb.          Magasinier livreur \u00e0 La Fl\u00e8che, J\u00e9r\u00e9my Guyard, 28\u00a0ans, a lui aussi donn\u00e9 sa voix \u00e0 Marine Le Pen, comme en\u00a02017. \u00ab\u00a0Trop d\u2019aides sociales pour ceux qui ne travaillent pas, trouve-t-il lui aussi. On travaille, on gal\u00e8re avec les cr\u00e9dits de la maison, de la voiture, les prix qui augmentent, faut que \u00e7a change.\u00a0\u00bb A nouveau ce sentiment que \u00ab\u00a0Macron tape toujours sur les m\u00eames, alors que Le Pen parle aux petits, aux oubli\u00e9s\u00a0\u00bb.\u00a0      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0764e50_1650789780649-daj22015d15.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Les gens en ont marre, mais c\u2019est aussi la faute des socialos\u00a0\u00bb, estime Patrice, qui a vot\u00e9 blanc...","dateModified":"2022-04-24T09:38:26+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397699","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T09:09:57+00:00","articleBody":"     La candidate du Rassemblement national est arriv\u00e9e devant son bureau de vote \u00e0 H\u00e9nin-Beaumont (Pas-de-Calais). Elle s\u2019accorde un bain de foule et des selfies avant d\u2019aller voter.              Christelle et Aur\u00e9lie font un selfie avec Marine Le Pen, \u00e0 une cinquantaine de m\u00e8tres du bureau de vote de la candidate du RN, \u00e0 H\u00e9nin-Beaumont, lors du second tour de la pr\u00e9sidentielle, le 24 avril. AGNES DHERBEYS\/MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb               A l\u2019arriv\u00e9e de Marine Le Pen pr\u00e8s de son bureau de vote, \u00e0 H\u00e9nin-Beaumont, le 24\u00a0avril 2022. CYRIL BITTON \/ DIVERGENCE POUR \u00abLE MONDE\u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/9f5827f_1650791117346-dsc08037.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen est arriv\u00e9e \u00e0 H\u00e9nin-Beaumont pour voter","dateModified":"2022-04-24T09:28:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397668","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T09:08:59+00:00","articleBody":"         L\u2019\u00e9dile de Br\u00fblon (Sarthe), Daniel Coudreuse, devant la mairie de la commune, dimanche 24\u00a0avril 2022. JULIEN DANIEL \/ MYOP POUR \u00abLE MONDE\u00bb           Il est \u00e0 peine 9\u00a0h\u00a030 au bureau de vote de Br\u00fblon, commune de 1\u00a0521 habitants dans l\u2019ouest de la Sarthe, et la file des votants ne d\u00e9semplit pas. Grand-m\u00e8re endimanch\u00e9e, jeunes en surv\u00eatement et claquettes, couples d\u2019actifs\u2026 d\u00e9j\u00e0 140 votants sur les 1\u00a0185 inscrits. Ici, la participation avait \u00e9t\u00e9 plus \u00e9lev\u00e9e que la moyenne nationale au premier tour, se f\u00e9licite le maire, Daniel Coudreuse, costume et chemise amidonn\u00e9e, parfum\u00e9. Il accueille ses administr\u00e9s avec le sourire, m\u00eame si le r\u00e9sultat du premier tour a \u00e9t\u00e9 rude \u00e0 encaisser pour ce filloniste revendiqu\u00e9\u00a0: alors que Fran\u00e7ois Fillon se pla\u00e7ait en t\u00eate du premier tour en\u00a02017 avec 46,70\u00a0% des voix, les \u00e9lecteurs de Br\u00fblon lui ont pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Marine Le\u00a0Pen, qui a recueilli 32,25\u00a0% des suffrages exprim\u00e9s. Un r\u00e9sultat \u00e0 l\u2019image des communes rurales de la Sarthe.          Ce d\u00e9partement agricole historiquement ancr\u00e9 \u00e0 droite a en effet enregistr\u00e9 l\u2019une des plus fortes progressions nationales du vote Rassemblement national (RN) au premier tour entre 2017 et 2022. Bien qu\u2019elle ait r\u00e9colt\u00e9 moins de voix qu\u2019Emmanuel Macron (28,24\u00a0%), Marine Le Pen (27,68\u00a0%), au coude-\u00e0-coude, est arriv\u00e9e en t\u00eate dans 273 des 354 communes sarthoises. L\u2019abstention y a \u00e9t\u00e9 inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne nationale (25,64\u00a0% en Sarthe contre 26,31\u00a0% en France). \u00ab\u00a0Le RN a toujours \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent ici, mais des scores \u00e0 ce point\u2026\u00a0\u00bb, s\u2019\u00e9tonne Daniel Coudreuse. Il s\u2019explique d\u2019autant moins ce vote dans sa commune que celle-ci compte \u00ab\u00a0tout ce qu\u2019il faut d\u2019am\u00e9nit\u00e9s\u00a0\u00bb, estime-t-il. Il cite\u00a0: \u00ab\u00a01\u00a0200 emplois, une maison m\u00e9dicale avec sept m\u00e9decins, une maison France services, des commerces, des \u00e9coles neuves, une base de loisir, on est loin d\u2019\u00eatre abandonn\u00e9s.\u00a0\u00bb Un silence de r\u00e9flexion\u00a0: \u00ab\u00a0Les gens sont peut-\u00eatre bien localement, mais il y a une rupture avec les politiques nationales, un ras-le-bol qui a besoin de s\u2019exprimer.\u00a0\u00bb      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/e6c6f0b_1650789770751-daj22015d05.JPG","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Il y a une rupture avec les politiques nationales, un ras-le-bol qui a besoin de s\u2019exprimer\u00a0\u00bb, sel...","dateModified":"2022-04-24T09:22:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397669","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T09:07:30+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le vote a \u00e9t\u00e9 compliqu\u00e9 jusqu\u2019\u00e0 la derni\u00e8re minute\u00a0\u00bb, souffle Annie Martinez \u00e0 la sortie de l\u2019isoloir d\u2019un bureau de vote de Rennes, ce dimanche 24\u00a0avril. Casquette \u00e0 l\u2019effigie de la ville de Malaga sur la t\u00eate, son mari, Richard, salari\u00e9 dans l\u2019industrie, la rejoint\u00a0: \u00ab\u00a0On a d\u00fb choisir entre la peste et le chol\u00e9ra\u2026\u00a0\u00bb          Comme 36,31\u00a0% des \u00e9lecteurs de la capitale bretonne, ces quinquag\u00e9naires avaient vot\u00e9 Jean-Luc M\u00e9lenchon au premier tour. Parents de deux filles \u00e9tudiantes, ils ont d\u00e9cid\u00e9, ce dimanche, de reporter leurs suffrages sur Marine Le Pen, convaincus par son discours sur le pouvoir d\u2019achat. Seulement 7,29\u00a0% des \u00e9lecteurs rennais avaient accord\u00e9 leur confiance \u00e0 la candidate d\u2019extr\u00eame droite au premier tour de l\u2019\u00e9lection.          Le couple assume\u00a0: \u00ab\u00a0Nous n\u2019avions jamais vot\u00e9 Le Pen jusqu\u2019alors. Toujours \u00e0 gauche. Pourtant, aujourd\u2019hui, nous exprimons un vote contre Emmanuel Macron. En s\u2019abstenant ou en votant blanc, nous l\u2019aurions favoris\u00e9. En\u00a02017, nous avions pr\u00e9f\u00e9r\u00e9 Macron \u00e0 Le Pen. Il nous a trop d\u00e9\u00e7us.\u00a0\u00bb              Annie et Richard Martinez, dans le bureau de vote Lesseps, \u00e0 Rennes, le 24\u00a0avril 2022. Electeurs de Jean-Luc M\u00e9lenchon au premier tour, ils assument avoir vot\u00e9 Marine Le\u00a0Pen au second pour contrer la candidature d\u2019Emmanuel Macron. LOUISE QUIGNON \/ HANS LUCAS POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/985e456_1650790940247-rennes-election-matin-2.jpeg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous n\u2019avions jamais vot\u00e9 Le Pen jusqu\u2019alors. Toujours \u00e0 gauche\u00a0\u00bb, t\u00e9moigne un couple \u00e0 Renn...","dateModified":"2022-04-24T09:36:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397674","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T08:59:26+00:00","articleBody":"    Bonjour, ma fille a eu 18 ans hier, elle est inscrite sur les listes \u00e9lectorales mais elle n\u2019a pas re\u00e7u sa carte \u00e9lectorale, est-ce qu\u2019elle peut aller voter ? Merci    H\u00e9l\u00e8ne          Bonjour H\u00e9l\u00e8ne,          Votre fille peut aller voter ce dimanche, m\u00eame sans carte \u00e9lectorale\u00a0!          Concernant l\u2019\u00e2ge et l\u2019inscription sur les listes \u00e9lectorales, elle remplit bien la condition d\u2019\u00eatre majeure au plus tard la veille du scrutin (donc hier, samedi 23\u00a0avril), et si la pr\u00e9sentation de la carte \u00e9lectorale est conseill\u00e9e, il est seulement obligatoire pour voter d\u2019\u00eatre inscrit sur les listes \u00e9lectorales du bureau de vote o\u00f9 on se pr\u00e9sente et de justifier de son identit\u00e9 (pour les communes de plus de 1\u00a0000 habitants). La liste des pi\u00e8ces d\u2019identit\u00e9 qu\u2019il est possible de pr\u00e9senter pour voter (carte d\u2019identit\u00e9, passeport, permis de conduire, carte Vitale avec photographie\u2026) est disponible ici.          Les cartes des \u00e9lecteurs qui n\u2019ont pas \u00e9t\u00e9 envoy\u00e9es \u00e0 temps sont distribu\u00e9es au moment du scrutin, dans votre bureau de vote.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T09:04:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397606","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T08:54:51+00:00","articleBody":"         Ren\u00e9 Ferri, 65 ans, surveillant au groupe scolaire Anatole France, o\u00f9 est install\u00e9 un bureau de vote \u00e0 V\u00e9nissieux (Rh\u00f4ne) depuis 1984. BRUNO AMSELLEM \/ DIVERGENCE \u00ab POUR LE MONDE \u00bb           L\u2019ambiance a compl\u00e8tement chang\u00e9 entre les deux tours, dans l\u2019\u00e9cole Anatole-France, en plein c\u0153ur du quartier des Minguettes \u00e0 V\u00e9nissieux (Rh\u00f4ne), a constat\u00e9 notre correspondant Richard Schittly. Ce matin \u00e0 10\u00a0h\u00a030, 125 \u00e9lecteurs ont vot\u00e9 parmi les 1\u00a0416 inscrits du bureau 25 de la ville situ\u00e9e en p\u00e9riph\u00e9rie sud de l\u2019agglom\u00e9ration de Lyon.          \u00ab\u00a0Ils \u00e9taient trois fois plus nombreux au premier tour\u00a0\u00bb, constate Ren\u00e9 Ferri, 65\u00a0ans. \u00ab\u00a0Il y a quinze jours, nous avions trente personnes qui attendaient devant la porte \u00e0 8\u00a0heures, le flux \u00e9tait constant toute la journ\u00e9e, aujourd\u2019hui, c\u2019est moins de dix \u00e0 l\u2019ouverture. Beaucoup de jeunes s\u2019\u00e9taient d\u00e9plac\u00e9s, ce matin ils ne se sont pas lev\u00e9s\u00a0! Je crains qu\u2019ils ne reviennent pas\u00a0\u00bb, confie le surveillant de l\u2019\u00e9cole primaire.          Habitant du quartier depuis pr\u00e8s de trente ans, Ren\u00e9 Ferri n\u2019avait jamais vu une telle mobilisation au premier tour\u00a0: \u00ab\u00a0Des jeunes ne savaient pas comment voter, ils nous demandaient comment faire. Beaucoup sont venus sans s\u2019\u00eatre inscrits, ils \u00e9taient d\u00e9\u00e7us, l\u2019information n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 suffisante.\u00a0\u00bb Jean-Luc M\u00e9lenchon a \u00e9t\u00e9 le grand gagnant du premier tour dans le bureau des Minguettes, avec 67,09\u00a0% des voix. L\u2019engouement semble retomb\u00e9. Les 109 procurations d\u00e9pos\u00e9es pour ce second tour ne vont pas compenser la baisse du nombre des votants, estiment les responsables du bureau. Au creux de la matin\u00e9e, une vague d\u2019inqui\u00e9tude flotte.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/c8329ec_1650789100799-dscf0580.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans un bureau de vote \u00e0 V\u00e9nissieux\u00a0: \u00ab\u00a0Beaucoup de jeunes s\u2019\u00e9taient d\u00e9plac\u00e9s, ce matin ils ne s...","dateModified":"2022-04-24T09:27:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397641","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T08:42:43+00:00","articleBody":"     Le Monde r\u00e9pond \u00e0 vos questions les plus fr\u00e9quentes sur le vote pour le second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022, qui se tient dimanche 24\u00a0avril.                    Lire aussi :  Comment voter \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0? Comment savoir son bureau de vote\u00a0? Peut-on voter avec le Covid-19\u00a0?         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Nos r\u00e9ponses \u00e0 vos questions pour le second tour","dateModified":"2022-04-24T08:46:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397635","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T08:40:25+00:00","articleBody":"         Georges Malluk, 77 ans, vient de voter pour Emmanuel Macron \u00e0 Montfermeil (Seine-Saint-Denis), dimanche 24 avril 2022. AIMEE THIRION POUR \"LE MONDE\"           Georges Malluk, 77\u00a0ans, boutiquier \u00e0 la retraite, est venu au bureau de vote num\u00e9ro\u00a01 de Montfermeil (Seine-Saint-Denis) sans h\u00e9siter. \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours vot\u00e9, c\u2019est mon devoir.\u00a0\u00bb Au premier tour, il avait vot\u00e9 \u00e9cologiste. \u00ab\u00a0La v\u00e9rit\u00e9, c\u2019est que je n\u2019ai confiance en personne. Qui gouverne\u00a0? C\u2019est le pouvoir de l\u2019argent.\u00a0\u00bb Pour le second tour, il a gliss\u00e9 un bulletin Emmanuel Macron.          \u00ab\u00a0J\u2019ai vot\u00e9 pour l\u2019exp\u00e9rience. Regardez sur le ch\u00f4mage\u00a0: depuis Val\u00e9ry Giscard d\u2019Estaing, personne n\u2019a vraiment fait baisser le ch\u00f4mage. Macron l\u2019a fait, c\u2019est pas rien.\u00a0\u00bb Voter Le Pen \u00e9tait inconcevable. \u00ab\u00a0On a besoin de discipline, c\u2019est vrai\u00a0: Marine Le Pen a raison, mais pas comme elle veut le faire. Avec elle, on risque la guerre civile.\u00a0\u00bb Dans ce bureau de vote, au premier tour, la participation (67\u00a0%) \u00e9tait nettement inf\u00e9rieure \u00e0 la moyenne nationale. Jean-Luc M\u00e9lenchon \u00e9tait arriv\u00e9 largement en t\u00eate avec 56\u00a0% des voix.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/fd07481_1650789455194-l1008058-1-1.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"En Seine-Saint-Denis, le t\u00e9moignage de Georges Malluk, 77\u00a0ans\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019ai toujours vot\u00e9, c\u2019est mon de...","dateModified":"2022-04-24T08:45:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397581","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T08:24:44+00:00","articleBody":"    Taux de participation \u00e0 9h ?    Flotatou         Comment puis-je suivre la progression du vote en ligne ?    Guevara         Bonjour,          Le minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur publie \u00e0 12\u00a0heures, 17\u00a0heures et 20\u00a0heures le taux de participation \u2013 il n\u2019y a aucune mise \u00e0 jour entre ces \u00e9tapes. Apr\u00e8s 20\u00a0heures, vous pourrez suivre dans notre direct la publication des premi\u00e8res estimations et la progression du d\u00e9pouillement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T08:29:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397564","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T08:16:59+00:00","articleBody":"         A H\u00e9nin-Beaumont (Pas-de-Calais), dimanche 24 avril. CYRIL BITTON\/DIVERGENCE POUR \"LE MONDE\"           H\u00e9nin-Beaumont,\u00a09\u00a0h\u00a030. Le Caf\u00e9 de la Paix a ouvert une heure avant les premiers bureaux de vote. Au comptoir, les premiers caf\u00e9s c\u00f4toient les premiers ros\u00e9s, \u00e9lecteurs et journalistes se reconnaissent. \u00ab\u00a0On a pris cinq ans depuis cinq ans hein\u00a0!\u00a0\u00bb, s\u2019amuse le patron, qui a enfil\u00e9 veste et cravate \u2013 \u00ab\u00a0comme tous les dimanches\u00a0\u00bb, tient-il \u00e0 pr\u00e9ciser. Rien \u00e0 voir, donc, avec l\u2019\u00e9v\u00e9nement du jour dans la commune du bassin minier, conquise par le Front national en 2014\u00a0: Marine Le Pen viendra y voter \u00e0 11\u00a0heures.          Devant son premier ros\u00e9 de la journ\u00e9e, l\u2019ancien fleuriste du cimeti\u00e8re lit la presse en rousp\u00e9tant. \u00ab\u00a0On prend les m\u00eames et on recommence\u00a0\u00bb, r\u00e9sume-t-il, lunettes en \u00e9quilibre au bout du nez. Au premier tour, plus d\u2019un \u00e9lecteur sur deux a vot\u00e9 Marine Le\u00a0Pen ici. Lui aussi. Mais pas aujourd\u2019hui, jure-t-il en tapant du poing sur la table\u00a0: \u00ab\u00a0De toute fa\u00e7on elle passera pas, alors je vois pas l\u2019int\u00e9r\u00eat de me d\u00e9placer.\u00a0\u00bb Son bureau de vote est pourtant \u00e0 100 m\u00e8tres du caf\u00e9. Si Marine Le Pen est \u00e9lue, le sexag\u00e9naire parie que le maire du Rassemblement national d\u2019H\u00e9nin-Beaumont, Steeve Briois, sera nomm\u00e9 premier ministre. Une perspective qui ne lui pla\u00eet gu\u00e8re\u00a0: \u00ab\u00a0Qu\u2019il s\u2019occupe d\u00e9j\u00e0 de sa ville, avant de s\u2019occuper du pays.\u00a0\u00bb Ne comptez pas sur lui pour vous donner ne serait-ce que son pr\u00e9nom apr\u00e8s avoir dit \u00e7a.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/54c28a0_1650787993847-img-0086.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"A H\u00e9nin-Beaumont, la journ\u00e9e de vote d\u00e9bute\u00a0: \u00ab\u00a0Elle passera pas, alors je vois pas l\u2019int\u00e9r\u00eat de...","dateModified":"2022-04-24T08:28:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397520","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T07:59:34+00:00","articleBody":"    J\u2019ai perdu ma carte electoral est ce que je peux voter avec ma pi\u00e8ce d\u2019identit\u00e9 ?     Lou         Bonjour,          Si la pr\u00e9sentation de la carte \u00e9lectorale est conseill\u00e9e, il est seulement obligatoire pour voter d\u2019\u00eatre inscrit sur les listes \u00e9lectorales du bureau de vote o\u00f9 on se pr\u00e9sente et de justifier de son identit\u00e9. La liste des pi\u00e8ces d\u2019identit\u00e9 qu\u2019il est possible de pr\u00e9senter pour voter (carte d\u2019identit\u00e9, passeport, permis de conduire, carte vitale avec photographie\u2026) est disponible ici.          La pr\u00e9sentation d\u2019une pi\u00e8ce d\u2019identit\u00e9 n\u2019est, en revanche, pas obligatoire si vous \u00eates inscrit dans une commune de moins de 1\u00a0000 habitants. Le pr\u00e9sident du bureau de vote est toutefois libre de vous demander de prouver votre identit\u00e9 et ce, \u00ab\u00a0par tout moyen\u00a0\u00bb \u00e0 votre disposition.          Vous pouvez retrouver plusieurs questions sur le vote, et nos r\u00e9ponses, dans cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Comment voter \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0? Comment conna\u00eetre son bureau de vote\u00a0? Peut-on voter en cas de Covid-19\u00a0? Nos r\u00e9ponses \u00e0 vos questions pour le second tour         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/3120/1342/671/60/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022 en direct\u00a0: \u00ab\u00a0La France n\u2019est pas id\u00e9ale mais on y vit quand m\u00eame pas...","dateModified":"2022-04-24T08:31:51+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397478","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T07:51:18+00:00","articleBody":"         Sofiane El Acheg, 41 ans, \u00e0 Marseille, dimanche 24 avril 2022. GILLES ROF           Apr\u00e8s La R\u00e9union, place \u00e0 Marseille o\u00f9 notre correspondant, Gille Rof, couvre cette journ\u00e9e de vote pour Le Monde. Apr\u00e8s une demi-heure d\u2019ouverture du vote, Sofiane El Acheg, 41\u00a0ans, est seulement le dixi\u00e8me votant au bureau 1501 de l\u2019\u00e9cole primaire Arenc Bachas. Electeur de Jean-Luc M\u00e9lenchon au premier tour, comme 61\u00a0% des votants dans ce quartier du nord de Marseille, il est venu sans h\u00e9sitation. \u00ab\u00a0Le vote, c\u2019est un droit et un devoir, des gens sont morts pour \u00e7a\u00a0\u00bb r\u00e9sume-t-il. Pas d\u2019abstention ou de vote blanc dans son cas\u00a0: \u00ab\u00a0Nous sommes dans une r\u00e9publique, j\u2019ai vot\u00e9 pour un r\u00e9publicain\u00a0\u00bb, assure-t-il.          Cl\u00e9ment Denoual, 20\u00a0ans, voit, de son c\u00f4t\u00e9, la perspective d\u2019un nouveau mandat d\u2019Emmanuel Macron comme \u00ab\u00a0d\u00e9primante\u00a0\u00bb. Un horizon qui n\u2019a pas pouss\u00e9 cet \u00e9lecteur de Nicolas Dupont-Aignan au premier tour, \u00e0 prendre un bulletin Marine Le Pen pour le second. \u00ab\u00a0Elle n\u2019est pas \u00e0 la hauteur\u00a0\u00bb estime-t-il. Un avis que ne partage pas du tout Marie-Line Cava, 49\u00a0ans, supportrice ind\u00e9fectible de la candidate du Rassemblement national. \u00ab\u00a0Au premier tour comme au deuxi\u00e8me, j\u2019ai vot\u00e9 pour le changement\u00a0\u00bb, assume-t-elle. Dans ce quartier d\u00e9favoris\u00e9 de Marseille, elle cite comme moteurs \u00e0 son choix\u00a0: \u00ab\u00a0les terroristes\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0les squatteurs\u00a0\u00bb, ainsi que \u00ab\u00a0l\u2019injustice sociale entre ceux qui payent et ceux qui gagnent de l\u2019argent\u00a0\u00bb.      ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/4efbfd5_1650786182784-img-8762.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous sommes dans une r\u00e9publique, j\u2019ai vot\u00e9 pour un r\u00e9publicain\u00a0\u00bb, t\u00e9moigne l\u2019un des premiers...","dateModified":"2022-04-24T08:07:46+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html#397394","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/04/24/election-presidentielle-2022-en-direct-la-france-n-est-pas-ideale-mais-on-y-vit-quand-meme-pas-mal_6123433_823448.html","datePublished":"2022-04-24T07:14:29+00:00","articleBody":"         L\u2019ancien premier ministre Edouard Philippe, maire du Havre, vote dans un bureau de vote de la commune, dimanche 24\u00a0avril 2022. SAMEER AL-DOUMY \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/dfb5782_5035378-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Edouard Philippe a vot\u00e9 au Havre","dateModified":"2022-04-24T08:28:56+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/0/0/6240/4160/1342/894/3/0/f78d4be_1650813580954-dscf0787.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

           
   

<article-nb="2022/04/24/19-4">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤ Les soutiens de la candidate d’extrême droite ne se cachent plus dans cette commune du bassin minier du Pas-de-Calais, ancienne terre d’élection socialiste.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-4"> ¤                          Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                           Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          Les programmes          Tableau de bord          La carte                                          Cyril Bitton/Divergence pour « Le Monde »          Election présidentielle 2022 : A Hénin-Beaumont, fief électoral de Marine Le Pen, « tout va très bien, madame la marquise »   Par Lucie Soullier (Hénin-Beaumont (Pas-de-Calais), envoyée spéciale)  Publié aujourd’hui à 18h34, mis à jour à 18h46   Réservé à nos abonnés     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      ReportageLes soutiens de la candidate d’extrême droite ne se cachent plus dans cette commune du bassin minier du Pas-de-Calais, ancienne terre d’élection socialiste.         Hénin-Beaumont, 9 h 30. « J’ai vu un truc ouvert alors je suis entré. » Dans le bassin minier du Pas-de-Calais, le fief électoral de Marine Le Pen se prépare, presque amusé, à un dimanche inhabituellement agité. Le café La Paix a ouvert une heure avant les bureaux de vote. Au comptoir, les premiers cafés côtoient les premiers demis, électeurs et journalistes se reconnaissent. « On a pris cinq ans depuis cinq ans hein ! », s’amuse l’ancien patron. Il a revendu depuis la dernière présidentielle, mais continue à faire le service pour passer le temps. Aujourd’hui, il a même a enfilé veste et cravate. « Comme tous les dimanches », tient-il à préciser, rien à voir avec l’événement du jour dans la commune Rassemblement national (RN) du bassin minier : Marine Le Pen viendra y voter en fin de matinée.                           En direct :  Election présidentielle 2022 en direct : « La France n’est pas idéale mais on y vit quand même pas mal »                 Devant un tchiot rosé, l’ancien fleuriste du cimetière lit la presse en rouspétant. « On prend les mêmes et on recommence », grince-t-il, lunettes en équilibre au bout du nez. Au premier tour, plus d’un électeur sur deux a voté Marine Le Pen ici (contre 23,15 % au niveau national). Lui aussi. Mais pas aujourd’hui, jure-t-il en tapant du poing sur la table : « De toute façon, elle passera pas, alors je vois pas l’intérêt de me déplacer. » Son bureau de vote est pourtant à 200 mètres à peine du café. Si Mme Le Pen est élue, le sexagénaire parie que le maire RN d’Hénin-Beaumont, Steeve Briois, sera nommé premier ministre. Et pas sûr qu’il valide : « Qu’il s’occupe déjà de sa ville, avant de s’occuper du pays. » Ne comptez pas sur lui pour donner ne serait-ce que son prénom après avoir osé dire ça.                              Dans les rues d’Hénin-Beaumont (Pas-de-Calais), le dimanche 24 avril 2022.  CYRIL BITTON/DIVERGENCE POUR « LE MONDE »               « Il faut filer, elle va arriver. » Micros et caméras se retrouvent donc 200 mètres plus loin, devant l’école Jean-Jacques-Rousseau, qui accueille le bureau numéro 12 où vient voter la candidate du RN, à 11 heures. « Il va y avoir des surprises ce soir », promet Philippe Damiens, accoudé aux barrières. « Ça, c’est un bon maire ! Il est installé pour longtemps… sauf s’il entre au gouvernement », lâche le quinquagénaire en écoutant Steeve Briois répéter sa « confiance » de journaliste en journaliste.          « Il faut que ce soit aujourd’hui »          Le fan-club massé sur le trottoir y croit tout autant et le fait savoir. Philippe Boursaud, conseiller d’opposition RN dans la ville voisine de Carvin, est venu apercevoir « la future présidente ». Nelly Lannoy, elle, a même mis le champagne au frais. Il y a cinq ans, la factrice de 53 ans avait déjà voté pour Mme Le Pen. « Mais rien à voir parce que, là, je pense vraiment qu’on va gagner. » Elle a même pris sa carte, cette fois.        Il vous reste 66.19% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                 La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                               Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/24/a-henin-beaumont-tout-va-tres-bien-madame-la-marquise_6123475_823448.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: A H\u00e9nin-Beaumont, fief \u00e9lectoral de Marine Le Pen, \u00ab\u00a0tout va tr\u00e8s bien, madame la marquise\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-24T18:34:38+02:00","datePublished":"2022-04-24T18:34:38+02:00","dateModified":"2022-04-24T18:46:10+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Emmanuel Macron","Rassemblement national","Marine Le Pen","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Les soutiens de la candidate d\u2019extr\u00eame droite ne se cachent plus dans cette commune du bassin minier du Pas-de-Calais, ancienne terre d\u2019\u00e9lection socialiste.","author":[{"@type":"Person","name":"Lucie Soullier","description":"H\u00e9nin-Beaumont (Pas-de-Calais), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/250/0/3000/1500/1342/671/60/0/106d3cf_1650795326319-cbir4327.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/24/19-5">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤ Jean-Luc Mélenchon avait triomphé au premier tour dans cette ville de Seine-Saint-Denis, où les électeurs se sont surtout déplacés par devoir, dimanche.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-5"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          Les programmes          Tableau de bord          La carte                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             Election présidentielle 2022 : à Montfermeil, le vote sans conviction des électeurs      Jean-Luc Mélenchon avait triomphé au premier tour dans cette ville de Seine-Saint-Denis, où les électeurs se sont surtout déplacés par devoir, dimanche.          Par Luc Bronner         Publié aujourd’hui à 17h15, mis à jour à 18h48    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Dans les bureaux de vote de la salle polyvalente Moulinsart de Montfermeil (Seine-Saint-Denis), le dimanche 24 avril 2022, jour du second tour de l’élection présidentielle.  AIMÉE THIRION POUR «LE MONDE»               A Montfermeil, les électeurs se sont déplacés par devoir bien plus que par conviction, ce dimanche 24 avril, pour le second tour de l’élection présidentielle. Dans cette commune de 28 000 habitants, en Seine-Saint-Denis, Jean-Luc Mélenchon avait triomphé au premier tour, obtenant 41,12 % des suffrages exprimés, très loin devant Marine Le Pen (20,09 %) et Emmanuel Macron (19,53 %) – le même ordre d’arrivée que lors du précédent scrutin en 2017, avec une participation plus faible en 2022 (69,3 % contre 74 %).                           En direct :  Election présidentielle 2022 en direct : « La France n’est pas idéale mais on y vit quand même pas mal »                 Mohamed El Kardoudi, enseignant de 42 ans, parle de « prise en otage » pour le second tour. Comment choisir entre deux candidats aussi différents et aussi éloignés de ses valeurs politiques ? « C’est un mode de fonctionnement qui nous oblige à un vote par défaut. On ne choisit pas, on élimine quelqu’un, au premier tour et aussi, maintenant, au second tour. » La critique porte sur les institutions tout autant que sur la pratique du président sortant. « Notre démocratie ne fonctionne pas bien. On a un président tout-puissant et un Parlement impuissant. Les gens sont dégoûtés, les gens sont excédés, après les “gilets jaunes”, le Covid. Ça laisse des traces. » Au premier tour, il avait glissé le bulletin Jean-Luc Mélenchon dans l’urne. Au second, par défaut, il a voté Macron pour éviter l’extrême droite. « La question de l’identité pollue beaucoup trop le débat en France, même si Le Pen peut avoir des propositions intéressantes comme le tutorat des jeunes profs par des enseignants en fin de carrière. »                         Mohamed El Kardoudi, 42 ans, a voté pour Emmanuel Macron ce 24 avril 2022.  AIMÉE THIRION POUR «LE MONDE»               Le vote contre l’extrême droite continue, incontestablement, de mobiliser une grande partie des électeurs de gauche, en tout cas ceux qui participent. Fouad Labid, par exemple, est venu avec son fils de 8 ans pour lui montrer le déroulement du vote : « C’est important de transmettre. » A 45 ans, ce père de famille vient de reprendre ses études dans un lycée professionnel pour obtenir un diplôme de technicien après avoir longtemps travaillé comme chauffeur. « Je me bouge. J’essaie de contribuer par tous les moyens à la société. » Il a voté Mélenchon au premier tour. La décision pour le second a été difficile. « Soit un candidat qui ne parle que d’immigration et qui n’a pas de projet concret, soit un président sortant dont on a vu toutes les limites… J’ai voté pour Macron en me disant qu’il ferait peut-être mieux mais que je n’avais de toute façon pas le choix. »                           Lire aussi :  Emmanuel Macron : réforme des retraites, école, santé… ses « chantiers prioritaires » s’il est réélu                                Fouad Labid, 45 ans, et son fils Adam sortent des bureaux de vote de la salle polyvalente de Monfermeil, le dimanche 24 avril 2022. Fouad Labid a glissé un bulletin Emmanuel Macron dans l’urne.  AIMÉE THIRION POUR «LE MONDE»               Les critiques contre le monde politique et son fonctionnement sont nombreuses, et largement partagées, y compris par des électeurs qui, pour rien au monde, ne manqueraient le scrutin. Cette défiance, Georges Malluk, 77 ans, boutiquier à la retraite, l’exprime avec vigueur. « La vérité, c’est que je n’ai confiance en personne. Qui gouverne ? C’est le pouvoir de l’argent. » Au premier tour, après en avoir parlé avec ses proches, il avait choisi un bulletin écologiste pour faire vivre cette thématique dans le débat public. Pour le second tour, il a choisi Emmanuel Macron. « J’ai finalement voté pour l’expérience. » Voter Le Pen était inconcevable. « On a besoin de discipline, c’est vrai, Marine Le Pen a raison. Mais pas comme elle veut le faire. Avec elle, on risque la guerre civile. »        Il vous reste 42.15% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/24/je-n-avais-pas-le-choix-a-montfermeil-le-vote-sans-conviction-des-electeurs_6123470_823448.html"},"headline":"Election pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: \u00e0 Montfermeil, le vote sans conviction des \u00e9lecteurs","dateCreated":"2022-04-24T17:15:32+02:00","datePublished":"2022-04-24T17:15:32+02:00","dateModified":"2022-04-24T18:48:58+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Rassemblement national","Marine Le Pen","Emmanuel Macron","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Jean-Luc M\u00e9lenchon avait triomph\u00e9 au premier tour dans cette ville de Seine-Saint-Denis, o\u00f9 les \u00e9lecteurs se sont surtout d\u00e9plac\u00e9s par devoir, dimanche.","author":[{"@type":"Person","name":"Luc Bronner"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/531/0/4252/2126/1342/671/60/0/e2e1e6a_1650810382897-l1008146.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/24/19-6">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤ Pour le second tour, ce n’est qu’à partir de 20 heures que l’on aura les premières estimations. A ce moment, les bureaux de vote des grandes villes auront tout juste fermé. Ce n’est que bien plus tard que le décompte à la voix près sera connu.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-6"> ¤                                         Les Décodeurs        Élection présidentielle 2022             D’où viennent les résultats de l’élection présidentielle diffusés dans la journée par des médias étrangers ?      Pour le second tour, ce n’est qu’à partir de 20 heures que l’on aura les premières estimations. A ce moment, les bureaux de vote des grandes villes auront tout juste fermé. Ce n’est que bien plus tard que le décompte à la voix près sera connu.          Par Romain Imbach         Publié aujourd’hui à 15h51, mis à jour à 18h46    Temps de Lecture 8 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Lors d’une élection, en France, aucun résultat, même partiel, ni aucune estimation ou sondage ne peuvent être diffusés avant la fermeture du dernier bureau de vote. Pour le second tour de l’élection présidentielle, dimanche 24 avril, ce n’est qu’à partir de 20 heures que l’on aura une idée de l’issue de l’élection. Une idée seulement, car à ce moment précis, les bureaux de vote des grandes villes auront tout juste fermé. Ce n’est que bien plus tard que le décompte à la voix près sera connu.                             En direct :  Election présidentielle 2022 en direct : « La France n’est pas idéale mais on y vit quand même pas mal »                   L’interdiction de diffuser des résultats avant 20 heures est plutôt bien respectée en France – où les contrevenants risquent une amende de 75 000 euros – mais elle ne s’applique pas à la presse étrangère, qui ne se gêne pas pour publier des « premières tendances » dans la journée.              Sondages de sortie des urnes, estimations, résultats partiels, puis définitifs : Les Décodeurs font le point sur les différents chiffres qui circulent le jour de l’élection.            Avant 20 heures : attention aux « premières tendances » données par la presse étrangère            Les médias étrangers ne sont pas soumis à la loi française et peuvent diffuser à leur guise tous les résultats qu’ils veulent, dans l’espoir, notamment, de glaner un peu de trafic venu de Français impatient de savoir qui les gouvernera. Des sites belges, suisses ou britanniques diffusent ainsi des « résultats » avant l’heure, relayés sur les réseaux sociaux sous le mot-dièse #RadioLondres.            Contacté par Le Monde, Dorian De Meeûs, rédacteur en chef de La Libre Belgique, explique que le quotidien « travaille en collaboration avec différentes sources, au moins quatre, à différents niveaux, que ce soit auprès d’instituts, d’équipes de campagne ou d’autres médias français qui lui partagent les enquêtes d’opinion et sondages. On connaît toujours la source des sondages, auprès de combien de personnes ils ont été réalisés et de quelle manière. A partir de 19 heures, on a des estimations sur la base de dépouillements. On n’invente rien. » A 17 h 39, le 10 avril, La Libre, sans citer ses sources pour ne pas les compromettre, donnait Emmanuel Macron et Marine Le Pen à égalité à 24 % des suffrages (alors que le premier a finalement dépassé la seconde de plus de 4,5 points).              Jean-François Doridot, directeur général d’Ipsos Public Affairs France, rappelle qu’« il n’y a plus de vrais sondages de sortie des urnes, pour des questions financières. Ce type d’opération présente un coût exorbitant pour un résultat qualitativement moindre par rapport aux estimations produites par tous les instituts de sondage pour 20 heures. »                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Les clés de lecture avant le second tour de la présidentielle entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen                   En revanche, d’autres instituts réalisent des sondages le jour du vote, pour fournir des informations sur les profils sociologiques des votants, avec les estimations de 20 heures. « Ces sondages donnent un résultat au cours de la journée et peuvent parfois fuiter, mais, d’une part, ils ne sont pas rendus publics par les instituts et, d’autre part, s’il s’agit de sondages, ils doivent être lus avec les mêmes précautions que les sondages publiés quelques jours auparavant. »                           Bureau de vote lors du premier tour de l’élection présidentielle, au palais de la Bourse, à Marseille, le 10 avril 2022.  BRUNO AMSELLEM / DIVERGENCE POUR « LE MONDE »                 Jean-François Doridot ajoute que « la plupart du temps, les informations qui circulent au cours de la journée ne correspondent pas à celles dont disposent les instituts ». Au premier tour, les estimations calculées à partir des premiers dépouillements et diffusées par les médias étrangers se sont révélées trop précoces puisque, à 19 h 30, elles donnaient Marine Le Pen légèrement en tête devant Emmanuel Macron (24 % à 25 % contre 23 % à 24 %). Certains médias ont utilisé le conditionnel et précisé que « ces projections seront certainement inversées par les dépouillements dans les grandes villes, qui devraient être davantage favorables à Macron ».            A 20 heures, des estimations fiables            Comment peut-on alors avoir le résultat d’une élection à l’instant précis où le dernier bureau ferme ? Il s’agit en fait d’une estimation réalisée à partir des résultats de bureaux soigneusement choisis par les instituts, qui ont analysé les précédents scrutins. Ils constituent ainsi un échantillon représentatif du vote des Français. Les particularités géographiques (communes rurales, petites ou grandes villes…) et politiques (bureaux à gauche ou à droite, renversement ou consolidation des tendances observées au précédent scrutin…) sont prises en compte pour construire un modèle statistique qui produira une estimation à partir des résultats.              Frédéric Dabi, directeur général du pôle « Opinion » à l’IFOP, qui utilise cette méthode depuis 1965 avec 300 bureaux, rappelle que « ces estimations données à 20 heures ne sont en aucun cas des sondages, mais des estimations de résultats qui se basent sur un échantillon de bureaux de vote » où le dépouillement a commencé depuis 19 heures.            Ipsos, qui produit l’estimation Ipsos-Sopra Steria pour divers médias, utilise les mêmes méthodes. Chaque enquêteur situé dans l’un des 500 bureaux de l’échantillon assiste au dépouillement et transmet :            à la fermeture du bureau, l’information du nombre de votants, pour estimer l’abstention ;au bout des deux cents premiers bulletins dépouillés, un résultat partiel avec les scores obtenus pour chaque candidat ;à la fin du dépouillement du bureau de vote, l’ensemble des résultats.            L’institut centralise toutes ces remontées et calcule l’estimation du résultat final. Il ne s’agit donc pas d’un simple comptage : dans le cas d’Ipsos, 80 % des bureaux de l’échantillon ferment à 19 heures et 20 % à 20 heures. Sachant qu’il faut entre une heure et une heure et quart pour dépouiller l’intégralité des bulletins d’un bureau, les instituts ne disposent à 20 heures ni des résultats partiels des bureaux qui viennent de fermer, ni même des résultats complets de ceux de 19 heures.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : Emmanuel Macron favori du second tour, mais Marine Le Pen à un niveau élevé, selon un ultime sondage                   Pour produire une estimation, il leur faut projeter les remontées des bureaux de vote grâce à des algorithmes qui tiennent compte des élections précédentes. Ensuite, à chaque fois que les informations partielles puis définitives s’ajoutent, les algorithmes affinent les estimations.              Ce système repose sur la particularité française des horaires de fermeture différents. « Si tous les bureaux de vote fermaient à 20 heures, aucun institut ne serait en mesure de donner une estimation avant 20 h 50 ou 21 heures », complète Jean-François Doridot. Il comporte toutefois une faiblesse : « Dans les bureaux qui ferment à 20 heures, le système projette que les évolutions vont être similaires à l’ensemble des bureaux pour lesquels vous avez déjà des données. Or ce n’était pas le cas au premier tour en 2022, ce qui explique pourquoi les estimations, qui sont d’habitude proches du résultat à moins d’un point, ont placé Jean-Luc Mélenchon autour de 20 % à 20 heures, et qu’il a fallu attendre que les bureaux des grandes métropoles fournissent des résultats partiels pour que l’estimation remonte progressivement à 22 %. »            A l’IFOP, la première estimation était prête aux alentours de 19 h 35, consolidée à 19 h 45 et donnée à l’antenne à 20 heures. « La plupart du temps, elles sont extrêmement précises ; par exemple en 2002, malgré l’écart ténu entre Lionel Jospin et Jean-Marie Le Pen (194 000 voix, soit trois voix par bureaux de vote), aucune estimation de l’époque n’a donné Lionel Jospin deuxième ou à égalité », se souvient Frédéric Dabi.            Que se passe-t-il en cas de trop faible écart entre les deux finalistes ? « C’est notre responsabilité, mais on travaille avec des médias avec lesquels on est d’accord au préalable sur le fait de rester prudent et de donner une égalité en cas d’incertitude plutôt que d’inverser l’ordre en cours de soirée », assure Jean-François Doridot.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »                   Lors du premier tour de 2017, Emmanuel Macron et Marine Le Pen avaient été annoncés en tête à 20 heures avec certitude, mais l’écart entre les suivants, François Fillon et Jean-Luc Mélenchon, estimé par l’Ipsos entre 0,2 et 0,4 point, était trop faible. Ils ont donc été donnés à égalité à 19,5 % à 20 heures avant d’être départagés autour de 20 h 40. Cela correspondait aux résultats définitifs : François Fillon a obtenu 20,01 % des suffrages contre 19,58 % pour Jean-Luc Mélenchon.              Depuis la première élection présidentielle au suffrage universel en 1965, l’ordre d’arrivée des premiers candidats estimé par les instituts de sondages à 20 heures n’a jamais été contredit par les résultats complets du ministère.            Des résultats officiels qui arrivent au compte-gouttes après 20 heures            Le ministère de l’intérieur, chargé de l’organisation des élections, commence à diffuser les résultats par commune à partir de 20 heures, puis il met à jour ses publications en continu. En début de soirée, seuls les résultats des plus petits villages, vite dépouillés, sont disponibles.            Lors du premier tour, le 10 avril, les premiers résultats du dépouillement, à 20 heures, étaient fondés sur 52 % des électeurs. Marine Le Pen était en tête au niveau national, car elle a davantage bénéficié du vote des communes rurales.              A partir de 21 heures, l’ordre définitif des candidats s’est stabilisé dans les flux de données du ministère, mais le dépouillement qui se poursuivait dans les grandes villes a fait remonter Jean-Luc Mélenchon, plébiscité dans les métropoles, et baisser Marine Le Pen.             


#parentContainer {
  min-width: 400px;
  max-width: 800px;
}

#play-controls {
  /*position: center;
  left: 100px;
  top: 350px;*/
}

#play-pause-button {
  width: 30px;
  height: 30px;
  cursor: pointer;
  border: 1px solid silver;
  border-radius: 3px;
  background: #f8f8f8;
}
#tempo {
 /* transform: translateY(2.5px);*/
}


#resultsT1_race {
    width: 100%;
    max-width: 1000px;
    margin: 20px auto;
}

#resultsT1_race .d_titre {
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 2.2rem;
    font-weight: bold;
    color: #2A303B;
    letter-spacing: 0;
    text-align: left;
    line-height: 2.6rem;
    padding-bottom: 0px;
    text-align: center;
}

#resultsT1_race .d_soustitre {
    display: block;
    margin: 5px auto 10px;
    max-width: 63rem;
    font-size: 1.8rem;
    font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
    color: #717B8E;
    letter-spacing: 0;
    line-height: 2.3rem;
    text-align: center;
}

#resultsT1_race .d_source {
    font-family: 'The Antiqua B',Georgia,Droid-serif,serif;
    font-size: 1.8rem;
    color: #717B8E;
    letter-spacing: 0;
    text-align: left;
    line-height: 2.3rem;
    padding:  20px 0;
    border-width: 1px 0;
    border-color: #E2E4E9;
    border-style: solid;
    text-align: right;
}

#resultsT1_race .passelect {
    -webkit-touch-callout: none;
    -webkit-user-select: none;
    -khtml-user-select: none;
    -moz-user-select: none;
    -ms-user-select: none;
    user-select: none;
}

#resultsT1_race #d_controls{
    text-align: center;
    margin: 22px 0 10px;
}

#resultsT1_race #d_control{
    display: inline-block;
    background-color: #444;
    color: #fff;
    font-family: "Marr Sans",Helvetica,Arial,Roboto,sans-serif;
    font-size: 1.6rem;
    font-weight: 600;
    text-align: center;
    border: 0.1rem solid #2a303b;
    padding: 10px 12px;
    border-radius: 0.4rem;
    cursor: pointer;
    transition: all ease .3s;
}


#temposs{
    display: flex;
    width: 100%;
}
#tempos{
   display: flex;
   flex-wrap: nowrap;
    
    font-family: "Marr Sans",Helvetica,Arial,Roboto,sans-serif;
    text-align: center;
    font-weight: 600;
    font-size: 1.2rem;
    margin: 0 auto;
}


#resultsT1_race #tempo{
    
}

#resultsT1_race #d_control:hover{
    background-color: #111;
    transition: all ease .3s;
}

#resultsT1_race span.desktop {
    display: inline;
}

#resultsT1_race span.mobile {
    display: none;
}

#resultsT1_race svg .bar{
    cursor: pointer;
}



#resultsT1_race svg .bar[data-pays="emmanuel_macron"]{
    fill: #FF9F0E;
}

#resultsT1_race svg .bar[data-pays="marine_le_pen"]{
    fill: #8D6026;
}

#resultsT1_race svg .bar[data-pays="jean-luc_mélenchon"]{
    fill: #FF3333;
}

#resultsT1_race svg .bar[data-pays="eric_zemmour"]{
    fill: #654519;
}

#resultsT1_race svg .bar[data-pays="valérie_pécresse"]{
    fill: #0890C5;
}

#resultsT1_race svg .bar[data-pays="yannick_jadot"]{
    fill: #23B73D;
}

#resultsT1_race svg .bar[data-pays="jean_lassalle"]{
    fill: #617B75;
}

#resultsT1_race svg .bar[data-pays="fabien_roussel"]{
    fill: #F1001C;
}

#resultsT1_race svg .bar[data-pays="nicolas_dupont-aignan"]{
    fill: #02279C;
}

#resultsT1_race svg .bar[data-pays="anne_hidalgo_"]{
    fill: #FF668B;
}

#resultsT1_race svg .bar[data-pays="philippe_poutou"]{
    fill: #CE2929;
}

#resultsT1_race svg .bar[data-pays="nathalie_arthaud"]{
    fill: #9D0D16;
}

#resultsT1_race svg .bar[data-pays="dépouillement"]{
    fill: #606060;
}


#resultsT1_race text.desktop {
    opacity: 1;
}

#resultsT1_race text.mobile {
    opacity: 0;
}

#resultsT1_race svg text {
    font-size: 16px;
    font-family: "Marr Sans",Helvetica,Arial,Roboto,sans-serif;
}

#resultsT1_race svg text.title {
    font-size: 24px;
    font-weight: 500;
}

#resultsT1_race svg text.subTitle {
    font-weight: 500;
    fill: #777;
}

#resultsT1_race svg text.caption {
    font-weight: 400;
    font-size: 14px;
    fill: #777;
}

#resultsT1_race svg text.label {
    font-weight: 600;
    text-anchor: start;
}

#resultsT1_race svg text.valueLabel {
    font-weight: 300;
}

#resultsT1_race svg text.yearText {
    font-size: 64px;
    font-weight: 700;
    fill: #606060;
    text-anchor: end;
}
#resultsT1_race svg text.jourText {
    font-size: 50px;
    font-weight: 500;
    fill: #606060;
    text-anchor: end;
}

#resultsT1_race svg .tick text {
    fill: #777;
}

#resultsT1_race svg .xAxis .tick:nth-child(2) text {
    text-anchor: start;
}

#resultsT1_race svg .tick line {
    shape-rendering: CrispEdges;
    stroke: #ddd;
}

#resultsT1_race svg .tick line.origin {
    stroke: #aaaaaa;
}

#resultsT1_race svg path.domain {
    display: none;
}

[data-color-mode="dark"] #resultsT1_race .d_titre {
    color: #eee;
}

[data-color-mode="dark"] #resultsT1_race .d_soustitre {
    color: #bbb;
}

[data-color-mode="dark"] #resultsT1_race .d_source {
    color: #ddd;
    border-color: #555;
}

[data-color-mode="dark"] #resultsT1_race #d_control{
    background-color: #444;
    color: #eee;
    border-color: #777;
}

[data-color-mode="dark"] #resultsT1_race #date{
    
    color: #eee;
    
}
[data-color-mode="dark"] #resultsT1_race #heure{
    
    color: #eee;
    
}

[data-color-mode="dark"] #resultsT1_race #tempo{
    
    color: #eee;
    
}

[data-color-mode="dark"] #resultsT1_race #d_control:hover{
    background-color: #222;
    border-color: #555;
}

[data-color-mode="dark"] #resultsT1_race svg .tick text {
    fill: #777;
}

[data-color-mode="dark"] #resultsT1_race svg text.subTitle {
    fill: #777;
}

[data-color-mode="dark"] #resultsT1_race svg text.caption {
    fill: #777;
}

[data-color-mode="dark"] #resultsT1_race svg .tick line {
    stroke: #555;
}

[data-color-mode="dark"] #resultsT1_race svg text.label {
    fill: #ddd;
}

[data-color-mode="dark"] #resultsT1_race svg text.valueLabel {
    fill: #bbb;
}

@media screen and (min-width: 901px) and (max-width: 1064px) {
    #resultsT1_race {
        width: 100%;
    }

    #resultsT1_race svg text {
        font-size: 12px;
    }

    #resultsT1_race svg text.yearText {
        font-size: 50px;
    }
    #resultsT1_race svg text.jourText {
        font-size: 35px;
    }


    #resultsT1_race .d_source {
        padding-right: 0px;
    }
}


@media screen and (min-width: 601px) and (max-width: 900px) {
    #resultsT1_race {
        width: 90%;
    }
    #resultsT1_race svg text {
        font-size: 12px;
    }

    #resultsT1_race svg text.yearText {
        font-size: 45px;
    }
    #resultsT1_race svg text.jourText {
        font-size: 30px;
    }
    #resultsT1_race .d_source {
        padding-right: 5px;
    }
}

@media screen and (max-width: 600px) {
    #resultsT1_race {
        width: 98%;
    }
    #resultsT1_race span.desktop {
        display: none;
    }
    #resultsT1_race span.mobile {
        display: inline;
    }
    #resultsT1_race text.desktop {
        opacity: 0;
    }
    #resultsT1_race text.mobile {
        opacity: 1;
    }
    #resultsT1_race svg text {
        font-size: 11px;
    }

    #resultsT1_race svg text.yearText {
        font-size: 40px;
    }
    #resultsT1_race svg text.jourText {
        font-size: 25px;
    }
    #resultsT1_race .d_source {
        padding-right: 10px;
    }
}


Résultats du premier tour de l'élection présidentielle 2022
En fonction de l'heure et de l'évolution du dépouillement, en % des inscrits

Lancer l'animation
 -->
 -->



10 avril

20 h 04



Sources : ministère de l'intérieur
 via Internet archive



require(["jquery", "//assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/d3/d3.v5.min.js"], function($, d3v5) {

    if (typeof d3 === "undefined") {
        d3 = d3v5
    }

    var width = $("#resultsT1_race_chart").width(),
        mobile = width         facteur = mobile ? 1.2 : 0.66666,
        height = width * facteur;

    var svg = d3.select("#resultsT1_race_chart").append("svg")
        .attr("width", "100%")
        .attr("viewBox", "0 0 " + width + " " + height);

    var tickDuration = 1000;

    var top_n = 13;

    const margin = {
        top: 40,
        right: 50,
        bottom: 5,
        left: 10
    };

    var donnees;

    let barPadding = (height - (margin.bottom + margin.top)) / (top_n * 5);

    var modifSlider = document.getElementById("tempo");
    var modifDate = document.getElementById("date");
    var modifHeure = document.getElementById("heure");
    //console.log("tempo?", tempo);


    // let annee = 2021;
    let annee = 2021;
    var timer;

    var offset_candidat = 5,
        offset_prc = mobile ? 8 : 6;

    var locale = d3.formatLocale({
        decimal: ",",
        thousands: " ",
        grouping: [3],
        currency: ["", "\u00a0€"],
        minus: "\u2212",
        percent: "\u202f%"
    });

    var corresDate = {
        "2021": ["20 h 04", "le 10 avril"],
        "2022": ["20 h 31", "le 10 avril"],
        "2023": ["21 h 01", "le 10 avril"],
        "2024": ["22 h 04", "le 10 avril"],
        "2025": ["23 h 30", "le 10 avril"],
        "2026": ["00 h 34", "le 11 avril"],
        "2027": ["02 h 22", "le 11 avril"],
        "2028": ["12 h 08", "le 11 avril"]
    };



    var yearTextMargin = mobile ? 10 : 0;
    var yearSlice, x, y, xAxis, yearText, jourText;

    margin.right = mobile ? 30 : 50;

 {

        function dessinerGraph(annee) {

            console.log("dessinergraph", annee);
            //tempo = annee;

 {
                d.prc = +d.prc,
                    d.prc_avant = +d.prc_avant,
                    d.prc = isNaN(d.prc) ? 0 : d.prc,
                    d.annee = +d.annee,
                    d.population = +d.population
            });

 d.annee == annee && !isNaN(d.prc))
 b.prc - a.prc)
                .slice(0, top_n);

 d.rank = i);

            x = d3.scaleLinear()
 d.prc)*/ 100])
                .range([margin.left, width - margin.right - 65]);

            y = d3.scaleLinear()
                .domain([top_n, 0])
                .range([height - margin.bottom, margin.top]);

            xAxis = d3.axisTop()
                .scale(x)
 500 ? 5 : 2)
                .tickSize(-(height - margin.top - margin.bottom))
 locale.format('~s')(d));

            svg.append('g')
                .attr('class', 'axis x')
                .attr('transform', `translate(0, ${margin.top})`)
                .call(xAxis)
                .selectAll('.tick line')
 d == 0);

            svg.selectAll('rect.bar')
 d.candidat)
                .enter()
                .append('rect')
                .attr('class', 'bar')
 d.candidat.replace(/\s/g, '_').toLowerCase())
 d.continent)
                .attr('x', x(0) + 1)
 x(d.prc) - x(0) - 1)
 y(d.rank) + 5)
                .attr('height', y(1) - y(0) - barPadding)
                .on("mouseover", function(d) {
                    d3.select(this).style("fill", function() {
                        return d3.rgb(d3.select(this).style("fill")).darker(0.4);
                    });
                })
                .on("mouseleave", function(d) {
                    d3.select(this).style("fill", function() {
                        return "";;
                    });
                });

            svg.selectAll('text.label')
 d.candidat)
                .enter()
                .append('text')
                .attr('class', 'label')
 x(d.prc) + 8)
 y(d.rank) + ((y(1) - y(0)) / 3) + offset_candidat)
 d.candidat);

            svg.selectAll('text.valueLabel')
 d.candidat)
                .enter()
                .append(`text`)
                .attr('class', 'valueLabel')
 x(d.prc) + 8)
 y(d.rank) + ((y(1) - y(0)) * 2 / 3) + offset_prc)
 d3.format(',.0f')(d.prc_avant) + "");

            yearText = svg.append('text')
                .attr('class', 'yearText')
                .attr('x', width - yearTextMargin)
                .attr('y', height - 50)
                .html(corresDate[annee][0]);

            jourText = svg.append('text')
                .attr('class', 'jourText')
                .attr('x', width - yearTextMargin)
                .attr('y', height - 20)
                .html(corresDate[annee][1]);

        }

        $("#d_control").click(function() {
            console.log("animate");

            $(this).slideUp(200)
            animate(data);

        });

        function animate(data) {


 {

                annee = d3.format('.0f')((+annee) + 1);
                modifSlider.value = annee

 d.annee == annee && !isNaN(d.prc))
 b.prc - a.prc)
                    .slice(0, top_n);

 d.rank = i);

 d.prc)]);

                 svg.select('.axis.x')
                     .transition()
                     .duration(tickDuration)
                     .ease(d3.easeLinear)
                     .call(xAxis);*/

 d.candidat);

                bars
                    .enter()
                    .append('rect')
                    .attr('class', 'bar')
 d.candidat.replace(/\s/g, '_').toLowerCase())
 d.continent)
                    .attr('x', x(0) + 1)
 x(d.prc) - x(0) - 1)
 y(top_n + 1) + 5)
                    .attr('height', y(1) - y(0) - barPadding)
                    .transition()
                    .duration(tickDuration)
                    .ease(d3.easeLinear)
 y(d.rank) + 5);

                bars
                    .transition()
                    .duration(tickDuration)
                    .ease(d3.easeLinear)
 x(d.prc) - x(0) - 1)
 y(d.rank) + 5);

                bars
                    .exit()
                    .transition()
                    .duration(tickDuration)
                    .ease(d3.easeLinear)
 x(d.prc) - x(0) - 1)
 y(top_n + 1) + 5)
                    .remove();

                let labels = svg.selectAll('.label')
 d.candidat);

                labels
                    .enter()
                    .append('text')
                    .attr('class', 'label')
 x(d.prc) + 8)
 y(top_n + 1) + ((y(1) - y(0)) / 3) + offset_candidat)
                    .style('text-anchor', 'start')
 d.candidat)
                    .transition()
                    .duration(tickDuration)
                    .ease(d3.easeLinear)
 y(d.rank) + ((y(1) - y(0)) / 3) + offset_candidat);

                labels
                    .transition()
                    .duration(tickDuration)
                    .ease(d3.easeLinear)
 x(d.prc) + 8)
 y(d.rank) + ((y(1) - y(0)) / 3) + offset_candidat);

                labels
                    .exit()
                    .transition()
                    .duration(tickDuration)
                    .ease(d3.easeLinear)
 x(d.prc) + 8)
 y(top_n + 1) + 5)
                    .remove();

 d.candidat);

                valueLabels
                    .enter()
                    .append('text')
                    .attr('class', 'valueLabel')
 x(d.prc) + 8)
 y(top_n + 1) + 5)
 d3.format(',.0f')(d.prc_avant) + "")
                    .transition()
                    .duration(tickDuration)
                    .ease(d3.easeLinear)
 y(d.rank) + ((y(1) - y(0)) * 2 / 3) + offset_prc);

                valueLabels
                    .transition()
                    .duration(tickDuration)
                    .ease(d3.easeLinear)
 x(d.prc) + 8)
 y(d.rank) + ((y(1) - y(0)) * 2 / 3) + offset_prc)
                    .tween("text", function(d) {
                        let i = d3.interpolateRound(d.prc_avant, d.prc);
                        return function(t) {
                            this.textContent = locale.format(",")(i(t));
                        };
                    });

                valueLabels
                    .exit()
                    .transition()
                    .duration(tickDuration)
                    .ease(d3.easeLinear)
 x(d.prc) + 5)
 y(top_n + 1) + 5)
                    .remove();

                console.log("corresdate", corresDate, annee);
                yearText.html(corresDate[annee][0]);
                jourText.html(corresDate[annee][1]);
                modifDate.innerHTML = (corresDate[annee][1]);
                modifHeure.innerHTML = (corresDate[annee][0]);

                if (annee == 2028) {
                    timer.stop();
                }

            }, tickDuration);

        }

        dessinerGraph(annee);

        function modifierGraph(annee) {


 {
                d.prc = +d.prc,
                    d.prc_avant = +d.prc_avant,
                    d.prc = isNaN(d.prc) ? 0 : d.prc,
                    d.annee = +d.annee,
                    d.population = +d.population
            });


 d.annee == annee && !isNaN(d.prc))
 b.prc - a.prc)
                .slice(0, top_n);

 d.rank = i);

 d.prc)]);

             svg.select('.axis.x')
                 .transition()
                 .duration(tickDuration)
                 .ease(d3.easeLinear)
                 .call(xAxis);*/

 d.candidat);

            bars
                .enter()
                .append('rect')
                .attr('class', 'bar')
 d.candidat.replace(/\s/g, '_').toLowerCase())
 d.continent)
                .attr('x', x(0) + 1)
 x(d.prc) - x(0) - 1)
 y(top_n + 1) + 5)
                .attr('height', y(1) - y(0) - barPadding)
                .transition()
                .duration(tickDuration)
                .ease(d3.easeLinear)
 y(d.rank) + 5);

            bars
                .transition()
                .duration(tickDuration)
                .ease(d3.easeLinear)
 x(d.prc) - x(0) - 1)
 y(d.rank) + 5);

            bars
                .exit()
                .transition()
                .duration(tickDuration)
                .ease(d3.easeLinear)
 x(d.prc) - x(0) - 1)
 y(top_n + 1) + 5)
                .remove();

            let labels = svg.selectAll('.label')
 d.candidat);

            labels
                .enter()
                .append('text')
                .attr('class', 'label')
 x(d.prc) + 8)
 y(top_n + 1) + ((y(1) - y(0)) / 3) + offset_candidat)
                .style('text-anchor', 'start')
 d.candidat)
                .transition()
                .duration(tickDuration)
                .ease(d3.easeLinear)
 y(d.rank) + ((y(1) - y(0)) / 3) + offset_candidat);

            labels
                .transition()
                .duration(tickDuration)
                .ease(d3.easeLinear)
 x(d.prc) + 8)
 y(d.rank) + ((y(1) - y(0)) / 3) + offset_candidat);

            labels
                .exit()
                .transition()
                .duration(tickDuration)
                .ease(d3.easeLinear)
 x(d.prc) + 8)
 y(top_n + 1) + 5)
                .remove();

 d.candidat);

            valueLabels
                .enter()
                .append('text')
                .attr('class', 'valueLabel')
 x(d.prc) + 8)
 y(top_n + 1) + 5)
 d3.format(',.0f')(d.prc_avant) + " %")
                .transition()
                .duration(tickDuration)
                .ease(d3.easeLinear)
 y(d.rank) + ((y(1) - y(0)) * 2 / 3) + offset_prc);

            valueLabels
                .transition()
                .duration(tickDuration)
                .ease(d3.easeLinear)
 x(d.prc) + 8)
 y(d.rank) + ((y(1) - y(0)) * 2 / 3) + offset_prc)
                .tween("text", function(d) {
                    let i = d3.interpolateRound(d.prc_avant, d.prc);
                    return function(t) {
                        this.textContent = locale.format(",")(i(t));
                    };
                });

            valueLabels
                .exit()
                .transition()
                .duration(tickDuration)
                .ease(d3.easeLinear)
 x(d.prc) + 5)
 y(top_n + 1) + 5)
                .remove();


            yearText.html(corresDate[annee][0]);
            jourText.html(corresDate[annee][1]);
            modifDate.innerHTML = (corresDate[annee][1]);
            modifHeure.innerHTML = (corresDate[annee][0]);



        }

        var slider = d3.select('#tempo');
        slider.on('change', function() {
            annee = this.value;
            modifierGraph(this.value);
        });
 {
        throw error;
    })
});

<article-nb="2022/04/24/19-7">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤ A Paris, Emmanuel Macron l’avait emporté à près de 90 % au second tour de l’élection présidentielle de 2017. Il n’est pas certain qu’il réalise la même performance en 2022.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-7"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          Les programmes          Tableau de bord          La carte                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             Devant un bureau de vote à Paris : « Entre Macron et Le Pen, j’ai failli ne pas voter »      A Paris, Emmanuel Macron l’avait emporté à près de 90 % au second tour de l’élection présidentielle de 2017. Il n’est pas certain qu’il réalise la même performance en 2022.          Par Denis Cosnard         Publié aujourd’hui à 13h44, mis à jour à 18h33    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Bureau de vote n° 2 du 7ᵉ arrondissement de Paris, lors du second tour de l’élection présidentielle, dimanche 24 avril 2022.  JULIEN MUGUET POUR «LE MONDE»               En sortant du bureau de vote de la poterne des Peupliers, dans le 13e arrondissement de Paris, Sedo Koukoui est encore à moitié en colère. Au premier tour, ce maître-nageur, street-artiste à ses heures, avait choisi Jean-Luc Mélenchon, un candidat logique pour cet homme engagé dans de nombreux combats – « hier encore, on était en grève sur le temps de travail ». Et voici que, ce dimanche 24 avril, il n’a plus le choix qu’entre un président qu’il accuse d’avoir rogné les moyens des services publics, et une femme d’extrême droite. Devant ce dilemme, « j’ai failli ne pas voter », raconte-t-il. Il s’est finalement résolu à glisser un bulletin Macron dans l’urne. « Je suis franco-béninois, vous croyez que je peux voter quoi ? »          En 2017, Emmanuel Macron avait totalement dominé le second tour de l’élection présidentielle à Paris, en rassemblant 89,68 % des suffrages exprimés, contre 10,32 % pour Marine Le Pen. Il l’avait emporté dans tous les arrondissements, de droite comme de gauche, et chacun des 896 bureaux de vote de la capitale. Cette fois-ci, réussira-t-il le même grand chelem, avec un score aussi massif ?                           En direct :  Election présidentielle 2022 en direct : « La France n’est pas idéale mais on y vit quand même pas mal »                 Rien de certain. Au premier tour, le président candidat est certes arrivé de nouveau en tête à Paris, avec 35,34 % des suffrages exprimés, devant Jean-Luc Mélenchon (30,08 %). Marine Le Pen, elle, n’a terminé qu’en sixième position, avec 5,54 % des voix. Mais Emmanuel Macron n’a plus la même image qu’en 2017. La candidate du Rassemblement national (RN), de son côté, peut espérer récupérer une partie des électeurs d’Eric Zemmour, le troisième homme du premier tour à Paris, qui a recueilli 8,16 % des suffrages, et obtenu des scores importants dans les « beaux quartiers » comme le 16e arrondissement.          « Je me suis fait avoir ! »          « J’ai voté Macron, mais cela m’a vraiment fait chier », reconnaît David, un fonctionnaire du ministère de l’intérieur qui vit boulevard Kellermann (13e), qui préfère rester anonyme. Au premier tour, cet homme de droite avait choisi Valérie Pécresse, même s’il aurait préféré que Xavier Bertrand ait remporté la primaire organisée par Les Républicains. Au second, il a choisi le président sortant à reculons : « Il n’a pas pris les bonnes mesures pendant le Covid, on aurait sans doute pu avoir moins de confinements, et davantage de liberté », estime-t-il. La peur d’une élection de Marine Le Pen l’a toutefois emporté : « Elle n’a pas la carrure d’un chef d’Etat. »           « J’ai presque toujours voté à gauche », confie peu après Sébastien, un militaire qui habite dans une caserne du 13e arrondissement. En 2017, il avait choisi Emmanuel Macron dès le premier tour. « Pour moi, il était de gauche… Je me suis fait avoir ! » Un quinquennat plus tard, il a décidé qu’on ne l’y reprendrait pas. Pour autant, impossible de voter Le Pen. « J’ai des enfants métis, je suis anti-extrême droite », glisse-t-il. Après avoir soutenu Jean-Luc Mélenchon au premier tour, il a donc déposé un bulletin blanc, ce dimanche. Une première pour cet homme de 52 ans. « J’ai beaucoup réfléchi, mais je ne veux pas que Macron ait 60 % des voix, donc je n’ai pas voté pour lui. » Il marque une pause, et reprend : « J’espère que je n’ai pas eu tort, et que je ne m’en voudrais pas ce soir si Marine Le Pen est finalement élue… »        Il vous reste 44.58% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/24/au-second-tour-de-l-election-presidentielle-a-paris-entre-macron-et-le-pen-j-ai-failli-ne-pas-voter_6123464_823448.html"},"headline":"Devant un bureau de vote \u00e0 Paris\u00a0: \u00ab\u00a0Entre Macron et Le\u00a0Pen, j\u2019ai failli ne pas voter\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-24T13:44:56+02:00","datePublished":"2022-04-24T13:44:56+02:00","dateModified":"2022-04-24T18:33:31+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"A Paris, Emmanuel Macron l\u2019avait emport\u00e9 \u00e0 pr\u00e8s de 90\u00a0% au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle de 2017. Il n\u2019est pas certain qu\u2019il r\u00e9alise la m\u00eame performance en 2022.","author":[{"@type":"Person","name":"Denis Cosnard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/208/0/2500/1250/1342/671/60/0/541ceea_1650799935096-img-8531.JPG","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/24/19-8">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤ Dans les bureaux des quartiers populaires de la cité phocéenne, la participation était stable à la mi-journée, et ne semble pas subir de brutale dégradation.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-8"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          Les programmes          Tableau de bord          La carte                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             Au second tour de l’élection présidentielle à Marseille : « Je suis venu voter pour celui que je déteste le moins »      Dans les bureaux des quartiers populaires de la cité phocéenne, la participation était stable à la mi-journée, et ne semble pas subir de brutale dégradation.          Par Gilles Rof(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 13h13, mis à jour à 18h48    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Le chef de file de La France insoumise, Jean-Luc Mélenchon, a voté dans une école du 2ᵉ arrondissement de Marseille, dimanche 24 avril 2022.  ARNOLD JEROCKI/DIVERGENCE POUR «LE MONDE»               Une moue dubitative comme seule réponse. A la question de savoir si ses électeurs du premier tour étaient mobilisés ce dimanche 24 avril, Jean-Luc Mélenchon a fait la grimace. « Moi, je suis là », s’est contenté de souligner le candidat de l’Union populaire, à la sortie de son bureau de vote du 2e arrondissement de Marseille, vers 11 heures.                           En direct :  Election présidentielle 2022 en direct : « La France n’est pas idéale mais on y vit quand même pas mal »                 Quinze jours plus tôt, 108 423 électeurs marseillais ont donné leurs voix au chef de file de La France insoumise (LFI), le plaçant largement en tête (31,12 %) dans la deuxième ville de France. Seront-ils au rendez-vous du second tour et du duel Macron-Le Pen ? A l’échelle du pays, c’est une des clés du scrutin. A Marseille, le maire Benoît Payan et l’essentiel de sa majorité de gauche, écologiste et citoyenne ont donné la consigne claire de voter pour le président sortant afin de faire « barrage à la haine », que représente, à leurs yeux, Marine Le Pen.          Mais dans les bureaux, chacun guette le taux de participation. A midi, il est finalement en légère progression sur l’ensemble de la ville (24,97 % contre 24,78 % au premier tour) et ne semble pas subir de brutale dégradation. Avant l’ouverture des bureaux, le nombre de procurations enregistrées a donné un premier élément : il était étonnamment stable autour de 14 950 documents.          « Le débat n’a pas servi à convaincre »                         La participation était faible en début de journée dans le bureau de vote de l’école Arenc-Bachas, dans le 15ᵉ arrondissement de Marseille.  ARNOLD JEROCKI/DIVERGENCE POUR «LE MONDE»               A l’école Arenc-Bachas, la matinée a commencé lentement. Dans ce magnifique ensemble de briques récemment rénové, posé dans une zone difficile du 15e arrondissement, il a fallu attendre une demi-heure pour voir le dixième électeur glisser son bulletin dans l’urne. La faute à la pluie, sûrement, qui dégringole sur Marseille. Aux vacances, dont c’est ici le dernier week-end. Mais aussi au casting du second tour, dans ce bureau où Jean-Luc Mélenchon a remporté 61,12 % des voix, quinze jours plus tôt. « Ça va être complexe aujourd’hui », pronostique le président du bureau, Gilbert Spinelli. Premier adjoint du secteur élu sur les listes de Samia Ghali, ce retraité ne cache pas sa perplexité devant les derniers jours de campagne. « Et le débat n’a pas servi à convaincre, poursuit-il. Macron s’ennuyait et Le Pen n’était pas à la hauteur. »          Le débat, c’est pourtant bien ce qui a poussé Ourida, 58 ans, qui veut rester anonyme, électrice mélenchoniste au premier tour, à venir voter. « J’hésitais mais je n’ai pas du tout aimé l’attitude de Macron », grince-t-elle.                         Adem Gaceb, étudiant en BTS, électeur à Marseille.  ARNOLD JEROCKI/DIVERGENCE POUR «LE MONDE»               Claquettes aux pieds, survêtement et bonnet élégant, Adem Gaceb, 20 ans, est venu voter « pour celui [qu’il] déteste le moins ». Etudiant en BTS, il a adhéré au programme de l’Union populaire et regrette l’absence de son candidat au second tour. « Les jeunes et les étudiants qui se sont mobilisés il y a quinze jours ne viendront pas aujourd’hui », prédit-il, en se fondant sur les discussions dans son entourage.        Il vous reste 21.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/24/au-second-tour-de-l-election-presidentielle-a-marseille-je-suis-venu-voter-pour-celui-que-je-deteste-le-moins_6123463_823448.html"},"headline":"Au second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle \u00e0 Marseille\u00a0: \u00ab\u00a0Je suis venu voter pour celui que je d\u00e9teste le moins\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-24T13:13:14+02:00","datePublished":"2022-04-24T13:13:14+02:00","dateModified":"2022-04-24T18:48:59+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Dans les bureaux des quartiers populaires de la cit\u00e9 phoc\u00e9enne, la participation \u00e9tait stable \u00e0 la mi-journ\u00e9e, et ne semble pas subir de brutale d\u00e9gradation.","author":[{"@type":"Person","name":"Gilles Rof","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/684/0/8192/4096/1342/671/60/0/72a1e36_1650795475365-344a6680.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/24/19-9">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤ Ce chiffre marque également un recul par rapport au second tour des scrutins de 2012 (72 %) et 2007 (75,1 %), et tutoie celui de 2002 (67,6 %).
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-9"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          Les programmes          Tableau de bord          La carte                                                                       Politique       Élection présidentielle 2022             Un taux de participation de 63,2 % à 17 heures, un chiffre inférieur au premier tour et à l’élection présidentielle de 2017      Ce chiffre marque également un recul par rapport au second tour des scrutins de 2012 (72 %) et 2007 (75,1 %), et tutoie celui de 2002 (67,6 %).       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 12h39, mis à jour à 18h16    Temps de Lecture 2 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Au bureau de vote de Brûlon, dans la Sarthe, le 24 avril 2022.  JULIEN DANIEL / MYOP POUR «LE MONDE»                 La participation au second tour de l’élection présidentielle s’élève, dimanche 24 avril à 17 heures, à 63,2 %, a annoncé le ministère de l’intérieur. C’est presque deux points de moins par rapport à la participation enregistrée à la même heure lors du premier tour (65 %).            Ce score est en baisse de deux points par rapport au second tour de l’élection de 2017 (65,3 %), qui voyait déjà s’affronter Emmanuel Macron et Marine Le Pen.                             En direct :  Election présidentielle 2022 en direct : « La France n’est pas idéale mais on y vit quand même pas mal »                   Ce chiffre marque également un recul par rapport au second tour des scrutins de 2012 (72 %) et 2007 (75,1 %), et tutoie celui de 2002 (67,6 %), quand Jean-Marie Le Pen (Front national) affrontait Jacques Chirac (Rassemblement pour la République).             




  
body{
  margin-left:0px!important
}  
#participation{
	padding: 0px;
}

.legende{
	display: flex;
	font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	font-size: 16px;
	justify-content: flex-start;
}

.legende .title{
	font-weight: 600;
	margin-right: 15px;
	color: #2A303C;
}

.legende span{
		width: 12px;
	    height: 12px;
	    margin: -2px 5px 0 0;
	    display: inline-block;
	    vertical-align: baseline;
	    cursor: default;
	    border-radius: 2px;
}

.legende .h12, .legende .h17, .legende .h20{
	color: #464F5F;
	font-weight: 400;
	margin-right: 3%;
	/*line-height: 100%;*/
}

span{
	background-color: #959BB8;
}
span{
	background-color: #7D829C;
}
span{
	background-color: #505362;
}

.separateur {
	width: 100%;
	height: 1px;
	background-color: #BDC1C8;
	margin: 15px auto 20px;
}

.graphes .titre, .graphes .titre_top{
	color : #2A303C;
	font-family: "The-Antiqua-B", Georgia, "Droid Serif", serif;	
	font-weight: 600;
	font-size: 15px;
	margin-bottom: 10px;
}
.graphes .titre_top{
	font-size: 20px;
}



.tour, .tour_top{
	font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	font-size: 14px;
	font-weight: 600;
	width: 50px;
	text-align: left;
}

.tour_top{
	position: relative;
	top: -3px;
}

.graphet1, .graphet2, .graphet2_2022 {
	display: flex;
	align-items: baseline;
}

.graphet2_2022 {
	align-items: top!important;
}

.graphet2_2022_nbrs, .graphet1_2022_nbrs{
	font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	display: flex;
	text-align: right;
	margin-bottom: 10px;
  color: #505362;
}


.graphet2_nbrs, .graphet1_nbrs{
  font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	display: flex;
	text-align: right;
	margin-bottom: 10px;
	color: #505362;
}


.bar, .nbrs {
	width: calc(100% - 50px);
	display: flex;
}

.nbrs {
	margin-left: 50px;
	font-family: "Marr-Sans-Condensed", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
	font-size: 14px;
	font-weight: 400;
	line-height: 95%;
	margin-top: 4px;
}
  
.graphet2_2022_nbrs .nbrs div:nth-child(3){
	font-weight: 600;
}

  .nbrs div:nth-child(1){
    color:#959BB8
  }
  .nbrs div:nth-child(2){
    color:#7D829C
  }
  .nbrs div:nth-child(3){
    color:#505362
  }

  
.bar12, .bar17, .bar20, .barsuite{
	height: 7px;
}

.bar12 {
	border-top-left-radius: 2px;
	border-bottom-left-radius: 2px;
	background-color: #959BB8;
	mix-blend-mode: multiply;
}
.bar17 {
	background-color: #7D829C;	
	mix-blend-mode: multiply;
}
.bar20 {
	background-color: #505362;
	mix-blend-mode: multiply;
}
.barsuite{
	border-top-right-radius: 2px;
	border-bottom-right-radius: 2px;
	background-color: #E8EAEE;
}

.divide{
	height: 25px;
	width: 1px;
	background-color: #505362;
}
.divide2{
	height: 10px;
	width: 1px;
	background-color: #505362;
}

@media screen and (max-width:500px) {
  .legende {
      font-size: 14px;
  }
  .legende .title{
    margin-right: 10px;
  }
  .legende .h12, .legende .h17, .legende .h20{
    color: #464F5F;
    font-weight: 400;
    margin-right: 3%;
  }
  .legende span{
    width: 10px;
    height: 10px;
    margin: -2px 3px 0 0;
    display: inline-block;
    vertical-align: baseline;
    cursor: default;
    border-radius: 2px;
  }
	/*HACK POUR QUE CA TOUCHE PAS TROP : décalage du 3e chiffre*/
  .nbrs div:nth-child(3){
    margin-left:5px
  }
}





Participation
à 12 heures
à 17 heures
à 20 heures










	function virgule(num) {
        return resultat = String(num.toFixed(1)).replace(".", ",").replace(",0", "")
    }
    function point(num){
		resultat = String(num).replace(",", ".")		
		return +resultat
    };

	var data1 = [], data2 = []

	part2022.forEach(function(d, i) {
    	data1.push({
    		"categorie": d.annee,
    		"valeurs":[
    			{"valeur":d["20h"], "quoi":"h20"},
    			{"valeur":d["17h"], "quoi":"h17"},
    			{"valeur":d["12h"], "quoi":"h12"}
    		]
    	})
    })

    part2022t2.forEach(function(d, i) {
    	data2.push({
    		"categorie": d.annee,
    		"valeurs":[
    			{"valeur":d["20h"], "quoi":"h20"},
    			{"valeur":d["17h"], "quoi":"h17"},
    			{"valeur":d["12h"], "quoi":"h12"}
    		]
    	})
    })

    console.log(data1, data2)

	
=0; i--){

		var h20_T1 = point(data1[i].valeurs[0].valeur)
		var h17_T1 = point(data1[i].valeurs[1].valeur)
		var h12_T1 = point(data1[i].valeurs[2].valeur)

		var h20_T2 = point(data2[i].valeurs[0].valeur)
		var h17_T2 = point(data2[i].valeurs[1].valeur)
		var h12_T2 = point(data2[i].valeurs[2].valeur)

		console.log(h20_T2, h17_T2,h12_T2)

		if (i == data2.length-1) {
Présidentielle "+data2[i].categorie+"")
		}
		else {
Présidentielle "+data2[i].categorie+"")
		}

		if (i == data2.length-1) {
			//12 heures
			if (h20_T2 == 0 && h17_T2 == 0){
2nd tour")

"+virgule(h12_T2)+"%")
			}
			//17 heures
= 0){
2nd tour")

"+virgule(h12_T2)+"%"+virgule(h17_T2)+"%")
			}
			//20 heures
			else {
2nd tour")

"+virgule(h12_T2)+"%"+virgule(h17_T2)+"%"+virgule(h20_T2)+"%")
			}


1er tour")

"+virgule(h12_T1)+"%"+virgule(h17_T1)+"%"+virgule(h20_T1)+"%")
		}
		else {


2nd tour")

"+virgule(h12_T2)+"%"+virgule(h17_T2)+"%"+virgule(h20_T2)+"%")

1er tour")

"+virgule(h12_T1)+"%"+virgule(h17_T1)+"%"+virgule(h20_T1)+"%")

		}
		
	}




<article-nb="2022/04/24/19-10">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤ « Le Monde » répond à vos questions les plus fréquentes sur le vote pour le second tour de l’élection présidentielle 2022, qui se tient dimanche 24 avril.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-10"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          Les programmes          Tableau de bord          La carte                                                                       Politique       Élection présidentielle 2022             Comment voter à l’élection présidentielle ? Comment connaître son bureau de vote ? Peut-on voter en cas de Covid-19 ? Nos réponses à vos questions pour le second tour      « Le Monde » répond à vos questions les plus fréquentes sur le vote pour le second tour de l’élection présidentielle 2022, qui se tient dimanche 24 avril.       Le Monde     Publié aujourd’hui à 10h30, mis à jour à 17h53    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                       Le second tour de l’élection présidentielle a débuté en France métropolitaine, dimanche 24 avril à 8 heures. Les bureaux de vote fermeront à 19 heures – 18 heures dans certaines petites communes, 20 heures dans les grandes villes. Le vote a commencé dès samedi dans les Antilles françaises, en Guyane, à Saint-Pierre-et-Miquelon et en Polynésie française.                             En direct :  Témoignages, résultats, analyses… suivez le second tour de l’élection présidentielle                   Où trouver votre bureau de vote et vérifier que vous êtes bien inscrit sur les listes électorales ?            Pour trouver votre bureau de vote en cas de nouvelle inscription sur les listes électorales, il vous suffit de regarder sur votre nouvelle carte d’électeur, si vous l’avez reçue à temps dans votre boîte aux lettres, ou de vous rendre sur le site officiel de l’administration.              Le site vous permet de connaître l’adresse de votre bureau de vote mais aussi de vérifier que vous êtes bien inscrit sur les listes électorales. Pour ce faire, il vous suffit de renseigner vos nom, prénom, sexe, date de naissance ainsi que le nom de la commune dans laquelle vous votez. Le site vous donnera toutes les informations sur votre situation électorale.            Si vous ne vous êtes pas inscrit sur les listes avant le 4 mars, vous ne pourrez malheureusement pas voter, sauf si vous êtes encore inscrit dans votre ancienne commune de résidence et que vous avez un mandataire à qui faire procuration dans les temps.            Est-il obligatoire de présenter sa carte d’électeur pour voter ?            Non ! Si la présentation de la carte électorale est conseillée, il est seulement obligatoire pour voter d’être inscrit sur les listes électorales du bureau de vote où on se présente et de justifier de son identité. La liste des pièces d’identité qu’il est possible de présenter pour voter (carte d’identité, passeport, permis de conduire, carte Vitale avec photographie…) est disponible ici.              La présentation d’une pièce d’identité n’est en revanche pas obligatoire si vous êtes inscrit dans une commune de moins de 1 000 habitants. Le président du bureau de vote est toutefois libre de vous demander de prouver votre identité, et ce « par tout moyen » à votre disposition.            Est-il obligatoire de prendre deux bulletins de vote avant de se rendre dans l’isoloir ?            Le principe du vote à bulletin secret fait loi en France. Si le code électoral ne mentionne pas l’obligation, pour l’électeur, de prendre plusieurs bulletins de vote avant d’entrer dans l’isoloir, il s’agit d’une pratique et d’une requête formulée par de nombreux présidents de bureau de vote.            Reste que, dans un arrêt de 1993, le Conseil constitutionnel précise que l’usage n’est en rien obligatoire. « Aucune disposition du code électoral n’oblige les électeurs à prendre plusieurs bulletins ; que, par suite, la circonstance alléguée n’est pas constitutive d’une irrégularité de nature à vicier les résultats du scrutin. »              Pour rappel, vous avez aussi le droit de ne prendre aucun bulletin de vote sur place mais de vous rendre au bureau de vote et dans l’isoloir avec l’un des bulletins de vote réglementaire reçu avec les professions de foi des candidats par courrier avant l’élection.            J’ai fait une procuration, puis-je finalement venir voter ?            En ce jour de vote, il est désormais trop tard pour faire une procuration en cas d’absence. Si vous êtes finalement disponible pour aller voter et que vous n’utilisez pas la procuration, pas besoin de l’annuler avant de vous rendre à votre bureau de vote, tant que le mandataire n’a pas voté avant vous.            Les personnes positives au SARS-CoV-2 peuvent-elles voter ?            Les personnes testées positives au SARS-CoV-2 ces derniers jours pourront bien sûr se rendre à l’isoloir lors des deux tours de scrutin. Elles devront toutefois porter un masque, ce qui n’est pas obligatoire pour les autres électeurs, a annoncé, le 30 mars, le porte-parole du gouvernement, Gabriel Attal.              « Pour des personnes qui seraient contaminées par [le] Covid dans les jours précédant le vote, elles pourront aller voter. Evidemment, nous leur recommandons, nous leur demandons de porter un masque pour cela », avait expliqué le porte-parole.            Soulignant que « voter est un droit constitutionnel, donc rien ne saurait interdire à une personne d’aller voter », et qu’« il n’y aura pas de passe sanitaire, de passe vaccinal ou de test exigé pour aller voter, à l’entrée des bureaux de vote », Gabriel Attal avait lancé « un appel à la responsabilité individuelle ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le protocole sanitaire dans les bureaux de vote est-il suffisant ?                       Le Monde           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 avril   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/24/comment-voter-a-l-election-presidentielle-comment-savoir-son-bureau-de-vote-peut-on-voter-avec-le-covid-19-nos-reponses-a-vos-questions-pour-le-second-tour_6123449_823448.html"},"headline":"Comment voter \u00e0 l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle\u00a0? Comment conna\u00eetre son bureau de vote\u00a0? Peut-on voter en cas de Covid-19\u00a0? Nos r\u00e9ponses \u00e0 vos questions pour le second tour","dateCreated":"2022-04-24T10:30:53+02:00","datePublished":"2022-04-24T10:30:53+02:00","dateModified":"2022-04-24T17:53:25+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"\u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb r\u00e9pond \u00e0 vos questions les plus fr\u00e9quentes sur le vote pour le second tour de l\u2019\u00e9lection pr\u00e9sidentielle 2022, qui se tient dimanche 24\u00a0avril.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/24/24/0/2048/1024/1342/671/60/0/abf2d37_1650796404557-20220424085807-47a6854.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/24/19-11">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤ Le président sortant a défini plusieurs « chantiers prioritaires » qu’il souhaite lancer « dès cet été », s’il est élu. Parmi ceux-là, la lutte pour le pouvoir d’achat, qui a été un des thèmes de cette campagne.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-11"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          Les programmes          Tableau de bord          La carte                                                                       Élection présidentielle 2022       Emmanuel Macron             Emmanuel Macron : réforme des retraites, école, santé… ses « chantiers prioritaires » s’il est réélu      Le président sortant a défini plusieurs « chantiers prioritaires » qu’il souhaite lancer « dès cet été », s’il est élu. Parmi ceux-là, la lutte pour le pouvoir d’achat, qui a été un des thèmes de cette campagne.          Par Service politique et Jérémie Lamothe         Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 18h06    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Emmanuel Macron lors de son dernier meeting pour la campagne présidentielle à Figeac (Lot), le 22 avril 2022  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                 En 2017, les premiers mois d’Emmanuel Macron à l’Elysée lui avaient permis, selon ses mots, de poser les bases de son ambition de « transformer en profondeur le pays ». Loi modifiant en profondeur le code du travail par ordonnances, remplacement de l’impôt de solidarité sur la fortune (ISF) par un impôt sur la fortune immobilière, baisse de l’aide personnalisée au logement de cinq euros par mois, ouverture de la SNCF à la concurrence…                             En direct :  Election présidentielle 2022 en direct : « La France n’est pas idéale mais on y vit quand même pas mal »                   Autant de réformes initiales qui ont marqué son quinquennat et fait le lit des critiques de l’opposition tout au long de son mandat. Alors cinq ans après, à quoi ressemblerait le début d’un second quinquennat d’Emmanuel Macron ?              Sur la méthode, le président sortant a promis, durant sa campagne, qu’il souhaitait « changer dès le lendemain de l’élection » en « associant davantage nos compatriotes, dans la durée, en leur donnant une place comme véritables acteurs ». Il a même assuré avoir l’intention de mener « un nouveau grand débat permanent ». Après une succession de crises, des « gilets jaunes » à la guerre en Ukraine, en passant par le Covid-19, M. Macron estime que « la société est tellement fracturée, parfois désorientée », qu’il faut désormais « de la bienveillance » dans la mise en œuvre des « réformes de société ou économiques ». Ces dernières semaines, il a plaidé également pour davantage de concertation « au niveau local ».                             Lire aussi :  Le programme d’Emmanuel Macron pour la présidentielle 2022                   Maintenir le bouclier énergie            Sur le fond, Emmanuel Macron a défini plusieurs « chantiers prioritaires » qu’il souhaite lancer « dès cet été » ou au cours de l’année à venir, s’il est élu. Parmi ceux-là, la lutte pour le pouvoir d’achat, qui a été un des thèmes majeurs de cette campagne. M. Macron a promis sur TF1, le 13 avril, de faire adopter, « dès cet été, une loi exceptionnelle pour le pouvoir d’achat », qui permettra notamment de réindexer toutes les retraites sur l’inflation – située aux alentours de 4 % –, ou d’alléger les charges pour les indépendants.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Au lendemain du premier tour, Macron contraint d’évoluer sur la retraite à 65 ans, « point de crispation » de son projet présidentiel                   Le candidat de La République en marche (LRM) promet aussi que ce texte contraindra les entreprises qui obtiennent de bons résultats à verser un « dividende salarié » par deux moyens : « soit de l’intéressement participation, soit le versement d’une prime de pouvoir d’achat ». Cette prime – également appelé « prime Macron » – avait été créée en 2019 pour répondre aux revendications des « gilets jaunes ». Elle permet aux employeurs de verser aux salariés gagnant moins de trois fois le smic une prime exonérée d’impôts pour le salarié et de cotisations sociales pour le patron. Elle était plafonnée jusqu’ici à 1 000 euros, M. Macron souhaite rehausser ce niveau jusqu’à 6 000 euros.              Avec ces deux options, le candidat « veut faire en sorte que, lorsque les actionnaires s’enrichissent parce que l’activité est bonne, le patron soit obligé de verser soit un intéressement participation, soit la prime pouvoir d’achat jusqu’à 6 000 euros », a-t-il expliqué sur France Bleu, le 14 avril. Pour lutter contre la hausse des prix de l’énergie, M. Macron compte également « maintenir un bouclier pour le prix du gaz et de l’électricité » ainsi que la « ristourne à la pompe » effective depuis le 1er avril « pour maintenir et tenir le prix du gazole et de l’essence si les prix devaient continuer à s’envoler ».            Revoir la grille salariale des fonctionnaires            Sur cette question du pouvoir d’achat, M. Macron souhaite également augmenter, rapidement après son élection, celui des fonctionnaires. Alors que la ministre de la fonction publique, Amélie de Montchalin, avait annoncé en mars que le point d’indice, servant à calculer le traitement des agents, serait revalorisé « avant l’été », le président candidat souhaite aller plus loin s’il est réélu. Sur Franceinfo, le 15 avril, il a annoncé que, « à l’été », le futur gouvernement sera chargé de « faire une réforme complète des grilles et de l’organisation de la fonction publique. Et ensuite, il y aura une revalorisation du point de telle sorte qu’il permette d’accompagner les éléments de pouvoir d’achat ».            Ensuite, M. Macron compte lancer sa réforme des retraites, qui est l’une de ses mesures-phares, mais aussi l’une des plus controversées de son programme. Alors qu’initialement il souhaitait rehausser l’âge légal de départ à la retraite de 62 à 65 ans et le faire dès la fin de l’été, le candidat a dû évoluer durant l’entre-deux-tours face aux critiques. Sur la méthode, d’abord, il souhaite désormais lancer la réforme plutôt « dès l’automne prochain » en privilégiant « la concertation avec les partenaires sociaux ». Sur le contenu, il souhaite repousser désormais de quatre mois par an l’âge de départ pour arriver à 64 ans « en 2027-2028 » et mettre en place « une clause de revoyure » pour examiner s’il faut aller jusqu’à 65 ans « à l’horizon 2031 ». Il ambitionne également, dans ce projet de loi sur le pouvoir d’achat, d’augmenter la « pension minimale de retraite à taux plein à 1 100 euros », contre 980 euros actuellement.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Réforme des retraites : nécessité économique ou politique ?                   Une « nouvelle méthode » pour l’école et la santé            M. Macron se fait plus flou sur les échéances de ses autres « chantiers prioritaires ». Dans une interview au Figaro, au début d’avril, il a promis de lancer les réformes sur l’école, la santé, l’autonomie et la justice « dès la première année », sans plus de précisions. Sur l’école et la santé, il promet, là aussi, « une nouvelle méthode » faisant appel à une « large concertation » des acteurs de ces deux milieux pour « adapter les solutions aux réalités de terrain ».             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/04/24/19-12">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤ Si la candidate du Rassemblement national remporte l’élection présidentielle 2022, elle compte « engager une renégociation » des traités européens et encourager un « rapprochement stratégique entre l’OTAN et la Russie », au sortir de la guerre en Ukraine.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-12"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          Les programmes          Tableau de bord          La carte                                                                       Élection présidentielle 2022       Marine Le Pen             Marine Le Pen : « priorité nationale », immigration, pouvoir d’achat, réforme des retraites… ses premiers chantiers si elle est élue      La candidate d’extrême droite compte « engager une renégociation » des traités européens et encourager un « rapprochement stratégique entre l’OTAN et la Russie », au sortir de la guerre en Ukraine.          Par Service politique et Marie Pouzadoux         Publié aujourd’hui à 09h00, mis à jour à 18h01    Temps de Lecture 5 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Marine Le Pen sur le perron de l’Elysée, le 9 janvier 2015.  PATRICK KOVARIK / AFP                 « Nous sommes prêts, plus que jamais, à gouverner le pays. » C’est une formule que Marine Le Pen n’a eu de cesse de répéter tout au long de la campagne présidentielle, pour tenter de rassurer sur sa capacité à prendre les rênes du pays. A quoi ressemblerait le début de mandat de la candidate d’extrême droite, en lice dans la course à l’Elysée pour la troisième fois de suite, si elle était élue dimanche 24 avril ?                             En direct :  Election présidentielle 2022 en direct : « La France n’est pas idéale mais on y vit quand même pas mal »                   Dans les jours qui suivent son élection, la candidate du Rassemblement national (RN) a promis de mettre en œuvre un « gouvernement d’union nationale », ouvert au-delà des rangs de son parti, aux « souverainistes de droite et de gauche ». Seuls deux noms de ministres potentiels sont pour l’instant connus : celui de l’eurodéputé (RN) Jean-Paul Garraud à la justice, et celui d’Hervé Juvin, essayiste adepte de l’écologie identitaire, pour le ministère de l’environnement. Le nom de l’ancien ministre socialiste, Arnaud Montebourg, a également été cité par la candidate, mais l’éphémère candidat à la présidentielle a balayé la proposition en appelant à faire « barrage à Marine Le Pen, ses alliés et leur projet ».                             Lire aussi :  Le programme de Marine Le Pen reste avant tout hérité du Front national de son père                   Marine Le Pen a par ailleurs écarté l’idée d’intégrer Eric Zemmour et sa nièce Marion Maréchal dans son gouvernement. Quant à Thierry Mariani, eurodéputé (RN) aux positions pro-Kremlin assumées, la candidate du RN a précisé qu’elle ne le nommerait pas au Quai d’Orsay.            Baisse de la TVA sur l’énergie            Parmi les chantiers prioritaires que Marine Le Pen souhaite lancer très vite après son arrivée au pouvoir figure notamment un paquet de mesures pour le « panier des Français », afin, clame-t-elle, de leur rendre « 150 à 200 euros par mois de pouvoir d’achat ». Parmi ces mesures, la baisse de la TVA de 20 % à 5,5 % sur les prix de l’énergie (carburants, gaz, électricité et fioul) et la suppression de la TVA sur un panier de « 100 produits essentiels, alimentaires et d’hygiène ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Marine Le Pen mise en difficulté sur le pouvoir d’achat, son sujet de prédilection                   Mais pour ce faire, Marine Le Pen doit passer par l’Union européenne (UE), qui encadre les niveaux de TVA pour ses Etats membres. Une tâche qui s’annonce compliquée pour le carburant, puisqu’il ne figure pas dans la liste des produits qui peuvent bénéficier d’une taxe réduite sans accord de l’UE.              La candidate du RN veut aussi mettre en place un impôt sur la fortune financière, qui « aura les mêmes taux et les mêmes seuils que l’ancien ISF, mais sera exonérée la résidence principale », et impulser une « hausse des salaires de 10 % jusqu’à trois fois le smic, sans augmentation des charges patronales », mais qui resterait « au choix de l’entreprise ».            Elle souhaite aussi mettre en place sa réforme des retraites, sur laquelle elle a opéré ces derniers mois un revirement, en réindexant les pensions sur l’inflation dès l’été, et en établissant l’âge de départ à la retraite à 60 ans pour ceux qui ont cotisé quarante annuités. Le chiffrage de la réforme est considéré par nombre d’experts comme sous-estimé.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : la crédibilité du projet de Marine Le Pen sur les retraites discutée par les experts                   Révision de la Constitution            Autre chantier prioritaire qu’elle prévoit d’ici à l’automne : la mise en œuvre d’un référendum « pour stopper l’immigration », en expulsant systématiquement les « clandestins, délinquants et criminels étrangers », ainsi que les mineurs sans papiers, et permettant d’appliquer la « préférence nationale » pour l’accès à l’emploi, au logement et aux aides sociales. La candidate d’extrême droite entend permettre une révision de plusieurs articles de la Loi fondamentale française et elle maintient, à tort, que le Conseil constitutionnel n’aura pas son mot à dire, mais ce référendum apparaît d’ores et déjà comme inconstitutionnel et contreviendrait à l’Etat de droit, selon plusieurs juristes.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Marine Le Pen veut gouverner par référendum en contournant le Parlement et le Conseil constitutionnel                   Si elle parvient à faire aboutir ce référendum, Marine Le Pen compte par ailleurs saisir l’occasion pour inscrire dans la Loi fondamentale « l’organisation de référendums d’initiative populaire sur tous les sujets », afin de rendre effectif le référendum d’initiative citoyenne d’ici à juin 2023.              Au lendemain des élections législatives, la députée du Pas-de-Calais compte faire adopter par le Parlement une série de projets de loi. Parmi eux, celui concernant la lutte contre « les idéologies islamistes », par lequel la candidate du RN souhaite, entre autres, interdire le port du voile dans la rue, les services publics et tous les « lieux ouverts au public », arguant qu’il s’agit d’un « uniforme totalitaire ». Avec cette mesure, sur laquelle la candidate a quelque peu reculé durant l’entre-deux-tours, la France deviendrait le premier pays au monde à interdire le voile dans l’espace public. Une telle mesure romprait aussi avec l’égalité des cultes telle qu’inscrite dans la loi de 1905, puisqu’elle ne s’appliquerait pas aux autres signes religieux.                             Analyse :  Article réservé à nos abonnés  Marine Le Pen : un programme fondamentalement d’extrême droite derrière une image adoucie                   Sortie de l’UE à moyen terme            La candidate l’a aussi répété tout au long de la campagne : si elle est élue, elle se rendra à Bruxelles pour son premier déplacement à l’étranger. Car, si Marine Le Pen a officiellement renoncé à faire sortir la France de l’Union européenne depuis 2017, elle envisage d’« engager une renégociation de nombreux textes de droit dérivé, voire des traités eux-mêmes ». Son adversaire, Emmanuel Macron, a dénoncé, au cours de l’entre-deux-tours, un programme qui contrevient aux traités européens et qui serait, dans les faits, inapplicable.            De la « priorité nationale » à la « primauté du droit français », en passant par le contrôle aux frontières nationales jusqu’à la baisse unilatérale de la contribution française au budget de l’UE, ces mesures conduiraient ainsi à faire sortir la France de l’UE à moyen terme, en plus de l’exposer à de lourdes sanctions financières.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen, le grand écart européen                   Quant à sa position diplomatique, Marine Le Pen a promis de faire sortir la France du commandement intégré de l’OTAN et d’instaurer un nouvel ordre européen, par le biais de la création d’« une alliance européenne des nations, qui a vocation à se substituer progressivement à l’Union européenne », dans laquelle elle inclut la Hongrie et la Pologne.             

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/04/24/19-13">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤ De nombreuses incertitudes planent sur le scrutin du 24 avril, au cours duquel le vote de rejet pèsera au moins autant que le vote de conviction.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-13"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          Les programmes          Tableau de bord          La carte                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             Les clés de lecture avant le second tour de la présidentielle entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen      De nombreuses incertitudes planent sur le scrutin du 24 avril, au cours duquel le vote de rejet pèsera au moins autant que le vote de conviction.          Par Patrick Roger         Publié hier à 16h00, mis à jour à 18h15    Temps de Lecture 6 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Un électeur arrive pour voter lors du second tour de l’élection présidentielle, au consulat de France de Miami (Floride), le 23 avril 2022.  CHANDAN KHANNA / AFP               Macron-Le Pen, épisode 2. Le duel qui se rejoue, dimanche 24 avril, entre les deux finalistes du scrutin de 2017 ne saurait être un simple remake. Tout d’abord parce qu’Emmanuel Macron, président sortant, n’est plus le candidat neuf qui avait fait irruption sur la scène politique cinq ans plus tôt en exaltant la promesse du renouveau. Il est aujourd’hui porteur d’un bilan, il a traversé les épreuves d’un quinquennat marqué par des crises successives et cristallisé sur sa personne bien des rancœurs et des ressentiments, quand ce ne sont pas des détestations.          Corollaire de ce climat éruptif, tandis que les candidates des deux partis qui se sont partagé le pouvoir pendant un demi-siècle subissaient un effondrement historique – à 4,78 % pour Valérie Pécresse, et 1,75 % pour Anne Hidalgo –, échouant pour la deuxième fois d’affilée à qualifier leurs formations pour le second tour, les votes protestataires réunissaient plus de 60 %. Enfin, quand, en 2017, Marine Le Pen recueillait 21,30 % des suffrages au premier tour, elle en a obtenu, cette fois, 23,15 %, 4,7 points derrière Emmanuel Macron (27,85 %). Cependant, les trois candidats d’extrême droite – Marine Le Pen, Eric Zemmour (7,07 %) et Nicolas Dupont-Aignan (2,06 %) – cumulent 32,3 %, un tiers des suffrages !                           Lire aussi :  Comparez les programmes d’Emmanuel Macron et de Marine Le Pen, thème par thème, avant le second tour de l’élection présidentielle                 La combinaison de ces facteurs incite à penser que le résultat du 24 avril sera plus serré qu’il ne l’avait été en 2017, où M. Macron l’avait emporté par 66,1 % des suffrages contre 33,9 %. Le dernier sondage Ipsos-Sopra Steria pour Le Monde publié vendredi 22 avril, à l’avant-veille du second tour (réalisé sur un échantillon de 12 129 personnes inscrites sur les listes électorales et âgées de plus de 18 ans, dont 7 549 certaines d’aller voter et ayant exprimé une intention de vote), créditait M. Macron de 56,5 % d’intentions de vote et Mme Le Pen de 43,5 %.                           Lire aussi :  Suivez le second tour de l’élection présidentielle 2022 avec « Le Monde »                 Ruée sur les procurations          Le traditionnel débat de l’entre-deux-tours qui a opposé, mercredi 20 avril, les deux protagonistes n’a, semble-t-il, pas fait bouger les lignes dans de grandes proportions. Contrairement à celui de 2017, qui avait plombé la candidate d’extrême droite. Dès lors, dans un contexte où le « tout sauf Macron » rivalise, dans une fraction de l’électorat, avec le « tout sauf Le Pen », la participation au second tour du scrutin et les reports de voix revêtiront un enjeu majeur.           







<article-nb="2022/04/24/19-14">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤ Les bureaux de vote ouvrent à 8 heures ce dimanche matin. Ils fermeront à 19 heures, et à 20 heures dans les grandes villes. Le taux de participation à midi donnera une première indication sur la mobilisation des 48,7 millions d’électeurs inscrits.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-14"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          Les programmes          Tableau de bord          La carte                                                                       Politique       Élection présidentielle 2022             Présidentielle 2022 : après les Français d’outre-mer et de l’étranger, la métropole appelée aux urnes      Les bureaux de vote ouvrent à 8 heures ce dimanche matin. Ils fermeront à 19 heures, et à 20 heures dans les grandes villes. Le taux de participation à midi donnera une première indication sur la mobilisation des 48,7 millions d’électeurs inscrits.       Le Monde avec AFP     Publié hier à 13h39, mis à jour à 06h53    Temps de Lecture 1 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                      Des électeurs votent à Saint-Pierre-et-Miquelon pour le second tour de l’élection présidentielle, samedi 23 avril 2022.  JEAN-CHRISTOPHE L'ESPAGNOL / AFP                 Les Français sont appelés aux urnes, dimanche 24 avril pour élire leur prochain président. Alors que certains territoires d’outre-mer et des Français de l’étranger ont commencé à voter dès samedi pour le deuxième tour de l’élection présidentielle, les bureaux de vote ouvrent à 8 heures en métropole. Ils fermeront à 19 heures, et à 20 heures dans les grandes villes. A Saint-Pierre-et-Miquelon, qui a voté samedi, la participation s’est établie à 57 %, contre 54,96 % lors du premier tour.            Avec les trois zones scolaires du pays en vacances scolaires, le taux de participation à midi donnera une première indication sur la mobilisation des 48,7 millions d’électeurs appelés aux urnes pour décider d’un scrutin capital. Les Français doivent choisir entre reconduire le président sortant, Emmanuel Macron, ce qui n’a encore jamais été fait, hors cohabitation, depuis l’adoption du vote au suffrage universel direct en 1962 et l’élection du général de Gaulle trois ans plus tard. Ou élire Marine Le Pen une femme, ce qui serait une première, et propulser le Rassemblement national au pouvoir.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : Emmanuel Macron favori du second tour, mais Marine Le Pen à un niveau élevé, selon un ultime sondage                   Depuis vendredi minuit, la campagne est officiellement terminée en métropole. Réunions publiques, distributions de tracts et propagande numérique des deux candidats sont interdites. Avant les résultats, dimanche à 20 heures, aucune interview ni aucun sondage ou estimation de résultats ne peut être publié.            Deux visions différentes            Les Français ont le choix, comme en 2017, entre deux candidats aux programmes radicalement opposés, dans un contexte international particulièrement tendu avec une guerre qui fait rage aux frontières de l’Union européenne (UE). Europe, économie, pouvoir d’achat, relations avec la Russie, retraites, immigration : tout ou presque sépare les deux rivaux, qui semblent incarner plus que jamais deux France, après un quinquennat émaillé de crises multiples, des « gilets jaunes » à la pandémie de Covid-19.              Pour contrer son adversaire, Emmanuel Macron, arrivé en tête au premier tour (27,85 %) avec plus de quatre points d’avance, a réactivé le « front républicain ». Sèchement battue il y a cinq ans (33,9 % des voix) face au même adversaire, la candidate RN, pour sa troisième tentative, a misé sur un autre front, le « Tout sauf Macron ».                             Lire aussi :  Avec ou sans majorité à l’Assemblée, quels sont les pouvoirs d’un président de la République ?                   Les électeurs seront de nouveau appelés aux urnes les 12 et 19 juin pour les législatives où le nouveau président cherchera à obtenir la majorité nécessaire pour gouverner.                Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer        Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                     Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du lundi 25 avril   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                    Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/23/presidentielle-2022-les-francais-d-outre-mer-et-de-l-etranger-ont-commence-a-voter_6123381_823448.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: apr\u00e8s les Fran\u00e7ais d\u2019outre-mer et de\u00a0l\u2019\u00e9tranger, la m\u00e9tropole appel\u00e9e aux urnes","dateCreated":"2022-04-23T13:39:06+02:00","datePublished":"2022-04-23T13:39:06+02:00","dateModified":"2022-04-24T06:53:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Outre-mer","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Les bureaux de vote ouvrent \u00e0 8\u00a0heures ce dimanche matin. Ils fermeront \u00e0 19\u00a0heures, et \u00e0 20\u00a0heures dans les grandes villes. Le taux de participation \u00e0 midi donnera une premi\u00e8re indication sur la mobilisation des 48,7\u00a0millions d\u2019\u00e9lecteurs inscrits.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/23/129/0/4930/2465/1342/671/60/0/e565b8e_5028780-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       

       
   

<article-nb="2022/04/24/19-15">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ Pendant quatre semaines, « Le Monde » a publié chaque jour une photo du reporter. De Colombey-les-Deux-Eglises à Marseille, le photographe a saisi l’atmosphère de la France durant cette campagne présidentielle.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-15"> ¤ 
<article-nb="2022/04/24/19-16">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤ A l’occasion de son dernier meeting de campagne avant le second tour du scrutin, vendredi, à Figeac, le président candidat a voulu se faire le contre-modèle de Marine Le Pen.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-16"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          Les programmes          Tableau de bord          La carte                                                                                            Élection présidentielle 2022       Emmanuel Macron             Présidentielle 2022 : dans le Lot, Emmanuel Macron se fait l’apôtre d’une France unie      A l’occasion de son dernier meeting de campagne avant le second tour du scrutin, vendredi, à Figeac, le président candidat a voulu se faire le contre-modèle de Marine Le Pen.          Par Claire Gatinois(Figeac (Lot), envoyée spéciale)         Publié hier à 01h41, mis à jour hier à 09h02    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Emmanuel Macron pour son dernier jour de campagne, à Figeac (Lot), le 22 avril 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               Sa rivale l’accuse de condescendance et d’arrogance. Il répond par la « bienveillance » du projet qu’il revendique. De Figeac, dans le Lot, où Emmanuel Macron tenait, vendredi 22 avril, son dernier meeting de campagne avant le second tour de l’élection présidentielle, dimanche, le président candidat a tenté de rafler les suffrages des derniers indécis en se faisant le contre-modèle de son opposante d’extrême droite. « Je ne crois qu’à une chose dans ce moment qui est le nôtre. C’est de réconcilier la bienveillance et l’ambition », a-t-il lancé devant une petite foule.          Après le débat qui l’a opposé à la représentante du Rassemblement national (RN), mercredi 20 avril, le chef de l’Etat a, au dire des sondages, conforté son avance pour le scrutin présidentiel. Mais le président sortant, qui martèle que « rien n’est joué », entend marquer le plus de points possible pour asseoir sa légitimité. L’enjeu valait bien une dernière carte postale depuis son « Lot tant aimé ».                         Emmanuel Macron salue la foule après son meeting, à Figeac, dans le Lot, le 22 avril 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               Au lendemain d’un déplacement en Seine-Saint-Denis, « banlieue minérale » qui vit « tant et tant de difficultés », le candidat s’est fait, dans la ville de Champollion, l’apôtre d’une réunion entre la « France d’en bas », qu’il n’a pas su séduire en la laissant filer vers les extrêmes, et celle « d’en haut », qui lui est bien plus acquise.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : Emmanuel Macron favori du second tour, mais Marine Le Pen à un niveau élevé, selon un ultime sondage                 « J’entends, dans beaucoup de discours politiques, des France qu’on voudrait opposer, qui seraient irréconciliables, la France des grandes métropoles d’un côté, où il y aurait toute la richesse, celle d’une ruralité, qui serait assignée à la défaite, et puis une France des quartiers populaires et des villes. Et on nous demanderait de choisir », a-t-il souligné, pour mieux répondre : « C’est faux ! » Et d’insister : « La France, c’est un bloc ! Et elle est faite de tout cela. »          « Félicitez-vous d’être dans une démocratie »          Accueilli par les vivats de militants entonnant le « Et un, et deux, et cinq ans de plus », et sans jamais énoncer le nom de sa concurrente, Emmanuel Macron a déroulé son programme, qui entend panser les maux de ces territoires que l’on dit oubliés.                         Emmanuel Macron, au milieu d’une foule de partisans venus assister à son dernier meeting avant le second tour, à Figeac (Lot), le 22 avril 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »                              Lors du rassemblement de soutien au président candidat, à Figeac (Lot), le 22 avril 2022.  JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »               Son plan, qui se veut une nouvelle « révolution », rappelant celle qu’il promettait en 2017, vise à désenclaver les zones rurales où les trains ne s’arrêtent plus, à remédier aux déserts médicaux, aux fermetures d’écoles et à la disparition des services publics avec une politique de planification. « Vous allez dire : “Il est devenu communiste !” », a-t-il plaisanté, en rappelant que son inspiration était celle « des grandes heures du gaullisme ». Après avoir abordé la question de l’écologie, qui doit être « au cœur de la politique », selon lui, le président sortant a rappelé aussi son engagement, et même son « devoir », d’aider « environ 20 000 jeunes paysans à s’installer ».        Il vous reste 47.66% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/23/presidentielle-2022-dans-le-lot-emmanuel-macron-se-fait-l-apotre-d-une-france-unie_6123337_6059010.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle\u00a02022\u00a0: dans le Lot, Emmanuel Macron se fait l\u2019ap\u00f4tre d\u2019une France unie","dateCreated":"2022-04-23T01:41:48+02:00","datePublished":"2022-04-23T01:41:48+02:00","dateModified":"2022-04-23T09:02:45+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Emmanuel Macron"],"keywords":["Emmanuel Macron","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"A l\u2019occasion de son dernier meeting de campagne avant le second tour du scrutin, vendredi, \u00e0 Figeac, le pr\u00e9sident candidat a voulu se faire le contre-mod\u00e8le de Marine Le\u00a0Pen.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Gatinois","description":"Figeac (Lot), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/72bc742_1650647799997-macron-figeac-04.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Emmanuel Macron","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/emmanuel-macron/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/24/19-17">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤ La candidate du Rassemblement national a recueilli compliments et encouragements lors de son dernier déplacement avant le second tour du scrutin, vendredi, dans le Pas-de-Calais.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-17"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          Les programmes          Tableau de bord          La carte                                                                                            Élection présidentielle 2022       Marine Le Pen             Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes      La candidate du Rassemblement national a recueilli compliments et encouragements lors de son dernier déplacement avant le second tour du scrutin, vendredi, dans le Pas-de-Calais.          Par Ivanne Trippenbach(Etaples et Berck (Pas-de-Calais), envoyée spéciale)         Publié hier à 00h36, mis à jour à 10h15    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               Fin de campagne pour la candidate du Rassemblement national, Marine Le Pen, à Berck (Pas-de-Calais), le 22 avril 2022.  AGNES DHERBEYS / MYOP POUR « LE MONDE »               Retour aux sources. Vendredi 22 avril, dernier jour de campagne officielle avant le scrutin, Marine Le Pen a déambulé dans son fief politique des Hauts-de-France. L’occasion pour elle d’envoyer « un coup de chapeau à un électorat lucide, frappé par tous les maux », ouvriers, artisans et indépendants qui composent sa base la plus fervente, dans l’espoir de la mobiliser dans les urnes, dimanche 24 avril.          A Etaples-sur-Mer (Pas-de-Calais), à deux pas du Touquet, lieu de villégiature des époux Macron, la candidate d’extrême droite, qui s’était déclarée dès janvier 2020, a composé sa carte postale finale. « J’ai fait une très belle campagne, quelle que soit la manière dont je sors », s’est félicitée sur « le plus beau marché de France » celle qui dit vouloir « défendre le beau ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Sur qui Marine Le Pen pourrait-elle s’appuyer pour gouverner : transfuges de la droite, historiques du FN, jeune garde…                 Marine Le Pen s’est baignée dans l’adoration de ses supporteurs. Dans les moments de doute ou d’abattement, les bains de foule sur des terres où les habitants approchent leur championne avec bonheur lui donnent du « baume au cœur », selon le mot de sa conseillère presse, Caroline Parmentier. A Etaples, une femme lui a lancé avec conviction : « Marine, vous avez été très classe lors du débat. Très classe ! » L’intéressée l’a remerciée, les yeux luisants d’émotion. Toute la journée, elle a recueilli compliments et encouragements.                         Marine Le Pen sur le marché d’Etaples (Pas-de-Calais), le 22 avril 2022.  AGNES DHERBEYS / MYOP POUR « LE MONDE »               « Saccage »          Marine Le Pen en avait sans doute besoin. « Ce ne sont pas les sondages qui font l’élection », a-t-elle jugé, alors qu’elle est donnée perdante dans les dernières enquêtes d’opinion contre Emmanuel Macron, qui continue de gagner de l’avance après le débat télévisé de mercredi 20 avril. « En me brutalisant, il brutalise en réalité aussi les millions d’électeurs qui votent pour moi », a répété sa rivale, qui a livré un discours anti-Macron d’une rare violence, jeudi soir, à Arras. On y croisait tous les dirigeants du Rassemblement national (RN), désireux d’évacuer le duel télévisé, plus enthousiastes à échanger des blagues potaches ou des photos, comme pour marquer la fin d’une aventure vécue en bonne camaraderie.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  A Arras, Marine Le Pen appelle le « peuple de France » à se lever au second tour de la présidentielle contre le « mépris » d’Emmanuel Macron                 Ces dernières heures de campagne avant minuit ont permis à Marine Le Pen d’égratigner son adversaire une dernière fois, à distance, sur sa politique sociale, décrite comme un « saccage ». « Les Français vont en prendre pour perpète », a asséné la leader populiste, en ciblant le projet du président sortant de repousser l’âge de départ à la retraite à 65 ans. Elle a défendu le sien devant les caméras : les Français pourraient partir à 60 ans pour ceux qui ont commencé à travailler avant 20 ans, à 62 ans pour les autres… sans dire que, pour percevoir une retraite pleine, il faudra parfois attendre jusqu’à 67 ans.        Il vous reste 44.32% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/23/presidentielle-2022-marine-le-pen-clot-sa-campagne-sur-ses-terres-politiques-nordistes_6123333_6059010.html"},"headline":"Marine Le\u00a0Pen cl\u00f4t sa campagne pr\u00e9sidentielle sur ses terres politiques nordistes","dateCreated":"2022-04-23T00:36:26+02:00","datePublished":"2022-04-23T00:36:26+02:00","dateModified":"2022-04-24T10:15:11+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Marine Le Pen"],"keywords":["Rassemblement national","Marine Le Pen","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"La candidate du Rassemblement national a recueilli compliments et encouragements lors de son dernier d\u00e9placement avant le second tour du scrutin, vendredi, dans le Pas-de-Calais.","author":[{"@type":"Person","name":"Ivanne Trippenbach","description":"Etaples et Berck (Pas-de-Calais), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/460/0/6000/3000/1342/671/60/0/e5b815b_1650642776285-ad017-lepenpasdecalais-dsc07999.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Marine Le Pen","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/marine-le-pen/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/24/19-18">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤ Le président sortant est en tête des intentions de vote, avec 56,5 %, du second tour du scrutin, dimanche 24 avril. La candidate d’extrême droite récolterait 43,5 %, selon un sondage Ipsos-Sopra Steria pour « Le Monde » effectué vendredi.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-18"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          Les programmes          Tableau de bord          La carte                                                                                            Politique       Élection présidentielle 2022             Présidentielle 2022 : Emmanuel Macron favori du second tour, mais Marine Le Pen à un niveau élevé, selon un ultime sondage      Le président sortant est en tête des intentions de vote, avec 56,5 %, du second tour du scrutin, dimanche 24 avril. La candidate d’extrême droite récolterait 43,5 %, selon un sondage Ipsos-Sopra Steria pour « Le Monde » effectué vendredi.          Par Abel Mestre         Publié le 22 avril 2022 à 22h06 - Mis à jour le 22 avril 2022 à 22h51    Temps de Lecture 3 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé           Article réservé aux abonnés                               A Montpellier (Hérault), le 21 avril 2022.  PASCAL GUYOT / AFP               A quelques heures du second tour de l’élection présidentielle, dimanche 24 avril, la situation politique est d’une incertitude inédite. D’un côté, Emmanuel Macron, le président sortant, continue de faire la course en tête et apparaît comme le favori du scrutin avec des intentions de vote s’élevant à 56,5 % des personnes interrogées, contre 43,5 % pour Marine Le Pen – la marge d’erreur étant estimée à plus ou moins 1,1 point. De l’autre, l’extrême droite atteint une hauteur qu’elle n’avait encore jamais connue à ce stade de la campagne.          Ce sont là les principales leçons de l’enquête électorale menée le 22 avril par Ipsos-Sopra Steria pour Le Monde. Pour ce sondage, 12 129 personnes, sélectionnées selon la méthode des quotas, ont été interrogées. Les intentions de vote pour le 24 avril sont calculées à partir des sondés « certains d’aller voter ayant exprimé une intention de vote », soit 7 549 personnes, d’où une très faible marge d’erreur.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Emmanuel Macron, favori du second tour de l’élection présidentielle, est porté par le vote d’électeurs peu enthousiastes pour son projet                 Ces estimations montrent une certaine stabilité depuis les résultats de la précédente enquête présidentielle, effectuée du 15 au 18 avril par Ipsos-Sopra Steria, en partenariat avec le Centre de recherches politiques de Sciences Po – le Cevipof – et la Fondation Jean Jaurès pour Le Monde. Emmanuel Macron y était crédité de 56 % des intentions de vote, contre 44 % pour Marine Le Pen.          Un socle solide          Entre-temps, toutefois, le débat de l’entre-deux-tours a eu lieu, mercredi 20 avril. Or c’est M. Macron qui est plutôt apparu comme le vainqueur de la confrontation. Mme Le Pen a semblé moins crédible que lui ; plusieurs de ses propositions, floues et brouillonnes ; et elle a manqué de « présidentialité » face au chef de l’Etat, qui a précisément fait de son rôle un atout.          Malgré ces handicaps, le socle de la candidate du Rassemblement national (RN) apparaît très solide : ses électeurs sont sûrs de leur choix à 92 %, contre 94 % pour Emmanuel Macron. La stagnation des intentions de vote en faveur du président candidat semble donc bien indiquer une sorte de tassement, sans que le débat ait eu d’effet accélérateur voire créé de dynamique notable pour lui.           Le candidat de La République en marche pourrait paradoxalement pâtir d’une démobilisation de son camp, en raison de son statut de favori          En outre, si M. Macron l’emporte au second tour dimanche soir, sa victoire sera assombrie par de lourds nuages politiques. Le président réélu se maintiendrait à la tête d’un pays où l’extrême droite recueille près de la moitié des suffrages et, partant, profondément divisé. La situation serait totalement nouvelle puisqu’il y a cinq ans M. Macron avait recueilli 66,10 % des voix, contre 33,9 % pour Mme Le Pen : soit, potentiellement, une différence de 10 points.        Il vous reste 28.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/politique/article/2022/04/22/presidentielle-2022-emmanuel-macron-favori-du-second-tour-mais-marine-le-pen-a-un-niveau-eleve-selon-un-ultime-sondage_6123329_823448.html"},"headline":"Pr\u00e9sidentielle 2022\u00a0: Emmanuel Macron favori du second tour, mais Marine Le Pen \u00e0 un niveau \u00e9lev\u00e9, selon un ultime sondage","dateCreated":"2022-04-22T22:06:08+02:00","datePublished":"2022-04-22T22:06:08+02:00","dateModified":"2022-04-22T22:51:15+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["La R\u00e9publique en marche","Rassemblement national","Marine Le Pen","Emmanuel Macron","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"description":"Le pr\u00e9sident sortant est en t\u00eate des intentions de vote, avec 56,5\u00a0%, du second tour du scrutin, dimanche 24\u00a0avril. La candidate d\u2019extr\u00eame droite r\u00e9colterait 43,5\u00a0%, selon un sondage Ipsos-Sopra Steria pour \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb effectu\u00e9 vendredi.","author":[{"@type":"Person","name":"Abel Mestre"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/91/0/4118/2059/1342/671/60/0/a54d11b_1650657562317-000-328n7qh.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Politique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/politique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/24/19-19">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤ Dans une économie où les choix de chacun pèsent sur tous, il faut repenser le rôle de la puissance publique. Et donc oui, planifier. La question est de savoir comment, considère l’économiste dans sa chronique.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-19"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          Les programmes          Tableau de bord          La carte                                                                                        Débats       Élection présidentielle 2022         Jean Pisani-Ferry : « Il n’y aura de transition écologique réussie que si les citoyens se reconnaissent dans un projet collectif »   Chronique            Jean Pisani-Ferry  Economiste        Dans une économie où les choix de chacun pèsent sur tous, il faut repenser le rôle de la puissance publique. Et donc oui, planifier. La question est de savoir comment, considère l’économiste dans sa chronique.   Publié le 22 avril 2022 à 22h00 - Mis à jour le 22 avril 2022 à 22h00    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   Chronique. A défaut d’accéder au second tour, Jean-Luc Mélenchon a réussi à imposer son thème-phare, la planification écologique, qu’Emmanuel Macron a repris à son compte en annonçant qu’il en chargerait directement le premier ministre.                           Lire la chronique de Françoise Fressoz :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : « La transition écologique est devenue l’ultime bouée de sauvetage d’Emmanuel Macron pour embarquer la nation »                 L’expression surprend : le dernier plan français a pris fin en 1992. Mais, surtout, on a longtemps dit que la transition écologique reposerait sur le marché. Les économistes répétaient que le rôle des gouvernements n’était pas de jouer les chefs d’orchestre, mais de donner un prix au carbone. Le reste – choix des technologies, spécialisation sectorielle, consommation, modes de vie – serait du ressort des agents privés. L’Etat fixerait l’ampleur et le rythme de la transformation, le marché en déterminerait les modalités.          Cette belle architecture s’est défaite. En France, la hausse de la fiscalité carbone est suspendue depuis fin 2018 ; aux Etats-Unis, Joe Biden a renoncé à cet instrument ; dans le reste du monde, les recettes correspondantes sont neuf fois inférieures aux subventions aux énergies fossiles, selon les calculs de l’Institut d’économie pour le climat. Certes, le marché européen des quotas fonctionne, et l’UE envisage de l’étendre. Mais ce ne sera, au mieux, qu’un instrument partiel.          La raison première de cet échec est une hostilité sociale profonde à la tarification du carbone. Celle-ci n’est pas sans fondement : en France, en 2019, un quart seulement du produit des nouvelles taxes devait être redistribué aux ménages. Mais même une restitution intégrale, pour un montant égalitaire, est perçue comme injuste. Pour celles et ceux que le prix des combustibles contraint à se restreindre, l’équité commande d’obliger les plus aisés à renoncer à leurs week-ends à Rome. Pas d’en augmenter le prix.          Modèles de jadis          Il y a pire. Si l’on veut qu’entreprises et ménages investissent pour réduire leurs émissions, il ne suffit pas de fixer le prix du carbone pour aujourd’hui, il faut aussi le programmer pour dans vingt ans. Or, les gouvernants ne peuvent pas lier les mains de leurs successeurs. Et quand ils le font, cela n’empêche pas l’Etat de se dédire : en 2013, l’abandon de l’écotaxe poids lourds lui a coûté 1 milliard d’euros en indemnités. Ce manque de crédibilité affaiblit grandement l’instrument.          Toujours nécessaire, le prix du carbone ne sera donc plus la pierre angulaire de la stratégie climat. L’Etat va agir davantage par la réglementation, la subvention, l’investissement, et assumer la responsabilité de choix technologiques, territoriaux ou sociaux. C’est, au fond, normal : entre nucléaire et renouvelables, entre mobilité électrique et hydrogène, entre métropolisation et renaissance des villes moyennes, la décision appartient à la société. Dans une économie où les choix de chacun pèsent sur tous, il faut repenser le rôle de la puissance publique. Et donc, oui, planifier. La question est comment.        Il vous reste 50.29% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/idees/article/2022/04/22/jean-pisani-ferry-il-n-y-aura-de-transition-ecologique-reussie-que-si-les-citoyens-se-reconnaissent-dans-un-projet-collectif_6123328_3232.html"},"headline":"Jean Pisani-Ferry\u00a0: \u00ab\u00a0Il n\u2019y aura de transition \u00e9cologique r\u00e9ussie que si les citoyens se reconnaissent dans un projet collectif\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-22T22:00:12+02:00","datePublished":"2022-04-22T22:00:12+02:00","dateModified":"2022-04-22T22:00:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["D\u00e9bats","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["Plan\u00e8te","Sant\u00e9-environnement","\u00c9conomie","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Politique","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Chroniques","D\u00e9bats"],"description":"Dans une \u00e9conomie o\u00f9 les choix de chacun p\u00e8sent sur tous, il faut repenser le r\u00f4le de la puissance publique. Et donc oui, planifier. La question est de savoir comment, consid\u00e8re l\u2019\u00e9conomiste dans sa chronique.","author":[{"@type":"Person","name":"Jean Pisani-Ferry","description":"Economiste"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/14/816/0/8192/4096/1342/671/60/0/4ccfdba_5978333-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"D\u00e9bats","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/idees/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       
   

<article-nb="2022/04/24/19-20">
<filnamedate="20220424"><AAMM="202204"><AAMMJJ="20220424"><AAMMJJHH="2022042419">
<filname="SURF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤ « Patriotes contre mondialistes », « gens ordinaires contre donneurs de leçons », l’affiche de notre présidentielle 2022 était déjà celle de la joute qui a eu lieu au Royaume-Uni il y a six ans.
<filname="PROF-0,57-0,64-823353,0-20"> ¤                                 Consulterle journal     Navigation         Le Monde - retour à la une          Se connecter  Se connecter   S’abonner                               Fermer le menu                À la une Retour à la page d’accueil du Monde      En continu     Actualités    En ce moment    Élection présidentielle 2022    Guerre en Ukraine    Coronavirus et pandémie de Covid-19    Réforme des retraites    Procès des attentats du 13-Novembre    Polémique sur les cabinets de conseil    Israël/Palestine    Climat    Énergies    Toute l’actualité en continu     Actualités    International   Politique   Société   Les Décodeurs   Sport   Planète   Sciences   M Campus   Le Monde Afrique   Pixels   Santé   Big Browser   Disparitions   Podcasts   Le Monde & Vous         Présidentielle 2022     Présidentielle 2022 Résultats de l'élection présidentielle Comparateur de programmes Comprendre les élections Fragments de France                    Politique  Article réservé à nos abonnés Dans l’ouest rural de la Sarthe, la progression du vote RN entre espoir et « boule au ventre »                   Politique  Article réservé à nos abonnés De Metz à Rennes, des électeurs hésitants jusqu’à la porte des bureaux de vote                   Élection présidentielle 2022 Les « chantiers prioritaires» d’Emmanuel Macron s’il est réélu président                   Élection présidentielle 2022  Article réservé à nos abonnés Marine Le Pen clôt sa campagne présidentielle sur ses terres politiques nordistes             Économie     Économie Économie mondiale Économie française Médias Emploi Argent & placements Tribunes éco Cities Le Club de l’économie                    Économie  Article réservé à nos abonnés La lente conversion du scooter à la mobilité électrique                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les salariés d’Apple veulent bénéficier des profits faramineux de la plus riche des compagnies mondiales »   Jean-Michel Bezat                     Chronique  Article réservé à nos abonnés Matières premières : « un sans-faute pour la coquille Saint-Jacques »   Laurence Girard                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Le quotient conjugal entraîne une surimposition des revenus du conjoint qui a les revenus les plus faibles »   Lise Chatain Maître de conférences HDR à la faculte de droit et de science politique de Montpellier              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     05:59    Politique Le débat entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen résumé en 5 minutes                    07:55    Enquête Jean-Luc Mélenchon et Eric Zemmour, grands gagnants sur YouTube et Twitch                    08:00    Pixels Comment Netflix est devenu un empire                        Politique Présidentielle 2022 : nos journalistes répondent à vos questions en direct vidéo             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial En pleine guerre en Ukraine, il faut isoler la hiérarchie de l’Eglise orthodoxe russe                   Chronique  Article réservé à nos abonnés « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Philippe Bernard                     Éditorial L’éditorial du « Monde » : empêcher le pays de se défaire   Jérôme Fenoglio directeur du « Monde »                    Tribune  Article réservé à nos abonnés Religion : « La mutation actuelle du christianisme appelle à un changement de paradigme au sein de l’Eglise catholique »   Collectif               Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Entretien  Article réservé à nos abonnés Jonas Trueba, réalisateur de « Qui à part nous » : « On tâtonnait ensemble pour aller vers le possible »                   Le Monde Afrique « Tous les mots qu’on ne s’est pas dits », de Mabrouck Rachedi : récit bouleversant d’une échappée mémorielle                   Le Monde Afrique « Le Silence des mots », sur Arte : la part d’ombre de l’opération française « Turquoise » au Rwanda                   Culture  Article réservé à nos abonnés A la Cité de l’architecture, plongée dans l’esprit et les trésors du Pérou             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés Des mères porteuses ukrainiennes prises au piège de la guerre                   Enquête  Article réservé à nos abonnés Les bataillons de la « normalisation » du Rassemblement national                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « Ça sonne à la porte de chez lui. C’est une autre femme »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table La salade au quinoa : la recette de Juliette Lévy             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dictionnaire de citations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  On a tous besoin du Sud Terre d'inspiration Quand American Vintage met le design à l’honneur Découverte du Québec      Gestion des cookies          Recherche        Navigation                 Présidentielle 2022          Le direct          Résultats de la présidentielle          Les programmes          Tableau de bord          La carte                                                                                      Élection présidentielle 2022          « Les scénarios de l’élection de Trump et du Brexit présentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen »   Chronique            Philippe Bernard        « Patriotes contre mondialistes », « gens ordinaires contre donneurs de leçons », l’affiche de notre présidentielle 2022 était déjà celle de la joute qui a eu lieu au Royaume-Uni il y a six ans.   Publié le 22 avril 2022 à 20h44 - Mis à jour le 22 avril 2022 à 20h44    Temps de Lecture 4 min.         Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé      Article réservé aux abonnés                   « Est-ce que l’impensable peut arriver ? », s’interrogeait un éditorialiste de la New York Review of Books sept semaines avant que Donald Trump, contre toute attente, remporte la présidentielle américaine du 8 novembre 2016. Moins de cinq mois plus tôt, à la veille du référendum sur le Brexit, on pouvait honnêtement douter que nos pragmatiques voisins britanniques choisiraient de sauter dans le vide en votant pour quitter l’Union européenne (UE). Le 23 juin, ils en décidèrent pourtant ainsi à 51,89 %.          Si de tels scénarios inattendus, voire « impensables » méritent d’être rappelés à la veille du second tour de la présidentielle française, c’est qu’ils procèdent d’un contexte politique présentant de troublantes similitudes avec celui du nouveau duel Macron-Le Pen. Et que, aux Etats-Unis comme au Royaume-Uni, l’« impensable » est survenu alors que le camp censé incarner la « raison » était quasi certain de l’emporter.          « Patriotes contre mondialistes », « gens ordinaires contre donneurs de leçons », l’affiche de notre présidentielle 2022 était déjà celle de la joute où se sont affrontés partisans et adversaires du Brexit au Royaume-Uni il y a six ans. D’un côté, des nationalistes exploitant la nostalgie d’un grandiose passé mythifié et la nécessité de « reprendre le contrôle des frontières » pour justifier la rupture avec l’UE. De l’autre, des élites économiques et intellectuelles attachées à la coopération internationale.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Présidentielle 2022 : entre Emmanuel Macron et Marine Le Pen, le grand écart européen                 Déjà le ressort de l’immigration était central. De même que la fermeture des frontières et la mise au ban des étrangers commandent la quasi-totalité du programme de Marine Le Pen, qui promet de « rendre aux Français leur pays », Nigel Farage, le leader britannique d’extrême droite, répétait « We want our country back ! » (« Rendez-nous notre pays ! »). Exultant à l’annonce du succès du Brexit, Farage avait salué « la victoire des gens ordinaires, des gens honnêtes ». Des expressions, qui, retrouvées dans la bouche de la leader du RN, excluent les étrangers ou ceux qu’elle perçoit comme tels.          Tour de passe-passe          A l’instar de Mme Le Pen, qui se fait fort de faire baisser la contribution budgétaire française à l’UE pour soulager les finances publiques, Boris Johnson promettait de financer le système de santé public avec l’argent « économisé » par la sortie de l’Union. Il n’hésitait pas à brandir la menace de listes d’attente dans les hôpitaux en cas de maintien dans l’UE. Des mensonges mis au jour pendant la crise due au Covid-19.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Partygate » : confronté à la grogne des conservateurs, Boris Johnson ne parvient pas à éviter une enquête parlementaire                 Et si Mme Le Pen masque aujourd’hui sa hargne contre l’UE derrière le projet d’une « alliance des nations européennes », le temps n’est pas si loin, au lendemain de la victoire du Brexit, où elle « vibrait avec les Britanniques qui ont saisi cette opportunité extraordinaire de sortir de la servitude ». Un enthousiasme qu’elle a depuis remisé : l’économie britannique pâtit de la sortie de l’UE et la prétendue « Global Britain » souffre d’isolement.        Il vous reste 49.83% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                              La suite est réservée aux abonnés.  Déjà abonné ? Se connecter    S’abonner pour lire la suite    Voir plus        Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                 Pour soutenir le travail de toute une rédaction, nous vous proposons de vous abonner. Pourquoi voyez-vous ce message ?  Vous avez choisi de refuser le dépôt de cookies lors de votre navigation sur notre site, notamment des cookies de publicité personnalisée. Le contenu de ce site est le fruit du travail de 500 journalistes qui vous apportent chaque jour une information de qualité, fiable, complète, et des services en ligne innovants. Ce travail s’appuie sur les revenus complémentaires de la publicité et de l’abonnement.   S’abonner Déjà abonné ? Connectez-vous                    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dictionnaire de citations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/article/2022/04/22/les-scenarios-de-l-election-de-trump-et-du-brexit-presentent-de-troublantes-similitudes-avec-le-duel-macron-le-pen_6123324_6059010.html"},"headline":"\u00ab\u00a0Les sc\u00e9narios de l\u2019\u00e9lection de Trump et du Brexit pr\u00e9sentent de troublantes similitudes avec le duel Macron-Le Pen\u00a0\u00bb","dateCreated":"2022-04-22T20:44:13+02:00","datePublished":"2022-04-22T20:44:13+02:00","dateModified":"2022-04-22T20:44:54+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022"],"keywords":["\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","Rassemblement national","Marine Le Pen","Politique","Emmanuel Macron","D\u00e9bats","Chroniques"],"description":"\u00ab\u00a0Patriotes contre mondialistes\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0gens ordinaires contre donneurs de le\u00e7ons\u00a0\u00bb, l\u2019affiche de notre pr\u00e9sidentielle 2022 \u00e9tait d\u00e9j\u00e0 celle de la joute qui a eu lieu au Royaume-Uni il y a six ans.","author":[{"@type":"Person","name":"Philippe Bernard"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/04/22/560/0/6720/3360/1342/671/60/0/c4c6011_1650652958971-000-1fb1hg.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9lection pr\u00e9sidentielle 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/election-presidentielle-2022/"}}
       


       
   
