<FILE-date="2022/07/07/19">

<article-nb="2022/07/07/19-1">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤ Après avoir remporté son pari sur le Brexit et s’être imposé à Downing Street, le premier ministre britannique, en dépit de quelques réussites, s’est retrouvé empêtré dans les scandales à répétition.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-1"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Royaume-Uni             Boris Johnson, de l’élection victorieuse à la chute humiliante      Après avoir remporté son pari sur le Brexit et s’être imposé à Downing Street, le premier ministre britannique, en dépit de quelques réussites, s’est retrouvé empêtré dans les scandales à répétition.          Par Cécile Ducourtieux(Londres, correspondante)         Publié aujourd’hui à 18h22    Temps de Lecture 6 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Célébration de l’entrée en vigueur du Brexit, le 31 janvier 2020, à Londres.  DANIEL LEAL-OLIVAS / AFP               Boris Johnson rêvait d’un destin à la Churchill, son héros, avec des drames, des sacrifices mais aussi d’éclatantes victoires sur l’adversité. Le premier ministre, 58 ans, poussé à la démission jeudi 7 juillet, restera dans l’histoire de la politique britannique comme un dirigeant gaffeur et cynique, qui a gâché en deux ans et demi, par sa propre faute, une victoire électorale sans précédent pour son Parti conservateur, jamais vue depuis celles de Margaret Thatcher dans les années 1980.          Ce responsable politique atypique, méprisant les règles et les conventions et entretenant depuis longtemps un rapport problématique à la vérité, laisse un parti tory en plein désarroi, cabossé par les scandales, et un pays à la réputation internationale abîmée, affaibli par le Brexit, en opposition frontale avec l’Union européenne (UE) sur l’Irlande du Nord et sans plan pour lutter contre la flambée des prix de l’énergie.          Au spectacle de sa chute, chaotique et sans dignité, ces derniers jours, il était difficile de se souvenir de l’autorité incontestable dont M. Johnson jouissait en décembre 2019, après avoir décroché lors des élections générales une majorité absolue à la Chambre des communes. L’avance de 80 sièges dont il disposait sur les partis d’opposition lui donnait les coudées franches pour appliquer un programme de gouvernement en rupture avec dix ans d’austérité.          Sur un slogan simpliste – « Get Brexit done » (« réalisons le Brexit ») – qui fit merveille dans un pays épuisé par les débats interminables sur la sortie de l’UE, cet ex-promoteur de la campagne du « Leave » avait aussi réussi, avec son style non conventionnel et ses promesses d’un Etat interventionniste, à enfoncer le fameux « mur rouge », ce bastion travailliste des Midlands et du nord de l’Angleterre, des régions encore marquées par la désindustrialisation des années 1980.                         Boris Johnson, à Manchester, lors d’une convention du Parti conservateur, le 2 octobre 2019.  BEN STANSALL / AFP                   Deux ans et demi plus tard, le Brexit n’est toujours pas « réalisé », Londres contestant une partie cruciale du traité du divorce, le fameux protocole nord-irlandais, que le dirigeant avait pourtant avalisée fin 2019. M. Johnson vient même de proposer un projet de loi pour expurger unilatéralement ce protocole des contrôles douaniers qu’il instaure entre l’Irlande du Nord et le reste du Royaume-Uni, au mépris des engagements internationaux de Londres.          Indéniables réussites          Mais M. Johnson a aussi à son actif d’indéniables réussites. Quand la pandémie a déferlé sur le pays, son gouvernement était mal préparé, il a sous-estimé la gravité de la crise sanitaire, a tardivement décrété le premier confinement et commis les mêmes erreurs qu’ailleurs en Europe : les maisons de retraite ont été mal protégées, les personnels médicaux ont manqué de protections. Le bilan humain, avec largement plus de 150 000 décès attribués au Covid-19, est un des plus lourds d’Europe.        Il vous reste 69.28% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/07/boris-johnson-de-l-election-victorieuse-a-la-chute-humiliante_6133851_3210.html"},"headline":"Boris Johnson, de l\u2019\u00e9lection victorieuse \u00e0 la chute humiliante","dateCreated":"2022-07-07T18:22:41+02:00","datePublished":"2022-07-07T18:22:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Royaume-Uni"],"keywords":["International","Europe","Royaume-Uni"],"description":"Apr\u00e8s avoir remport\u00e9 son pari sur le Brexit et s\u2019\u00eatre impos\u00e9 \u00e0 Downing Street, le premier ministre britannique, en d\u00e9pit de quelques r\u00e9ussites, s\u2019est retrouv\u00e9 emp\u00eatr\u00e9 dans les scandales \u00e0 r\u00e9p\u00e9tition.","author":[{"@type":"Person","name":"C\u00e9cile Ducourtieux","description":"Londres, correspondante"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/02/09/322/0/3870/1935/1342/671/60/0/2f60e47_A-Ktp1PJf__AseIfGIeCBL2k.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Royaume-Uni","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/royaume-uni/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/07/19-2">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Face à l’inflation, le gouvernement lève le voile cet après-midi sur une série de mesures très attendues destinées à protéger la capacité à consommer des Français.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-2"> ¤ Je vous remercie    Tip         Bonjour Tip,          La proposition de loi émise par le groupe Renaissance et celui de la Nupes n’a pas été inscrite à la session extraordinaire de l’Assemblée pour cet été. En clair, elle ne sera pas discutée par les députés avant le mois de septembre, au mieux. Mathilde Panot, la présidente de La France insoumise l’avait notamment souligné, en présentant la proposition de loi sur le pouvoir d’achat de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale en début de semaine.          Pourtant, dans une interview accordée au magazine Elle et publiée aujourd’hui, Elisabeth Borne affirme que « c’est le bon moment pour inscrire ce droit fondamental, qui a sa place dans notre Constitution comme dans la Charte des droits fondamentaux de l’Union européenne. »                    16:34   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  Critiquée par les oppositions, la première ministre doit également composer avec la concurrence de quatre poids lourds de la majorité : le chef du MoDem, François Bayrou, son prédécesseur à Matignon, Edouard Philippe, et les ministres de l’économie et de l’intérieur, Bruno Le Maire et Gérald Darmanin.                    Lire aussi :  Elisabeth Borne face à la concurrence interne des quatre « crocodiles »                       16:17      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Taha Bouhafs entend « réaffirmer son droit de connaître les accusations dont il fait l’objet », font savoir ses avocats        Les avocats du journaliste Taha Bouhafs dénoncent une procédure « hors du droit », menée par le comité de suivi des violences sexuelles et sexistes (CVSS) de La France insoumise, qui l’empêche, selon eux, de répondre aux accusations le visant, dans un communiqué transmis aujourd’hui à l’AFP.          « Taha Bouhafs entend, par la voie de ses conseils, réaffirmer son droit de connaître les accusations dont il fait l’objet afin de pouvoir y répondre, au même titre que n’importe quel citoyen publiquement accusé », écrivent ses trois avocats Mes William Bourdon, Raphaël Kempf et Vincent Brengarth.          Candidat aux élections législatives dans le Rhône, le journaliste s’était retiré, le 10 mai, en invoquant le « racisme » d’« attaques sans précédent » menées contre lui par la Macronie, la droite et une partie de la gauche. Mais LFI avait annoncé le lendemain qu’une enquête interne avait été ouverte à son endroit par le CVSS.          Dans une tribune parue aujourd’hui sur le site de L’Obs, Clémentine Autain maintient qu’elle n’a pas demandé à M. Bouhafs de cacher la raison de son retrait et qu’elle ne pouvait pas lui communiquer d’éléments précis. « Nous garantissons à ces femmes de ne pas rendre public leur récit. Nous leur assurons l’anonymat. Nous ne transmettons aux personnes accusées aucun élément qui permettrait de les reconnaître », a-t-elle assuré.                    15:52   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Pourquoi Coquerel n'a t il pas démissionné ? S'il s'appliquait à lui-même le dixième des principes vociférés par LFi, il aurait démissionné    Eticha         Bonjour Eticha,          Eric Coquerel, ainsi que l’ensemble des responsables de la LFI qui se sont exprimés à ce sujet, estime que l’affaire dans laquelle il est mis en cause n’est pas du même calibre que celles de Damien Abad ou Chrysoula Zacharopoulou.          Par ailleurs « personne n’a jamais défendu l’idée que toute personne, quelle que soit la nature des accusations, devait démissionner de son mandat politique » en cas d’accusations visant un comportement sexuel répréhensible, a affirmé Manuel Bompard sur Europe 1 en début de semaine. Pour lui « toutes celles et ceux qui essaient de mettre sur le même plan ces deux cas de figure [la plainte contre Eric Coquerel et celle contre Damien Abad] sont d’une mauvaise foi criante et totale ».                    Lire aussi :  Eric Coquerel reste soutenu à gauche malgré une plainte contre lui pour « harcèlement sexuel »                       15:32   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 Quel est l'intérêt de la commission d'enquête sur les cabinets demandée par E. Coquerel après celle déjà bien fournie du Sénat ?    Justice au Sénat          Bonjour Justice au Sénat et merci pour votre question,          Justement, l’annonce d’une mission d’information au sein de la commission des finances est assez mal passée du côté du Sénat et plus particulièrement auprès d’Eliane Assassi, à l’origine d’un rapport sénatorial sur les cabinets de conseil.          « J’annonce qu’un travail sérieux et rigoureux a déjà été réalisé au Sénat par une commission d’enquête transpartisane qui a ensuite déposé une proposition de loi qui ne se limite pas à des “polémiques” ! C’est beau le rassemblement ! », a réagi l’élue communiste. Pour rappel, une mission d’information a des pouvoirs moins larges qu’une commission d’enquête et, de fait, a peu de chances d’obtenir plus de réponses que le travail qui a été effectué au Sénat.                    15:12   L’essentiel       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              La motion de censure de la Nupes sera débattue lundi à 16 heures        La motion de censure de l’alliance de gauche de la Nupes contre le gouvernement d’Elisabeth Borne sera débattue et soumise au vote lundi 11 juillet, à partir de 16 heures, à l’Assemblée nationale, vient d’apprendre l’Agence France-Presse de source parlementaire.          Le calendrier concernant cette motion déposée mercredi, juste avant la déclaration de politique générale de la première ministre, a été fixé en conférence des présidents de l’Assemblée. Comme nous vous le disions plus tôt dans ce direct, l’adoption de cette motion de censure est très peu probable puisque le Rassemblement national et Les Républicains ont d’ores et déjà annoncé qu’ils ne la soutiendraient pas.                    15:00   Pour approfondir       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                  L’Etat a confié au moins 1,1 milliard d’euros de missions à Capgemini en cinq ans. L’omniprésence du cabinet fait grincer des dents au sein de l’administration, où des voix dénoncent des missions coûteuses, des projets ratés, de l’opacité et des conflits d’intérêts.                    Lire aussi :  Cabinets de conseil : Capgemini, le coûteux prestataire dont l’Etat ne sait plus se passer                       14:59      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Eric Coquerel annonce une « mission d’information sur les cabinets de conseil privés » de la commission des finances        Le président de la commission des finances a annoncé tout à l’heure que cette dernière allait s’intéresser de plus près aux cabinets de conseil, dont Le Monde  a révélé l’usage important au cours des dernières années au cœur de l’Etat.          « Ce sera une de mes premières propositions faites de mission d’information. Je pense que chacun a constaté l’actualité sur Capgemini, McKinsey, etc., qui nous permettra peut-être de nous interroger sur les questions du rapport qualité / prix de ces cabinets de conseil, leur nécessité, leur rôle, pourquoi ils sont là, etc. », a fait savoir le député de Seine-Saint-Denis à l’issue de l’audition de Gabriel Attal, ministre des comptes publics.                    14:28   Vos questions       Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien                 On ne sait toujours pas quand aura lieu la discussion et le vote sur la motion de censure déposée par la NUPES ? Pensez-vous que quelques députés d'autres groupes ou non-inscrits la voteront ?    Comte de Provence         Bonjour Comte de Provence,          Nos yeux et nos oreilles à l’Assemblée nous font dire que ce vote devrait avoir lieu en début de semaine prochaine. Pour le moment, rien n’est encore décidé, mais comptez sur nous pour vous tenir informés dès que nous aurons une date (et une heure) confirmée. Par ailleurs, cette motion de censure a très peu de chances d’être votée par la majorité absolue des députés (289), car Les Républicains et le Rassemblement national ont fait savoir qu’ils ne souhaitaient pas s’associer avec la Nupes à ce sujet. A noter que, pour ce scrutin, l’abstention n’est pas comptabilisée et sert donc au gouvernement en place.                    14:05      Partage       Twitter        Facebook         Copier le lien              Alors que Pap Ndiaye estime que « certaines expressions » de La France insoumise sont à la « limite » de l’arc républicain, les « insoumis » ripostent        Le ministre de l’éducation nationale, Pap Ndiaye, a estimé jeudi matin sur France Inter que certaines attitudes de La France insoumise (LFI) la plaçaient à la « limite » du camp démocratique et républicain.          « Les insoumis, par certaines de leurs expressions et certaines de leurs véhémences, me paraissent en situation (…) limite du point de vue de l’arc démocratique et républicain », a-t-il déclaré.          « On voit que se dessine un arc démocratique qui ne comprend que très difficilement ces ailes d’extrême droite et d’extrême gauche », a affirmé M. Ndiaye, accusant toutefois spécifiquement le RN de se livrer à des attaques « ad hominem ».          Au soir du premier tour des législatives, au début de juin, M. Ndiaye avait rapidement pris position contre l’extrême droite, « quelle que soit la configuration », contrastant avec le flou d’une partie de la majorité quant à l’attitude à adopter en cas de second tour entre le RN et la Nupes, alliance dont les « insoumis » sont membres.          M. Ndiaye, dont la nomination avait suscité les attaques de l’extrême droite, a par ailleurs jugé normal que des députés RN aient été élus à des postes de vice-présidents de l’Assemblée nationale, y compris avec des voix de la majorité présidentielle. « Cela ne me choque pas au sens où il faut organiser le travail de l’Assemblée nationale en tenant compte des forces politiques existantes », a-t-il expliqué.          « Ce qui me semble essentiel (…) c’est, sur le fond, de ne pas faire de concessions au programme du Rassemblement national », a-t-il conclu, citant notamment « tout ce qui relève de la préférence nationale ».          « Ce qui est au-delà de la limite, du point de vue de l’arc démocratique et républicain, ce sont les centaines d’absences de postes d’enseignants dans le 93 pour la rentrée scolaire », a réagi dans un tweet le député « insoumis » Alexis Corbière aux propos de M. Ndiaye, rappelant que tous les députés du département ont écrit à ce sujet au ministre et attendent sa réponse.          La députée LFI, Danièle Obono, a aussi ironisé sur les propos du ministre sur Twitter : « Cette fantastique cascade de tartufferie politicienne appuyée sur une solide base de compromission morale et intellectuelle a été réalisée par un macroniste professionnel ».                                     Le projet sur le pouvoir d’achat va coûter 20 milliards d’euros supplémentaires, annonce Bruno Le Maire         La motion de censure de la Nupes sera débattue lundi à 16 heures                    Le contexte       Live  animé par Marie Pouzadoux et Charles-Edouard Ama Koffi      Image de couverture :   Jean-Claude Coutausse / JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR « LE MONDE »          Un direct quotidien. A la suite des élections présidentielle et législatives, Le Monde tient un direct quotidien pour vous informer de l’actualité politique, de ses nombreux rebondissements, ainsi que des tchats avec des journalistes du Monde et des spécialistes…         Pour approfondir         Devant l’Assemblée nationale, Elisabeth Borne tente un discours de la méthodeAprès le discours d’Elisabeth Borne, les oppositions jouent leur partitionCensurer ou non le gouvernement : à l’Assemblée nationale, les oppositions prennent positionEntre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative         Les essentiels         Qui sont les membres du gouvernement remanié d’Elisabeth Borne ?Quels sont les pouvoirs d’un président de la République, avec ou sans majorité à l’Assemblée nationale ?Le calendrier des premiers jours de la nouvelle Assemblée nationale sans majorité absolueAssemblée nationale : les dix groupes parlementaires de la 16ᵉ législature                          Le projet sur le pouvoir d’achat va coûter 20 milliards d’euros supplémentaires, annonce Bruno Le Maire         La motion de censure de la Nupes sera débattue lundi à 16 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","coverageStartTime":"2022-07-07T16:59:54+00:00","coverageEndTime":"2022-07-08T04:59:54+00:00","headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat pr\u00e9voit \u00ab\u00a020\u00a0milliard...","description":"Face \u00e0 l\u2019inflation, le gouvernement l\u00e8ve le voile cet apr\u00e8s-midi sur une s\u00e9rie de mesures tr\u00e8s attendues destin\u00e9es \u00e0 prot\u00e9ger la capacit\u00e9 \u00e0 consommer des Fran\u00e7ais.","articleSection":["Politique","Gouvernement Borne"],"keywords":["Assembl\u00e9e nationale ","Politique","Gouvernement Borne"],"author":{"@type":"Organization","name":"Marie Pouzadoux et Charles-Edouard Ama Koffi"},"about":{"@type":"Event","name":"L’actualité politique, en direct : le projet de loi sur le pouvoir d’achat prévoit « 20 milliards d’euros de mesures nouvelles », déclare Bruno Le Maire","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"Face \u00e0 l\u2019inflation, le gouvernement l\u00e8ve le voile cet apr\u00e8s-midi sur une s\u00e9rie de mesures tr\u00e8s attendues destin\u00e9es \u00e0 prot\u00e9ger la capacit\u00e9 \u00e0 consommer des Fran\u00e7ais.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/0/0/3600/2401/1342/895/3/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":"Marie Pouzadoux et Charles-Edouard Ama Koffi"
,"startDate":"2022-07-07T16:59:54+00:00"
,"endDate":"2022-07-08T04:59:54+00:00"
         La premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, sort du conseil des ministres, au Palais de l'Elys\u00e9e, \u00e0 Paris,  jeudi 7\u00a0juillet 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE \/ JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                           Le ministre du travail, Olivier Dussopt, le ministre des finances, Bruno Le Maire, et le ministre charg\u00e9 des comptes publics, Gabriel Attal, sortent du conseil des ministres, au Palais de l'Elys\u00e9e, \u00e0 Paris,  jeudi 7\u00a0juillet 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE \/ JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb                           Le ministre charg\u00e9 des comptes publics, Gabriel Attal, et le ministre des finances, Bruno Le Maire, sortent du conseil des ministres, au Palais de l'Elys\u00e9e, \u00e0 Paris,  jeudi 7\u00a0juillet 2022. JEAN-CLAUDE COUTAUSSE \/ JEAN-CLAUDE COUTAUSSE POUR \u00ab LE MONDE \u00bb       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/0f7a441_1657214045367-conseil-des-ministres-20220707-web-07.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Une partie du gouvernement, \u00e0 l\u2019issue du conseil des ministres","dateModified":"2022-07-07T17:25:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#564969","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T17:04:14+00:00","articleBody":"     Invit\u00e9e de BFMTV en d\u00e9but de soir\u00e9e, la d\u00e9put\u00e9e LFI de Seine-Saint-Denis a critiqu\u00e9 les annonces du gouvernement sur le projet de loi concernant le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais. L\u2019\u00e9lue estime que l\u2019ex\u00e9cutif met \u00ab\u00a0des rustines sur une situation devenue intenable pour des millions de Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb.          Elle regrette \u00e9galement la \u00ab\u00a0logique de ch\u00e8ques\u00a0\u00bb qui sont, en fin de compte, \u00ab\u00a0pay\u00e9s par les contribuables parce que pris sur le budget de l\u2019Etat\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Cl\u00e9mentine Autain d\u00e9nonce la \u00ab\u00a0logique de ch\u00e8ques\u00a0\u00bb du gouvernement pour venir en aide aux Fran\u00e7ai...","dateModified":"2022-07-07T17:09:06+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#564948","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T16:51:43+00:00","articleBody":"           ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le compte rendu du conseil des ministres est d\u00e9sormais termin\u00e9","dateModified":"2022-07-07T16:51:43+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#564898","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T16:47:59+00:00","articleBody":"     Interrog\u00e9 sur la nationalisation d\u2019EDF annonc\u00e9e par Elisabeth Borne, Bruno Le Maire a donn\u00e9 quelques pr\u00e9cisions. \u00ab\u00a0Sur EDF, on pr\u00e9cisera tout cela dans les jours \u00e0 venir\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir. Pour lui, \u00ab\u00a0c\u2019est une garantie de souverainet\u00e9 pour la France (\u2026). Nationaliser EDF c\u2019est renforcer l\u2019ind\u00e9pendance du pays. C\u2019est une op\u00e9ration qui va se d\u00e9rouler sur plusieurs mois. C\u2019est un investissement pour l\u2019ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique.\u00a0\u00bb          Concernant son co\u00fbt, M.\u00a0Le Maire annonce que le gouvernement va inscrire \u00ab\u00a012,7\u00a0milliards d\u2019euros pour r\u00e9aliser cette op\u00e9ration et d\u2019autres op\u00e9rations \u00e9ventuelles dans les mois qui viennent\u00a0\u00bb. Il s\u2019agit du \u00ab\u00a0chiffre global que je vais proposer \u00e0 la commission des finances de l\u2019Assembl\u00e9e nationale\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous inscrirons 12,7\u00a0milliards d\u2019euros pour r\u00e9aliser le rachat d\u2019EDF et d\u2019autres op\u00e9rations \u00e9v...","dateModified":"2022-07-07T17:02:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#564839","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T16:32:59+00:00","articleBody":"     Concernant les \u00e9tudiants, Sylvie Retailleau, ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur, explique les mesures prises par le gouvernement. La premi\u00e8re mesure concerne \u00ab\u00a0les bourses sur crit\u00e8res sociaux avec une augmentation de 4\u00a0% pour prendre la pleine mesure de l\u2019impact de cette inflation\u00a0\u00bb, rappelle la ministre. Cette hausse s\u2019ajoute \u00ab\u00a0aux 3,3\u00a0% de revalorisation qui avaient \u00e9t\u00e9 d\u00e9cid\u00e9s lors du quinquennat dernier\u00a0\u00bb. Une deuxi\u00e8me mesure concerne \u00ab\u00a0les \u00e9tudiants qui vont b\u00e9n\u00e9ficier du ch\u00e8que de 100\u00a0euros d\u2019aide exceptionnelle de solidarit\u00e9. Les \u00e9tudiants qui b\u00e9n\u00e9ficient d\u2019une aide annuelle du Crous et d\u2019une bourse sont concern\u00e9s par ces mesures\u00a0\u00bb, d\u00e9clare la ministre de l\u2019enseignement sup\u00e9rieur.          \u00ab\u00a0Nous avons d\u00e9cid\u00e9 d\u2019\u00e9tendre le b\u00e9n\u00e9fice de cette aide exceptionnelle de solidarit\u00e9 \u00e0 ceux qui ne r\u00e9sident plus chez leurs parents et qui b\u00e9n\u00e9ficient de l\u2019APL. Une troisi\u00e8me mesure est le repas \u00e0 un euro qui sera maintenu jusqu\u2019en\u00a02023. Depuis 2020, 32\u00a0millions de repas ont \u00e9t\u00e9 servis \u00e0 des \u00e9tudiants boursiers et des \u00e9tudiants identifi\u00e9s comme pr\u00e9caires par le Crous\u00a0\u00bb, souligne-t-elle.          \u00ab\u00a0Ces mesures accompagnent des mesures d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9es comme le gel des droits d\u2019inscription ou la lutte contre la pr\u00e9carit\u00e9 menstruelle\u00a0\u00bb, rappelle Mme\u00a0Retailleau.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le ch\u00e8que d\u2019aide exceptionnelle de 100\u00a0euros aux \u00e9tudiants va \u00eatre \u00e9tendu, affirme Sylvie Retaillea...","dateModified":"2022-07-07T16:36:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#564807","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T16:21:24+00:00","articleBody":"     Olivier Dussopt, le ministre du travail, prend d\u00e9sormais la parole. Il \u00e9voque le partage de la valeur, dans un premier temps, puis les mesures qui concernent le travail dans le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat.          \u00ab\u00a0Nous allons diminuer les cotisations maladie pour les travailleurs ind\u00e9pendants (\u2026) Cela repr\u00e9sente un engagement de 320\u00a0millions d\u2019euros par an pour l\u2019Etat. Le troisi\u00e8me dispositif est la revalorisation des pensions de retraite \u00e0 hauteur de 4\u00a0%. Nous mettons en place des dispositions pour simplifier les accords d\u2019int\u00e9ressement.\u00a0\u00bb Les entreprises de moins de 50 salari\u00e9s auront ainsi des conditions all\u00e9g\u00e9es d\u2019encadrement de ces accords.          \u00ab\u00a0Nous travaillons sur la question des minima de branche\u00a0\u00bb, a aussi expliqu\u00e9 M. Dussopt. Dans certains cas, des accords de branche permettent de payer des salari\u00e9s en dessous du smic.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier Dussopt \u00e9voque les mesures li\u00e9es au travail","dateModified":"2022-07-07T16:34:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#564765","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T16:11:41+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0C\u2019est maintenant qu\u2019il faut compl\u00e9ter notre arsenal des mesures pour prot\u00e9ger nos compatriotes\u00a0\u00bb, affirme le ministre de l\u2019\u00e9conomie. \u00ab\u00a0Quelle est la philosophie de ce projet de loi\u00a0? Il repose sur trois principes. L\u2019efficacit\u00e9. C\u2019est au nom de celle-ci que nous avons pris la d\u00e9cision de maintenir le bouclier \u00e9nerg\u00e9tique jusqu\u2019\u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e 2022. (\u2026) Les prix de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 seront plafonn\u00e9s \u00e0 4\u00a0% jusqu\u2019en\u00a02022. Il n\u2019y aura aucun rattrapage en d\u00e9but 2023\u00a0\u00bb, assure \u00e9galement M.\u00a0Le Maire.          \u00ab\u00a0Le deuxi\u00e8me principe, c\u2019est la justice\u00a0\u00bb, dit-il, en prenant exemple de la revalorisation des retraites, notamment.           Le troisi\u00e8me principe, ce sont les finances publiques. Une grande partie de ce paquet [sur le] pouvoir d\u2019achat est financ\u00e9e par les bonnes recettes fiscales 2022. Nous ne voulons pas sortir de ce principe simple\u00a0: avant de redistribuer des richesses, il faut les cr\u00e9er. (\u2026) Nous ne voulons pas financer le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais par de la dette, nous voulons le financer par des richesses. (\u2026) Nous avons d\u00e9j\u00e0 23\u00a0milliards d\u2019euros sur 2022 et 2023. Nous rajoutons aujourd\u2019hui 20\u00a0milliards d\u2019euros de mesures nouvelles.           Concernant les carburants, il confirme qu\u2019une indemnit\u00e9 carburant travailleur entrera en vigueur \u00e0 partir du 1er\u00a0octobre. Elle va remplacer la ristourne de 18\u00a0centimes actuellement en place. Cette derni\u00e8re sera \u00ab\u00a0de 12\u00a0centimes de remise en octobre, 6\u00a0centimes en novembre et cette remise s\u2019\u00e9teindra, ensuite, en d\u00e9cembre\u00a0\u00bb, pr\u00e9cise Bruno Le Maire. Ceux qui travaillent devront s\u2019inscrire sur le site des finances publiques et demander l\u2019indemnit\u00e9 carburant. \u00ab\u00a0Tous ceux qui utilisent leur voiture pour travailler pourront en b\u00e9n\u00e9ficier\u00a0\u00bb, souligne le ministre. Elle oscillera entre 100 et 200\u00a0euros. \u00ab\u00a0Une majoration de 50\u00a0euros\u00a0\u00bb touchera ceux qui travaillent \u00ab\u00a0au-del\u00e0 de trente kilom\u00e8tres de leur domicile\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet sur le pouvoir d\u2019achat va co\u00fbter 20\u00a0milliards d\u2019euros suppl\u00e9mentaires, annonce Bruno Le M...","dateModified":"2022-07-07T16:17:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#564754","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T15:58:56+00:00","articleBody":"     Bruno Le Maire est le premier ministre \u00e0 prendre la parole apr\u00e8s Olivier V\u00e9ran. \u00ab\u00a0La situation que nous connaissons, aujourd\u2019hui, est exceptionnelle\u00a0\u00bb, explique Bruno Le Maire, le ministre de l\u2019\u00e9conomie et des finances, qui rappelle les mesures prises par le gouvernement depuis l\u2019automne pour lutter contre la hausse des prix, notamment sur l\u2019\u00e9nergie. \u00ab\u00a0Nous sommes au c\u0153ur du pic inflationniste. Le plus dur, nous y sommes\u00a0\u00bb, assure le num\u00e9ro deux du gouvernement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nous sommes au c\u0153ur du pic inflationniste\u00a0\u00bb, affirme Bruno Le Maire","dateModified":"2022-07-07T16:08:17+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#564738","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T15:55:24+00:00","articleBody":"     Le porte-parole du gouvernement s\u2019exprime \u00e0 l\u2019issue du conseil des ministres. \u00ab\u00a0A partir du 1er\u00a0juillet\u00a02022, il n\u2019y aura plus aucun agent de la fonction publique qui sera pay\u00e9 au smic, il y en avait 700\u00a0000\u00a0\u00bb, fait savoir Olivier V\u00e9ran, qui confirme donc la hausse de 3,5\u00a0points de l\u2019indice des fonctionnaires.          \u00ab\u00a0Face \u00e0 l\u2019urgence et l\u2019ampleur de la situation, nous souhaitons prendre des mesures in\u00e9dites\u00a0\u00bb, d\u00e9clare M.\u00a0V\u00e9ran. L\u2019inflation est notamment due \u00e0 \u00ab\u00a0la guerre en Ukraine\u00a0\u00bb et trouve aussi son origine dans \u00ab\u00a0les confinements successifs en Chine\u00a0\u00bb, explique Olivier V\u00e9ran. \u00ab\u00a0La premi\u00e8re ministre l\u2019a dit hier et je reprends ses mots\u00a0: l\u2019urgence est \u00e0 l\u2019action\u00a0\u00bb, a-t-il dit avant de laisser la parole aux diff\u00e9rents ministres charg\u00e9s des diff\u00e9rents segments de ce projet de loi.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Olivier V\u00e9ran confirme la hausse de 3,5 % du point d\u2019indice des fonctionnaires","dateModified":"2022-07-07T16:34:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#564687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T15:32:59+00:00","articleBody":"     Pour contrer l\u2019inflation, le gouvernement l\u00e8ve le voile cet apr\u00e8s-midi sur une s\u00e9rie de mesures tr\u00e8s attendues destin\u00e9es \u00e0 prot\u00e9ger le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais \u2212 un examen de passage pour sa majorit\u00e9 relative devant des oppositions \u00e0 l\u2019offensive et des gardiens des finances publiques tr\u00e8s sceptiques.          Apr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 plus de 25 milliards d\u2019euros mis sur la table depuis l\u2019automne 2021 pour att\u00e9nuer en particulier la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie, le gouvernement pr\u00e9sentera dans deux textes (un projet de budget rectificatif et une loi sur le pouvoir d\u2019achat) une nouvelle salve d\u2019aides, chiffr\u00e9e \u00e0 \u00ab\u00a0une vingtaine de milliards d\u2019euros\u00a0\u00bb, selon le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire.          Parmi les principales mesures figurent les revalorisations anticip\u00e9es de 4 % des pensions de retraite et des prestations sociales, l\u2019augmentation de 3,5 % du traitement des agents publics, un ch\u00e8que alimentaire de 100 euros, auquel il faudra ajouter 50 euros par enfant, la prolongation de la remise carburant de 15 \u00e0 18 centimes et du bouclier tarifaire sur l\u2019\u00e9nergie, la suppression de la redevance ou encore le triplement de la prime Macron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat bient\u00f4t pr\u00e9sent\u00e9 ","dateModified":"2022-07-07T15:41:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#564589","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T15:06:53+00:00","articleBody":"    Bonjour.\r\n\r\nO\u00f9 en est le projet d'inscrire le droit \u00e0 L'IVG dans la constitution ? \r\n\r\nJe vous remercie    Tip         Bonjour Tip,          La proposition de loi \u00e9mise par le groupe Renaissance et celui de la Nupes n\u2019a pas \u00e9t\u00e9 inscrite \u00e0 la session extraordinaire de l\u2019Assembl\u00e9e pour cet \u00e9t\u00e9. En clair, elle ne sera pas discut\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s avant le mois de septembre, au mieux. Mathilde Panot, la pr\u00e9sidente de La France insoumise l\u2019avait notamment soulign\u00e9, en pr\u00e9sentant la proposition de loi sur le pouvoir d\u2019achat de la Nouvelle Union populaire \u00e9cologique et sociale en d\u00e9but de semaine.          Pourtant, dans une interview accord\u00e9e au magazine Elle et publi\u00e9e aujourd\u2019hui, Elisabeth Borne affirme que \u00ab\u00a0c\u2019est le bon moment pour inscrire ce droit fondamental, qui a sa place dans notre Constitution comme dans la Charte des droits fondamentaux de l\u2019Union europ\u00e9enne.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat pr\u00e9voit \u00ab\u00a020\u00a0milliard...","dateModified":"2022-07-07T15:12:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#564427","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T14:34:05+00:00","articleBody":"     Critiqu\u00e9e par les oppositions, la premi\u00e8re ministre doit \u00e9galement composer avec la concurrence de quatre poids lourds de la majorit\u00e9\u00a0: le chef du MoDem, Fran\u00e7ois Bayrou, son pr\u00e9d\u00e9cesseur \u00e0 Matignon, Edouard Philippe, et les ministres de l\u2019\u00e9conomie et de l\u2019int\u00e9rieur, Bruno Le Maire et G\u00e9rald Darmanin.                    Lire aussi :  Elisabeth Borne face \u00e0 la concurrence interne des quatre \u00ab\u00a0crocodiles\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat pr\u00e9voit \u00ab\u00a020\u00a0milliard...","dateModified":"2022-07-07T14:52:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#563844","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T14:17:48+00:00","articleBody":"     Les avocats du journaliste Taha Bouhafs d\u00e9noncent une proc\u00e9dure \u00ab\u00a0hors du droit\u00a0\u00bb, men\u00e9e par le comit\u00e9 de suivi des violences sexuelles et sexistes (CVSS) de La France insoumise, qui l\u2019emp\u00eache, selon eux, de r\u00e9pondre aux accusations le visant, dans un communiqu\u00e9 transmis aujourd\u2019hui \u00e0 l\u2019AFP.          \u00ab\u00a0Taha Bouhafs entend, par la voie de ses conseils, r\u00e9affirmer son droit de conna\u00eetre les accusations dont il fait l\u2019objet afin de pouvoir y r\u00e9pondre, au m\u00eame titre que n\u2019importe quel citoyen publiquement accus\u00e9\u00a0\u00bb, \u00e9crivent ses trois avocats Mes\u00a0William Bourdon, Rapha\u00ebl Kempf et Vincent Brengarth.          Candidat aux \u00e9lections l\u00e9gislatives dans le Rh\u00f4ne, le journaliste s\u2019\u00e9tait retir\u00e9, le 10\u00a0mai, en invoquant le \u00ab\u00a0racisme\u00a0\u00bb d\u2019\u00ab\u00a0attaques sans pr\u00e9c\u00e9dent\u00a0\u00bb men\u00e9es contre lui par la Macronie, la droite et une partie de la gauche. Mais LFI avait annonc\u00e9 le lendemain qu\u2019une enqu\u00eate interne avait \u00e9t\u00e9 ouverte \u00e0 son endroit par le CVSS.          Dans une tribune parue aujourd\u2019hui sur le site de L\u2019Obs, Cl\u00e9mentine Autain maintient qu\u2019elle n\u2019a pas demand\u00e9 \u00e0 M.\u00a0Bouhafs de cacher la raison de son retrait et qu\u2019elle ne pouvait pas lui communiquer d\u2019\u00e9l\u00e9ments pr\u00e9cis. \u00ab\u00a0Nous garantissons \u00e0 ces femmes de ne pas rendre public leur r\u00e9cit. Nous leur assurons l\u2019anonymat. Nous ne transmettons aux personnes accus\u00e9es aucun \u00e9l\u00e9ment qui permettrait de les reconna\u00eetre\u00a0\u00bb, a-t-elle assur\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Taha Bouhafs entend \u00ab\u00a0r\u00e9affirmer son droit de conna\u00eetre les accusations dont il fait l\u2019objet\u00a0\u00bb, fo...","dateModified":"2022-07-07T14:52:01+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#564188","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T13:52:09+00:00","articleBody":"    Pourquoi Coquerel n'a t il pas d\u00e9missionn\u00e9 ? S'il s'appliquait \u00e0 lui-m\u00eame le dixi\u00e8me des principes vocif\u00e9r\u00e9s par LFi, il aurait d\u00e9missionn\u00e9    Eticha         Bonjour Eticha,          Eric Coquerel, ainsi que l\u2019ensemble des responsables de la LFI qui se sont exprim\u00e9s \u00e0 ce sujet, estime que l\u2019affaire dans laquelle il est mis en cause n\u2019est pas du m\u00eame calibre que celles de Damien Abad ou Chrysoula Zacharopoulou.          Par ailleurs \u00ab\u00a0personne n\u2019a jamais d\u00e9fendu l\u2019id\u00e9e que toute personne, quelle que soit la nature des accusations, devait d\u00e9missionner de son mandat politique\u00a0\u00bb en cas d\u2019accusations visant un comportement sexuel r\u00e9pr\u00e9hensible, a affirm\u00e9 Manuel Bompard sur Europe 1 en d\u00e9but de semaine. Pour lui \u00ab toutes celles et ceux qui essaient de mettre sur le m\u00eame plan ces deux cas de figure [la plainte contre Eric Coquerel et celle contre Damien Abad] sont d\u2019une mauvaise foi criante et totale \u00bb.                    Lire aussi :  Eric Coquerel reste soutenu \u00e0 gauche malgr\u00e9 une plainte contre lui pour \u00ab\u00a0harc\u00e8lement sexuel\u00a0\u00bb         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat pr\u00e9voit \u00ab\u00a020\u00a0milliard...","dateModified":"2022-07-07T14:08:52+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#564116","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T13:32:39+00:00","articleBody":"    Quel est l'int\u00e9r\u00eat de la commission d'enqu\u00eate sur les cabinets demand\u00e9e par E. Coquerel apr\u00e8s celle d\u00e9j\u00e0 bien fournie du S\u00e9nat ?    Justice au S\u00e9nat          Bonjour Justice au S\u00e9nat et merci pour votre question,          Justement, l\u2019annonce d\u2019une mission d\u2019information au sein de la commission des finances est assez mal pass\u00e9e du c\u00f4t\u00e9 du S\u00e9nat et plus particuli\u00e8rement aupr\u00e8s d\u2019Eliane Assassi, \u00e0 l\u2019origine d\u2019un rapport s\u00e9natorial sur les cabinets de conseil.          \u00ab\u00a0J\u2019annonce qu\u2019un travail s\u00e9rieux et rigoureux a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 au S\u00e9nat par une commission d\u2019enqu\u00eate transpartisane qui a ensuite d\u00e9pos\u00e9 une proposition de loi qui ne se limite pas \u00e0 des \u201cpol\u00e9miques\u201d\u00a0! C\u2019est beau le rassemblement\u00a0!\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi l\u2019\u00e9lue communiste. Pour rappel, une mission d\u2019information a des pouvoirs moins larges qu\u2019une commission d\u2019enqu\u00eate et, de fait, a peu de chances d\u2019obtenir plus de r\u00e9ponses que le travail qui a \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9 au S\u00e9nat.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat pr\u00e9voit \u00ab\u00a020\u00a0milliard...","dateModified":"2022-07-07T14:02:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#563961","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T13:12:40+00:00","articleBody":"     La motion de censure de l\u2019alliance de gauche de la Nupes contre le gouvernement d\u2019Elisabeth Borne sera d\u00e9battue et soumise au vote lundi 11\u00a0juillet, \u00e0 partir de 16\u00a0heures, \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, vient d\u2019apprendre l\u2019Agence France-Presse de source parlementaire.          Le calendrier concernant cette motion d\u00e9pos\u00e9e mercredi, juste avant la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale de la premi\u00e8re ministre, a \u00e9t\u00e9 fix\u00e9 en conf\u00e9rence des pr\u00e9sidents de l\u2019Assembl\u00e9e. Comme nous vous le disions plus t\u00f4t dans ce direct, l\u2019adoption de cette motion de censure est tr\u00e8s peu probable puisque le Rassemblement national et Les R\u00e9publicains ont d\u2019ores et d\u00e9j\u00e0 annonc\u00e9 qu\u2019ils ne la soutiendraient pas.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La motion de censure de la Nupes sera d\u00e9battue lundi \u00e0 16\u00a0heures","dateModified":"2022-07-07T13:21:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#563908","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T13:00:03+00:00","articleBody":"     L\u2019Etat a confi\u00e9 au moins 1,1\u00a0milliard d\u2019euros de missions \u00e0 Capgemini en cinq ans. L\u2019omnipr\u00e9sence du cabinet fait grincer des dents au sein de l\u2019administration, o\u00f9 des voix d\u00e9noncent des missions co\u00fbteuses, des projets rat\u00e9s, de l\u2019opacit\u00e9 et des conflits d\u2019int\u00e9r\u00eats.                    Lire aussi :  Cabinets de conseil\u00a0: Capgemini, le co\u00fbteux prestataire dont l\u2019Etat ne sait plus se passer         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat pr\u00e9voit \u00ab\u00a020\u00a0milliard...","dateModified":"2022-07-07T13:16:38+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#563880","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T12:59:23+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident de la commission des finances a annonc\u00e9 tout \u00e0 l\u2019heure que cette derni\u00e8re allait s\u2019int\u00e9resser de plus pr\u00e8s aux cabinets de conseil, dont Le Monde\u00a0 a r\u00e9v\u00e9l\u00e9 l\u2019usage important au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es au c\u0153ur de l\u2019Etat.          \u00ab\u00a0Ce sera une de mes premi\u00e8res propositions faites de mission d\u2019information. Je pense que chacun a constat\u00e9 l\u2019actualit\u00e9 sur Capgemini, McKinsey, etc., qui nous permettra peut-\u00eatre de nous interroger sur les questions du rapport qualit\u00e9 \/ prix de ces cabinets de conseil, leur n\u00e9cessit\u00e9, leur r\u00f4le, pourquoi ils sont l\u00e0, etc.\u00a0\u00bb, a fait savoir le d\u00e9put\u00e9 de Seine-Saint-Denis \u00e0 l\u2019issue de l\u2019audition de Gabriel Attal, ministre des comptes publics.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Coquerel annonce une \u00ab\u00a0mission d\u2019information sur les cabinets de conseil priv\u00e9s\u00a0\u00bb de la commis...","dateModified":"2022-07-07T13:08:28+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#563687","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T12:28:01+00:00","articleBody":"    On ne sait toujours pas quand aura lieu la discussion et le vote sur la motion de censure d\u00e9pos\u00e9e par la NUPES ? Pensez-vous que quelques d\u00e9put\u00e9s d'autres groupes ou non-inscrits la voteront ?    Comte de Provence         Bonjour Comte de Provence,          Nos yeux et nos oreilles \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nous font dire que ce vote devrait avoir lieu en d\u00e9but de semaine prochaine. Pour le moment, rien n\u2019est encore d\u00e9cid\u00e9, mais comptez sur nous pour vous tenir inform\u00e9s d\u00e8s que nous aurons une date (et une heure) confirm\u00e9e. Par ailleurs, cette motion de censure a tr\u00e8s peu de chances d\u2019\u00eatre vot\u00e9e par la majorit\u00e9 absolue des d\u00e9put\u00e9s (289), car Les R\u00e9publicains et le Rassemblement national ont fait savoir qu\u2019ils ne souhaitaient pas s\u2019associer avec la Nupes \u00e0 ce sujet. A noter que, pour ce scrutin, l\u2019abstention n\u2019est pas comptabilis\u00e9e et sert donc au gouvernement en place.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat pr\u00e9voit \u00ab\u00a020\u00a0milliard...","dateModified":"2022-07-07T12:58:41+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#563599","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T12:05:18+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019\u00e9ducation nationale, Pap Ndiaye, a estim\u00e9 jeudi matin sur France Inter que certaines attitudes de La France insoumise (LFI) la pla\u00e7aient \u00e0 la \u00ab\u00a0limite\u00a0\u00bb du camp d\u00e9mocratique et r\u00e9publicain.          \u00ab\u00a0Les insoumis, par certaines de leurs expressions et certaines de leurs v\u00e9h\u00e9mences, me paraissent en situation (\u2026) limite du point de vue de l\u2019arc d\u00e9mocratique et r\u00e9publicain\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          \u00ab\u00a0On voit que se dessine un arc d\u00e9mocratique qui ne comprend que tr\u00e8s difficilement ces ailes d\u2019extr\u00eame droite et d\u2019extr\u00eame gauche\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Ndiaye, accusant toutefois sp\u00e9cifiquement le RN de se livrer \u00e0 des attaques \u00ab\u00a0ad hominem\u00a0\u00bb.          Au soir du premier tour des l\u00e9gislatives, au d\u00e9but de juin, M.\u00a0Ndiaye avait rapidement pris position contre l\u2019extr\u00eame droite, \u00ab\u00a0quelle que soit la configuration\u00a0\u00bb, contrastant avec le flou d\u2019une partie de la majorit\u00e9 quant \u00e0 l\u2019attitude \u00e0 adopter en cas de second tour entre le RN et la Nupes, alliance dont les \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb sont membres.          M.\u00a0Ndiaye, dont la nomination avait suscit\u00e9 les attaques de l\u2019extr\u00eame droite, a par ailleurs jug\u00e9 normal que des d\u00e9put\u00e9s RN aient \u00e9t\u00e9 \u00e9lus \u00e0 des postes de vice-pr\u00e9sidents de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, y compris avec des voix de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle. \u00ab\u00a0Cela ne me choque pas au sens o\u00f9 il faut organiser le travail de l\u2019Assembl\u00e9e nationale en tenant compte des forces politiques existantes\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.          \u00ab\u00a0Ce qui me semble essentiel (\u2026) c\u2019est, sur le fond, de ne pas faire de concessions au programme du Rassemblement national\u00a0\u00bb, a-t-il conclu, citant notamment \u00ab\u00a0tout ce qui rel\u00e8ve de la pr\u00e9f\u00e9rence nationale\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ce qui est au-del\u00e0 de la\u00a0limite, du point de vue de l\u2019arc d\u00e9mocratique et r\u00e9publicain, ce sont les centaines d\u2019absences de postes d\u2019enseignants dans le 93 pour la rentr\u00e9e scolaire\u00a0\u00bb, a r\u00e9agi dans un tweet le d\u00e9put\u00e9 \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb Alexis Corbi\u00e8re aux propos de M. Ndiaye, rappelant que tous les d\u00e9put\u00e9s du d\u00e9partement ont \u00e9crit \u00e0 ce sujet au ministre et attendent sa r\u00e9ponse.          La d\u00e9put\u00e9e LFI, Dani\u00e8le Obono, a aussi ironis\u00e9 sur les propos du ministre\u00a0sur Twitter\u00a0: \u00ab\u00a0Cette fantastique cascade de tartufferie politicienne appuy\u00e9e sur une solide base de compromission morale et intellectuelle a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e par un macroniste professionnel\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Alors que Pap Ndiaye estime que \u00ab\u00a0certaines expressions\u00a0\u00bb de La France insoumise sont \u00e0 la \u00ab\u00a0limite...","dateModified":"2022-07-07T12:41:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#563546","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T11:57:00+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 Renaissance (ex-LRM) et pr\u00e9sident de la commission des lois, Sacha Houli\u00e9, a appel\u00e9 la majorit\u00e9 jeudi \u00e0 \u00e9viter le \u00ab\u00a0danger mortel\u00a0\u00bb d\u2019une n\u00e9gociation \u00ab\u00a0h\u00e9mipl\u00e9gique\u00a0\u00bb avec les seuls R\u00e9publicains (LR) pour tenter de b\u00e2tir des compromis dans la nouvelle Assembl\u00e9e.          En l\u2019absence de majorit\u00e9 absolue, il ne faut pas aller chercher \u00ab\u00a0seulement les voix de LR\u00a0\u00bb, a estim\u00e9 cet \u00e9lu issu de l\u2019aile gauche du groupe, devant l\u2019Association des journalistes parlementaires (AJP). Il faut \u00ab\u00a0pouvoir composer \u00e0 droite et \u00e0 gauche\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0compter sur des voix de certains groupes et l\u2019abstention de certains groupes\u00a0\u00bb, a-t-il plaid\u00e9.          Lors de son intervention, l\u2019\u00e9lu de 33\u00a0ans a rendu un hommage appuy\u00e9 \u00e0 Christophe Castaner et Richard Ferrand, respectivement ex-pr\u00e9sident du groupe et ex-pr\u00e9sident de l\u2019Assembl\u00e9e nationale, d\u00e9faits de leurs si\u00e8ges lors des derni\u00e8res  l\u00e9gislatives et venus du Parti socialiste comme lui.          Il s\u2019est aussi pr\u00e9sent\u00e9 comme \u00ab\u00a0l\u2019un des plus fervents\u00a0\u00bb soutiens de la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne. \u00ab\u00a0J\u2019ai suffisamment r\u00e9clam\u00e9 qu\u2019on ait un premier ministre qui soit de gauche, pour pr\u00eater main-forte quand il y a besoin\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9clar\u00e9.          Sacha Houli\u00e9 s\u2019est d\u00e9fendu de vouloir structurer formellement un courant de l\u2019aile gauche de la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. Mais le parti Renaissance, qui va succ\u00e9der \u00e0 La R\u00e9publique en marche (LRM), devra \u00ab\u00a0proposer des objets politiques forts\u00a0\u00bb, par exemple sur les questions \u00e9cologiques, a-t-il estim\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Sacha Houli\u00e9, d\u00e9put\u00e9 de la majorit\u00e9 et pr\u00e9sident de la commission des lois, ne veut pas d\u2019un dialog...","dateModified":"2022-07-07T12:31:57+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#563492","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T11:40:51+00:00","articleBody":"    Le vote pour la motion de censure a-t-il lieu \u00e0 bulletins secrets?    ceanothe         Bonjour ceanothe,          Le vote de la motion de censure prend la forme d\u2019un scrutin public, et non pas d\u2019un vote \u00e0 bulletin secret (comme c\u2019est le cas par exemple pour la d\u00e9signation aux postes-clefs de l\u2019Assembl\u00e9e). Il sera donc possible, lors du vote de la motion de censure port\u00e9e par les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes, de savoir comment chaque d\u00e9put\u00e9 s\u2019est positionn\u00e9. En application de l\u2019article\u00a049, alin\u00e9a\u00a02 de la Constitution, pour \u00eatre adopt\u00e9e, une motion de censure doit recueillir la majorit\u00e9 absolue des voix des d\u00e9put\u00e9s, soit 289. Lors de ce scrutin, seuls les votes en faveur de la motion sont recens\u00e9s.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat pr\u00e9voit \u00ab\u00a020\u00a0milliard...","dateModified":"2022-07-07T12:18:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#563461","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T11:33:05+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Je n\u2019imagine pas la R\u00e9publique sans le S\u00e9nat\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 Elisabeth Borne dans sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale mercredi soir devant la chambre haute, en appelant \u00e0 \u00ab\u00a0s\u2019inspirer\u00a0\u00bb de \u00ab\u00a0l\u2019exp\u00e9rience\u00a0\u00bb des s\u00e9nateurs et en promettant d\u2019agir \u00ab\u00a0en lien \u00e9troit\u00a0\u00bb avec les \u00e9lus locaux.          \u00ab\u00a0Vous \u00eates \u00e0 la fois les relais des pr\u00e9occupations des Fran\u00e7ais, la voix des \u00e9lus locaux et des territoires, la force d\u2019\u00e9quilibre et d\u2019apaisement de nos institutions\u00a0\u00bb, a salu\u00e9 la cheffe du gouvernement, qui avait prononc\u00e9 une autre d\u00e9claration quelques heures auparavant devant l\u2019Assembl\u00e9e, lue simultan\u00e9ment devant le S\u00e9nat par le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire.          La locataire de Matignon a de nouveau d\u00e9fendu la n\u00e9cessit\u00e9 de \u00ab\u00a0b\u00e2tir ensemble\u00a0\u00bb des compromis, faute d\u2019avoir une majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e, tandis que le camp pr\u00e9sidentiel est minoritaire au S\u00e9nat, domin\u00e9 par la droite. Elle a affirm\u00e9 que, \u00ab\u00a0dans certains domaines et pour certains textes, au-del\u00e0 de ce que la Constitution pr\u00e9voit, le travail parlementaire pourra[it] commencer dans cet h\u00e9micycle avant de se prolonger \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e\u00a0\u00bb.          Mme\u00a0Borne a aussi promis d\u2019agir \u00ab\u00a0en lien \u00e9troit avec les \u00e9lus locaux\u00a0\u00bb auxquels elle a rendu \u00ab\u00a0hommage\u00a0\u00bb notamment pour le r\u00f4le qu\u2019ils ont jou\u00e9 contre le Covid-19, avant de d\u00e9cliner son programme en faveur du pouvoir d\u2019achat, du plein-emploi, de l\u2019\u00e9cologie, de l\u2019\u00e9galit\u00e9 et des souverainet\u00e9s.          Dans une atmosph\u00e8re plus apais\u00e9e qu\u2019au Palais-Bourbon, les pr\u00e9sidents des diff\u00e9rents groupes de s\u00e9nateurs ont insist\u00e9, dans la foul\u00e9e, sur la n\u00e9cessit\u00e9 de changer de m\u00e9thode face \u00e0 \u00ab\u00a0un moment charni\u00e8re de [l\u2019]histoire\u00a0\u00bb, comme l\u2019a not\u00e9 le pr\u00e9sident du groupe du Rassemblement d\u00e9mocratique et social europ\u00e9en, \u00e0 majorit\u00e9 radicale, Jean-Claude Requier.          Premier orateur, le pr\u00e9sident du groupe Les R\u00e9publicains, Bruno Retailleau, a d\u00e9plor\u00e9 une fracturation du pays \u00ab\u00a0qui s\u2019est aggrav\u00e9e\u00a0\u00bb, estimant que \u00ab\u00a0Jupiter s\u2019est transform\u00e9 en Gulliver pris dans les fils de ses propres contradictions\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Si vous souhaitez retrouver la confiance des Fran\u00e7ais, renoncez \u00e0 l\u2019\u201cen-m\u00eame-temps\u201d. Faites des choix clairs\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9 \u00e0 Elisabeth Borne, invitant aussi l\u2019ex\u00e9cutif \u00e0 \u00ab\u00a0respecter\u00a0\u00bb le Parlement.          La situation, \u00ab\u00a0si inqui\u00e9tante soit-elle, peut-\u00eatre le ferment d\u2019un renouveau institutionnel\u00a0\u00bb, a estim\u00e9, pour sa part, le chef des s\u00e9nateurs socialistes, Patrick Kanner, tandis que la pr\u00e9sidente du groupe CRCE (pour \u00ab\u00a0communiste, r\u00e9publicain, citoyen et \u00e9cologiste\u00a0\u00bb), \u00e0 majorit\u00e9 communiste, Eliane Assassi, a plaid\u00e9 pour \u00ab\u00a0imaginer un r\u00e9gime parlementaire v\u00e9ritablement ouvert\u00a0\u00bb. Le chef de file des \u00e9cologistes, Guillaume Gontard, a invit\u00e9 \u00e0 prendre \u00ab\u00a0le temps de faire moins de lois et de meilleures lois\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Majorit\u00e9 et opposition r\u00e9publicaines sont condamn\u00e9es \u00e0 se supporter\u00a0\u00bb, a jug\u00e9 Claude Malhuret, pr\u00e9sident du groupe Ind\u00e9pendants, notant que, en entrant \u00e0 Matignon, Elisabeth Borne a accept\u00e9 le r\u00f4le de \u00ab\u00a0d\u00e9mineuse en chef\u00a0\u00bb. Dernier orateur, le s\u00e9nateur RN St\u00e9phane Ravier a d\u00e9nonc\u00e9 dans le \u00ab\u00a0contexte d\u2019hypercrise\u00a0\u00bb, un choix de la continuit\u00e9 fait par le gouvernement.          En r\u00e9ponse aux interventions, Elisabeth Borne a estim\u00e9 que, \u00ab\u00a0dans la situation in\u00e9dite que conna\u00eet [le] pays, le S\u00e9nat sera plus que jamais un p\u00f4le d\u2019\u00e9quilibre et de stabilit\u00e9\u00a0\u00bb, ajoutant que \u00ab\u00a0vouloir construire des compromis, \u00e7a ne veut pas dire \u00eatre d\u2019accord sur tout\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Lors de son intervention devant les s\u00e9nateurs hier soir, Elisabeth Borne a lou\u00e9 la \u00ab\u00a0force d\u2019apaisem...","dateModified":"2022-07-07T12:00:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#563412","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T11:21:22+00:00","articleBody":"    Quels sont les arguments de Mme Le Pen ?    Lo\u00efc         Bonjour Lo\u00efc,          Selon la pr\u00e9sidente du groupe Rassemblement national \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale, le projet de l\u2019ex\u00e9cutif de renationaliser EDF \u00ab\u00a0n\u2019a aucun autre int\u00e9r\u00eat, en r\u00e9alit\u00e9, que de d\u00e9manteler EDF comme l\u2019exige l\u2019Union europ\u00e9enne\u00a0\u00bb, comme elle l\u2019a affirm\u00e9 ce matin sur RTL, d\u2019autant que l\u2019Etat est d\u00e9j\u00e0 actionnaire majoritaire de l\u2019entreprise \u00e0 hauteur de 84\u00a0%, avance-t-elle.          Elle fait une r\u00e9f\u00e9rence implicite au plan \u00ab\u00a0Hercule\u00a0\u00bb, con\u00e7u par le gouvernement et le PDG d\u2019EDF d\u00e8s 2018 mais abandonn\u00e9 l\u2019an pass\u00e9, qui visait \u00e0 s\u00e9parer le groupe en plusieurs entit\u00e9s et \u00e0 n\u00e9gocier en parall\u00e8le avec la Commission europ\u00e9enne une meilleure r\u00e9mun\u00e9ration du nucl\u00e9aire fran\u00e7ais. Les syndicats et les oppositions y ont vu un d\u00e9but de \u00ab\u00a0privatisation\u00a0\u00bb et un \u00ab\u00a0d\u00e9mant\u00e8lement\u00a0\u00bb du groupe, dont ils estiment que la menace pointe toujours.          Pour Marine Le Pen, le projet de renationalisation d\u2019EDF \u2212 on ne sait pas encore \u00e0 quel prix l\u2019Etat va racheter les 16\u00a0% de parts restantes \u2212 entra\u00eenerait \u00ab\u00a0une perte financi\u00e8re pour les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, car selon elle, au moment o\u00f9 le gouvernement \u00ab\u00a0avoue enfin que la situation financi\u00e8re [de la France] est dramatique, on nous dit\u00a0\u201con va d\u00e9penser de l\u2019argent dans EDF\u201d, alors que \u00e7a ne sert \u00e0 rien\u00a0\u00bb.          Il faut au contraire, selon elle, que le gouvernement \u00ab\u00a0arr\u00eate de ruiner EDF en l\u2019obligeant \u00e0 vendre [de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9] \u00e0 bas co\u00fbts \u00e0 ses concurrents, qui n\u2019ont rien investi\u00a0\u00bb \u2013 c\u2019est par ce dispositif que l\u2019Etat a mis en place son \u00ab\u00a0bouclier tarifaire\u00a0\u00bb sur l\u2019\u00e9nergie devant la hausse des prix caus\u00e9e par la guerre en Ukraine.          Le ministre de l\u2019\u00e9conomie, Bruno Le Maire, a pour sa part plac\u00e9 l\u2019initiative de l\u2019Etat sous le signe de la souverainet\u00e9. \u00ab\u00a0L\u2019ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique n\u2019a pas de prix et la guerre en Ukraine nous a, \u00e0 tous, montr\u00e9 que d\u00e9pendre du gaz et du p\u00e9trole russes est la pire des id\u00e9es qu\u2019on puisse avoir et que, par cons\u00e9quent, il faut \u00eatre ind\u00e9pendant dans notre production \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a-t-il d\u00e9fendu sur Europe 1.          Vous pouvez retrouver un condens\u00e9 des r\u00e9actions des oppositions \u00e0 l\u2019annonce faite hier par Mme\u00a0Borne dans cet article\u00a0:                    Lire aussi :  Les oppositions m\u00e9fiantes apr\u00e8s l\u2019annonce par le\u00a0gouvernement de\u00a0sa\u00a0volont\u00e9 de\u00a0renationaliser EDF \u00e0\u00a0100\u00a0%                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019actualit\u00e9 politique, en direct\u00a0: le projet de loi sur le pouvoir d\u2019achat pr\u00e9voit \u00ab\u00a020\u00a0milliard...","dateModified":"2022-07-07T12:11:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#563169","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T10:42:01+00:00","articleBody":"     Ce n\u2019est pas l\u2019audit explosif rendu au d\u00e9but du premier quinquennat d\u2019Emmanuel Macron, mais c\u2019est, \u00e0 tout le moins, un avertissement pour son second mandat. Dans son rapport sur la situation et les perspectives des finances publiques, rendu public jeudi 7\u00a0juillet, la Cour des comptes enjoint \u00e0 l\u2019ex\u00e9cutif de b\u00e2tir une trajectoire budg\u00e9taire \u00ab\u00a0cr\u00e9dible\u00a0\u00bb et de mieux \u00ab\u00a0documenter\u00a0\u00bb les \u00e9conomies associ\u00e9es, tout en prenant les mesures n\u00e9cessaires pour doper la croissance.          Selon les magistrats, la premi\u00e8re moiti\u00e9 du quinquennat a \u00e9t\u00e9 insuffisamment mise \u00e0 profit par l\u2019ex\u00e9cutif pour redresser les finances publiques. Et, apr\u00e8s la forte d\u00e9gradation budg\u00e9taire entra\u00een\u00e9e par la crise du Covid-19 et la mise en place du \u00ab\u00a0quoi qu\u2019il en co\u00fbte\u00a0\u00bb, la pr\u00e9vision de d\u00e9ficit pour cette ann\u00e9e (5\u00a0% du PIB) est encore tr\u00e8s incertaine.          L\u2019analyse de notre cons\u0153ur Audrey Tonnelier\u00a0:                    Lire aussi :  Budget\u00a0: la Cour des comptes alerte sur la trajectoire budg\u00e9taire du nouveau quinquennat         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Finances publiques\u00a0: la Cour des comptes rend un rapport \u00e0 valeur d\u2019avertissement pour l\u2019ex\u00e9cutif ","dateModified":"2022-07-07T11:25:48+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#563165","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T10:27:00+00:00","articleBody":"      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour suivre l\u2019actualit\u00e9 au plus pr\u00e8s, abonnez-vous au \u00ab\u00a0Monde\u00a0\u00bb\u00a0! ","dateModified":"2022-07-07T10:27:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562593","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T10:13:18+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du S\u00e9nat a assur\u00e9 vouloir travailler de mani\u00e8re constructive avec le gouvernement. Dans une interview accord\u00e9e au quotidien r\u00e9gional Midi-Libre, mise en ligne mercredi soir, G\u00e9rard Larcher a dit souhaiter voir l\u2019ex\u00e9cutif et le Parlement \u00ab\u00a0construire un certain nombre de choses ensemble\u00a0\u00bb, texte par texte, et attendre \u00ab\u00a0une nouvelle m\u00e9thode de gouvernance\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Je tends la main au gouvernement, \u00e0 la premi\u00e8re ministre, \u00e0 qui j\u2019ai propos\u00e9 une nouvelle m\u00e9thode\u00a0\u00bb, lance le s\u00e9nateur Les R\u00e9publicains (LR). \u00ab\u00a0Pour chaque texte important, je demande que nous en discutions ensemble avant qu\u2019il ne soit ficel\u00e9, qu\u2019il aille au Conseil d\u2019Etat et qu\u2019il soit pr\u00e9sent\u00e9 en conseil des ministres\u00a0\u00bb, avance-t-il, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0On en parle avant politiquement, on y associe les pr\u00e9sidents de commission, les rapporteurs g\u00e9n\u00e9raux, les whips [les coordinateurs] et on dialogue avec les groupes de notre sensibilit\u00e9, aussi bien LR que centristes.\u00a0\u00bb Le \u00ab\u00a0blocage du pays\u00a0\u00bb, \u00ab\u00a0on va tout faire pour l\u2019\u00e9viter\u00a0\u00bb, promet le pr\u00e9sident de la chambre haute. \u00ab\u00a0J\u2019appelle \u00e0 une r\u00e9volution culturelle de part et d\u2019autre\u00a0\u00bb, conclut-il \u00e0 ce sujet.          Quant \u00e0 la position des parlementaires LR sur la loi pouvoir d\u2019achat pr\u00e9sent\u00e9e aujourd\u2019hui par le gouvernement, \u00ab\u00a0on va voir ce qui est propos\u00e9 et quel accueil vont avoir nos amendements. Il va falloir regarder trois choses, ces mesures sont-elles p\u00e9rennes\u00a0? quelles sont celles qui soutiennent le travail\u00a0? (\u2026) Et il va falloir chercher des \u00e9conomies\u00a0\u00bb, avance-t-il. La ligne rouge est, pour Les R\u00e9publicains de \u00ab\u00a0ne pas aggraver la situation financi\u00e8re du pays\u00a0\u00bb, assure M.\u00a0Larcher, pour qui \u00ab\u00a0la technique du ch\u00e8que, c\u2019est fini, on ne peut plus\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le pr\u00e9sident du S\u00e9nat, G\u00e9rard Larcher, \u00ab\u00a0tend la main au gouvernement\u00a0\u00bb pour une \u00ab\u00a0nouvelle m\u00e9th...","dateModified":"2022-07-07T10:32:23+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562966","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T09:47:06+00:00","articleBody":"     Lors de sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, la premi\u00e8re ministre n\u2019a fait aucune r\u00e9f\u00e9rence au report \u00e0 65\u00a0ans de l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal d\u2019ouverture des droits \u00e0 une pension et n\u2019a apport\u00e9 aucune pr\u00e9cision nouvelle sur le contenu de la r\u00e9forme.          Elle a toutefois affirm\u00e9 que \u00ab\u00a0notre pays [avait] besoin d\u2019une r\u00e9forme de son syst\u00e8me de retraite\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0nous devr[ions] travailler progressivement un peu plus longtemps\u00a0\u00bb.          D\u00e9cryptage par notre journaliste Bertrand Bissuel\u00a0:                    Lire aussi :  Retraites\u00a0: Elisabeth Borne maintient le cap\u2026 et un certain flou         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ceux qui attendaient une clarification \u00e0 propos de la r\u00e9forme des retraites sont rest\u00e9s sur leur faim a...","dateModified":"2022-07-07T10:01:49+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562913","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T09:40:07+00:00","articleBody":"     Dans une interview accord\u00e9e \u00e0 Lib\u00e9ration, le secr\u00e9taire g\u00e9n\u00e9ral de la CFDT, Laurent Berger, a jug\u00e9 qu\u2019\u00ab\u00a0annoncer \u00e0 la rentr\u00e9e le report de l\u2019\u00e2ge l\u00e9gal du d\u00e9part \u00e0 la retraite\u00a0\u00bb provoquerait \u00ab\u00a0le chaos social\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il serait dingue de croire \u00e0 un d\u00e9bat serein sur les retraites. On sera vent debout\u00a0\u00bb, a-t-il affirm\u00e9.          M.\u00a0Berger, oppos\u00e9 \u00e0 cette promesse de campagne du candidat Macron, r\u00e9agissait aux d\u00e9clarations de la premi\u00e8re ministre, Elisabeth Borne, qui mercredi, dans sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, a r\u00e9affirm\u00e9 l\u2019imp\u00e9ratif de \u00ab\u00a0travailler progressivement un peu plus longtemps\u00a0\u00bb, sans toutefois donner de calendrier pr\u00e9cis.          Le responsable syndical consid\u00e8re que la \u00ab\u00a0situation \u00e9conomique et sociale est tr\u00e8s tendue, en lien avec la situation g\u00e9opolitique (\u2026). Chez les travailleurs, l\u2019inqui\u00e9tude domine. Si vous rajoutez \u00e0 \u00e7a l\u2019id\u00e9e de lancer une r\u00e9forme des retraites, c\u2019est intenable\u00a0\u00bb. Le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, qui souhaite le report de l\u2019\u00e2ge de la retraite \u00e0 64\u00a0ans, voire 65\u00a0ans, \u00e0 raison de quatre mois suppl\u00e9mentaires par an \u00e0 partir de 2023, avait affirm\u00e9 en mai son souhait de voir cette r\u00e9forme mise en \u0153uvre \u00e0 l\u2019\u00e9t\u00e9 2023. Cela impliquerait de d\u00e9marrer les discussions \u00e0 la rentr\u00e9e de septembre.          Dans cet entretien, M.\u00a0Berger revient \u00e9galement sur la promesse d\u2019Emmanuel Macron de cr\u00e9er un conseil national de la refondation, et incite le chef de l\u2019Etat et Elisabeth Borne \u00e0 aller au bout de la d\u00e9marche\u00a0: \u00ab\u00a0J\u2019invite le pr\u00e9sident et la premi\u00e8re ministre \u00e0 ne pas renoncer \u00e0 une volont\u00e9 de prise en compte plus importante de la soci\u00e9t\u00e9 civile. Car le compromis que tout le monde appelle de ses v\u0153ux \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale sera \u00e9galement n\u00e9cessaire dans la soci\u00e9t\u00e9.\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Laurent Berger (CFDT) met en garde contre une r\u00e9forme des retraites \u00e0 la rentr\u00e9e, qui provoquerait selo...","dateModified":"2022-07-07T10:02:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562835","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T09:25:42+00:00","articleBody":"     Les 100\u00a0euros d\u2019aide d\u2019urgence que le gouvernement compte octroyer aux m\u00e9nages modestes \u00e0 la rentr\u00e9e, \u00ab\u00a0on va les prendre\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Fran\u00e7ois Ruffin ce matin, sur LCI. Pour autant, le d\u00e9put\u00e9 (La France insoumise) de la Somme s\u2019est indign\u00e9 que le gouvernement se contente, pour pr\u00e9server le pouvoir d\u2019achat, d\u2019une strat\u00e9gie de \u00ab\u00a0mesures d\u2019urgence, toujours conjoncturelles, un ch\u00e8que apr\u00e8s l\u2019autre\u00a0\u00bb, alors que le pays fait face \u00e0 une \u00ab\u00a0inflation structurelle\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Est-ce que les Fran\u00e7ais veulent vivre d\u2019aum\u00f4nes\u00a0? Est-ce qu\u2019on veut vivre d\u2019oboles, d\u2019aides publiques, de petits bons qu\u2019on nous remet, de passes, de ch\u00e8ques\u00a0?\u00a0\u00bb, a-t-il demand\u00e9, d\u00e9non\u00e7ant aussi une \u00ab\u00a0op\u00e9ration pi\u00e8ces jaunes sur l\u2019essence\u00a0\u00bb. L\u2019urgence, au contraire, \u00e0 ses yeux, est d\u2019augmenter les salaires, car \u00ab\u00a0les gens qui travaillent doivent vivre de leur travail\u00a0\u00bb.          En revanche, \u00ab\u00a0on a affaire \u00e0 un gigantesque gavage, l\u00e0-haut\u00a0\u00bb, selon le d\u00e9put\u00e9 LFI. \u00ab\u00a0En un an de crise, les milliardaires fran\u00e7ais, c\u2019est 300\u00a0milliards d\u2019euros [de gains] suppl\u00e9mentaires, a-t-il d\u00e9nonc\u00e9. En dix ans, il y a eu une multiplication des grandes fortunes par quatre. Est-ce que les salaires des Fran\u00e7ais ont fait le m\u00eame bond\u00a0?\u00a0\u00bb      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pouvoir d\u2019achat\u00a0: Fran\u00e7ois Ruffin regrette que le gouvernement ne propose que des \u00ab\u00a0mesures d\u2019urge...","dateModified":"2022-07-07T09:29:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562702","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T09:13:58+00:00","articleBody":"     Alors que le Parti communiste fran\u00e7ais se distingue au sein de la Nupes par son positionnement pronucl\u00e9aire, son secr\u00e9taire national, Fabien Roussel, a comment\u00e9 ce matin sur Franceinfo la \u00ab\u00a0renationalisation\u00a0\u00bb d\u2019EDF, annonc\u00e9e hier par Elisabeth\u00a0Borne lors de son discours de politique g\u00e9n\u00e9rale.          \u00ab\u00a0Ils disent nationalisation, c\u2019est plut\u00f4t une recapitalisation, avec le fait que l\u2019Etat prenne 100\u00a0% des actions dans une soci\u00e9t\u00e9 anonyme, donc qui reste une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e\u00a0\u00bb, a avanc\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 du Nord. \u00ab\u00a0Ce que nous nous voulons, c\u2019est que nous ayons une vraie entreprise publique et que l\u2019on cr\u00e9e un \u00e9tablissement public \u00e0 caract\u00e8re industriel et commercial, un EPIC\u00a0\u00bb, a-t-il fait valoir, ce qui correspondrait \u00e0 un changement de statut pour l\u2019entreprise.          Autre proposition d\u00e9fendue par M. Roussel\u00a0: que la France\u00a0sorte du march\u00e9 europ\u00e9en de l\u2019\u00e9nergie pour \u00ab\u00a0que nous retrouvions notre ma\u00eetrise dans la fixation des tarifs\u00a0\u00bb de l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 et du gaz, a-t-il affirm\u00e9.          \u00ab\u00a0Enfin, nous ne voulons pas que l\u2019Etat, sous couvert de recapitaliser EDF, mette sur la table le projet Hercule\u00a0\u00bb, qui pr\u00e9voyait une scission des branches d\u2019activit\u00e9 d\u2019EDF, crainte par les syndicats, a mis en garde M. Roussel. \u00ab\u00a0Nous ne voulons pas que demain, les barrages hydrauliques, dont les concessions sont \u00e0 renouveler, soient vendus au priv\u00e9. C\u2019est \u00e7a qui est \u00e0 l\u2019ordre du jour avec le projet Hercule\u00a0\u00bb, a-t-il jug\u00e9, avant d\u2019affirmer c\u2019est \u00ab\u00a0l\u2019Union europ\u00e9enne [qui] attend de la France qu\u2019elle ouvre ses concessions hydrauliques au priv\u00e9\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" \u00ab\u00a0Nous ne voulons pas que l\u2019Etat, sous couvert de recapitaliser EDF, mette sur la table le projet Her...","dateModified":"2022-07-07T09:51:27+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562554","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T08:25:45+00:00","articleBody":"     Le d\u00e9put\u00e9 Les R\u00e9publicains (LR) des Alpes-Maritimes Eric Ciotti \u00e9tait ce matin invit\u00e9 de BFM-TV. Il est revenu sur la s\u00e9quence \u00e9lectorale qui s\u2019est achev\u00e9e, de l\u2019\u00e9chec cuisant de Val\u00e9rie P\u00e9cresse lors de la pr\u00e9sidentielle, aux l\u00e9gislatives, o\u00f9 le parti a sauv\u00e9 son groupe.          Interrog\u00e9 sur sa volont\u00e9 ou non de briguer la pr\u00e9sidence de son parti, assur\u00e9e depuis vendredi dernier par int\u00e9rim par la d\u00e9put\u00e9e Annie Genevard en raison de la fin du mandat de Christian Jacob, M.\u00a0Ciotti a avanc\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je n\u2019ai pas pris ma d\u00e9cision. J\u2019en discute notamment avec Laurent Wauquiez, qui porte une voix aussi sur le constat et les propositions, mais, en tout cas, je prendrai toute ma part et ne laisserai pas faire n\u2019importe quoi.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Je ne dis pas non\u00a0\u00bb, a-t-il fait savoir, avant de pr\u00e9ciser qu\u2019il donnerait sa d\u00e9cision \u00ab\u00a0dans les prochaines semaines\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0Ce qu\u2019il faut, c\u2019est que notre famille politique assume une vraie politique de droite, n\u2019ait plus honte d\u2019\u00eatre de droite, ne s\u2019excuse pas. Nous ne sommes pas un parti centriste\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 le finaliste du congr\u00e8s LR \u00e0 la ligne droiti\u00e8re assum\u00e9e.          Au sujet de la position \u00e0 adopter par son parti au Parlement, M.\u00a0Ciotti a affirm\u00e9 \u00eatre dans une opposition franche \u00e0 Emmanuel Macron et sa majorit\u00e9 relative. \u00ab\u00a0Nous ne sommes pas l\u00e0 pour apporter une roue de secours\u00a0\u00bb au gouvernement lors du vote des textes, a-t-il affirm\u00e9, avant de faire valoir que LR serait force de propositions de lois, et de rappeler que le parti est majoritaire au S\u00e9nat.          Le successeur de Christian Jacob doit \u00eatre d\u00e9sign\u00e9 \u00e0 l\u2019automne au cours d\u2019un congr\u00e8s du parti, par les militants. Laurent Wauquiez, pr\u00e9sident de la r\u00e9gion Auvergne-Rh\u00f4nes-Alpes (AURA), qui a d\u00e9j\u00e0 exerc\u00e9 cette fonction avant de d\u00e9missionner apr\u00e8s l\u2019\u00e9chec des \u00e9lections europ\u00e9ennes de\u00a02019, est celui dont le nom circule le plus ouvertement.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Eric Ciotti n\u2019exclut pas de pr\u00e9senter sa candidature \u00e0 la t\u00eate du parti Les R\u00e9publicains","dateModified":"2022-07-07T08:31:13+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562618","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T08:20:54+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Les Fran\u00e7ais attendent maintenant de nous que nous travaillions, que nous avancions, pour mettre en \u0153uvre des mesures d\u2019urgence\u00a0\u00bb sur le pouvoir d\u2019achat, a estim\u00e9 le d\u00e9put\u00e9 communiste du Nord et secr\u00e9taire nationale du PCF, Fabien Roussel, sur Franceinfo, jeudi matin. Au sujet de la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale de Mme\u00a0Borne hier, il a regrett\u00e9 que la premi\u00e8re ministre n\u2019a pas revu la copie du projet pr\u00e9sidentiel.          \u00ab\u00a0Malheureusement, dans son discours, elle n\u2019a pr\u00e9sent\u00e9 que ce qu\u2019a d\u00e9fendu le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique pendant la pr\u00e9sidentielle. Le projet pr\u00e9sidentiel reste ancr\u00e9 dans le discours de la premi\u00e8re ministre. (\u2026) Il n\u2019y aura pas un kopeck de plus pour les salaires dans le priv\u00e9\u00a0\u00bb, s\u2019est-il indign\u00e9, estimant que \u00ab\u00a0\u00e7a fai[sai]t cinq ans\u00a0\u00bb que le gouvernement demandait des efforts aux entreprises, sans r\u00e9sultats, selon lui.          Au sujet de la loi portant sur le pouvoir d\u2019achat, pr\u00e9sent\u00e9e cet apr\u00e8s-midi par le gouvernement, M.\u00a0Roussel a fait valoir que les d\u00e9put\u00e9s communistes et de l\u2019intergroupe de la Nupes\u00a0: \u00ab\u00a0v[ont] discuter de ce texte de loi mesure par mesure. Et donc, nous ferons \u00e0 chaque fois des amendements, des propositions (\u2026) et puis chacun [des groupes] se d\u00e9terminera dans ses votes\u00a0\u00bb, amendement par amendement. Il a notamment d\u00e9fendu la revendication port\u00e9e par l\u2019alliance de gauche d\u2019une hausse de 15\u00a0% du smic. Toutefois, il a estim\u00e9 que le combat dans l\u2019H\u00e9micycle serait dur pour la gauche puisque \u00ab\u00a0les rois quarts de l\u2019Assembl\u00e9e sont de droite et d\u2019extr\u00eame droite. On a une majorit\u00e9 de droite lib\u00e9rale et ils sont d\u2019accord sur le projet\u00a0\u00bb, de l\u2019extr\u00eame droite aux LR, en passant par le camp pr\u00e9sidentiel.          M.\u00a0Roussel a d\u00e9fendu, par ailleurs, que son groupe de la Gauche d\u00e9mocrate et r\u00e9publicaine (GDR) \u00e9tait \u00ab\u00a0tr\u00e8s respectueux du d\u00e9bat parlementaire\u00a0\u00bb et voterait les mesures qui vont dans le bon sens. Il a fait savoir que le groupe soutiendrait avec \u00e9vidence la d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation adultes handicap\u00e9s (AAH), annonc\u00e9e hier par Elisabeth Borne, apr\u00e8s l\u2019avoir d\u00e9fendue plusieurs fois dans l\u2019H\u00e9micycle. \u00ab\u00a0On a dit enfin\u00a0! Vous vous rendez compte que ce texte de loi a \u00e9t\u00e9 d\u00e9pos\u00e9 et d\u00e9fendu trois fois par les d\u00e9put\u00e9s GDR\u00a0! (\u2026) Il a \u00e9t\u00e9 soutenu, y compris par les d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains, mais c\u2019est En marche qui s\u2019y est oppos\u00e9e\u00a0! Et v\u2019la que maintenant ils le mettent \u00e0 l\u2019ordre du jour. On dit tant mieux. Maintenant, je ne crois que ce que je vois, donc j\u2019attends de voir si c\u2019est vraiment \u00e0 l\u2019ordre du jour et quand est-ce qu\u2019on le fait\u00a0\u00bb, a-t-il lanc\u00e9.          Le 2\u00a0d\u00e9cembre, la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle avait, en effet, rejet\u00e9 une nouvelle fois la mesure port\u00e9e par l\u2019opposition dans l\u2019H\u00e9micycle, \u00e9voquant des vis\u00e9es \u00e9lectoralistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"D\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation adultes handicap\u00e9s (AAH)\u00a0: Fabien Roussel attend de voir si la majo...","dateModified":"2022-07-07T08:27:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562595","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T07:57:19+00:00","articleBody":"     Le ministre d\u00e9l\u00e9gu\u00e9 aux comptes publics \u00e9tait, ce matin, l\u2019invit\u00e9 de France 2. Il s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 de l\u2019annonce hier par la premi\u00e8re ministre de la renationalisation d\u2019EDF, comme M. Le Maire quelques instants plus tard. \u00ab\u00a0On a une ambition, vous le savez, c\u2019est de permettre \u00e0 notre pays d\u2019\u00eatre plus ind\u00e9pendant. (\u2026) \u00c7a passe \u00e9videmment par une ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb, a soulign\u00e9 Gabriel Attal, avant d\u2019ajouter que cela allait \u00ab\u00a0permettre de r\u00e9investir massivement dans notre [le] nucl\u00e9aire [fran\u00e7ais]\u00a0\u00bb.          Sur le co\u00fbt de l\u2019op\u00e9ration, M.\u00a0Attal a pr\u00e9cis\u00e9 qu\u2019elle \u00e9tait \u00ab\u00a0en cours\u00a0\u00bb, et qu\u2019il ne pouvait rien communiquer pour le moment. \u00ab\u00a0\u00c7a n\u2019a rien \u00e0 voir avec un d\u00e9mant\u00e8lement\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9 au sujet des critiques des syndicats et d\u2019une partie de l\u2019opposition. \u00ab\u00a0Au contraire, on parle d\u2019un investissement majeur de l\u2019Etat et d\u2019une confiance absolue dans notre parc nucl\u00e9aire et dans la n\u00e9cessit\u00e9 d\u2019investir massivement pour l\u2019\u00e9lectricit\u00e9 des Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a plaid\u00e9 le ministre.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Gabriel Attal se f\u00e9licite de la renationalisation d\u2019EDF et assure que cela va permettre de \u00ab\u00a0r\u00e9inves...","dateModified":"2022-07-07T08:03:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562577","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T07:50:20+00:00","articleBody":"     Au micro de France Inter ce matin, le ministre de l\u2019\u00e9ducation a cherch\u00e9 \u00e0 apaiser les craintes concernant le pourvoi de postes d\u2019enseignants \u00e0 la rentr\u00e9e de septembre. \u00ab\u00a0Il y aura un professeur devant chaque classe\u00a0\u00bb, a promis Pap Ndiaye, tout en reconnaissant que \u00ab\u00a0nous avons un probl\u00e8me de recrutement\u00a0\u00bb.          D\u2019apr\u00e8s lui, \u00ab\u00a0c\u2019est un probl\u00e8me ancien qui s\u2019est aggrav\u00e9 ces derni\u00e8res ann\u00e9es\u00a0\u00bb avec la r\u00e9forme du recrutement, aux termes de laquelle il faut d\u00e9sormais poss\u00e9der un master \u2013 et non plus seulement justifier d\u2019une inscription en deuxi\u00e8me ann\u00e9e de master \u2013 pour devenir enseignant stagiaire.          Le ministre a aussi \u00e9voqu\u00e9 la \u00ab\u00a0question importante\u00a0\u00bb des r\u00e9mun\u00e9rations, \u00ab\u00a0qui ne sont objectivement pas \u00e0 la hauteur de ce que l\u2019on peut attendre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Il nous faut proc\u00e9der \u00e0 des augmentations de salaires\u00a0\u00bb, a-t-il assur\u00e9, tout en jugeant que l\u2019attractivit\u00e9 du m\u00e9tier ne d\u00e9pend pas que des traitements, mais aussi de la perception des professeurs \u00ab\u00a0d\u2019un point de vue statutaire, d\u2019un point de vue social\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Presque tous les pays europ\u00e9ens ont cette difficult\u00e9\u00a0\u00bb de recrutement, \u00ab\u00a0y compris les pays o\u00f9 les enseignants sont mieux r\u00e9mun\u00e9r\u00e9s\u00a0\u00bb, a-t-il avanc\u00e9.          \u00ab\u00a0En attendant, bien entendu, nous avons recours \u00e0 des enseignants contractuels\u00a0\u00bb, a conc\u00e9d\u00e9 Pap Ndiaye, qui \u00e9voque \u00ab\u00a0\u00e0 peu pr\u00e8s 8\u00a0% de contractuels dans le second degr\u00e9, 1\u00a0% dans le premier degr\u00e9, avec des variations selon les acad\u00e9mies\u00a0\u00bb. Le cas critique selon lui est l\u2019ouest de la Guyane, o\u00f9 le taux de contractuels d\u00e9passe les 50\u00a0%.          Interrog\u00e9 sur les proc\u00e9dures de \u00ab\u00a0job dating\u00a0\u00bb pour recruter des enseignants \u00e0 la vol\u00e9e, qui ont fait pol\u00e9mique, le ministre a assur\u00e9 que les cellules charg\u00e9es de ces proc\u00e9dures ne cherchent qu\u2019\u00e0 \u00ab\u00a0r\u00e9gler les derni\u00e8res difficult\u00e9s\u00a0\u00bb dans la composition des \u00e9quipes p\u00e9dagogiques avant la rentr\u00e9e. \u00ab\u00a0C\u2019est une r\u00e9ponse conjoncturelle\u00a0\u00bb, or \u00ab\u00a0nous devons r\u00e9pondre structurellement \u00e0 cette crise d\u2019attractivit\u00e9 du m\u00e9tier d\u2019enseignant, a-t-il conc\u00e9d\u00e9. \u00c7a va prendre un peu de temps\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pap Ndiaye assure qu\u2019il y aura \u00e0 la rentr\u00e9e scolaire \u00ab\u00a0un professeur devant chaque classe\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-07T07:51:40+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562525","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T07:28:54+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Pouvoir d\u2019achat\u00a0: ce\u00a0que pr\u00e9voit le\u00a0gouvernement         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La s\u00e9rie de mesures pr\u00e9vues par le gouvernement pour lutter contre l\u2019inflation","dateModified":"2022-07-07T07:28:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562477","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T07:08:03+00:00","articleBody":"     Questionn\u00e9 au sujet du contenu du projet de loi pour le pouvoir d\u2019achat et sur l\u2019indemnit\u00e9 carburant r\u00e9serv\u00e9e aux salari\u00e9s qui utilisent leur voiture pour travailler, M.\u00a0Le Maire a pr\u00e9cis\u00e9 sur Europe 1 que la mesure avait vocation, \u00e0 moyen terme, \u00e0 remplacer \u00ab\u00a0progressivement\u00a0\u00bb le dispositif de r\u00e9duction de 18\u00a0centimes \u00e0 la pompe\u00a0:           On doit maintenant s\u2019engager dans une mesure plus cibl\u00e9e. Quel est le choix politique, tr\u00e8s politique, que nous faisons\u00a0? Soutenir ceux qui travaillent. Le salari\u00e9 qui va \u00e0 son entreprise ne doit pas avoir de probl\u00e8me pour faire son plein [de carburant]. L\u2019alternant qui doit se rendre \u00e0 son entreprise et qui habite encore chez ses parents, il ne doit pas avoir de probl\u00e8me pour financer son plein. Donc, nous allons remplacer les 18\u00a0centimes, qui, progressivement, d\u2019ici \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, vont \u00eatre ramen\u00e9s \u00e0 16, 12, 10, on va le faire tr\u00e8s progressivement, mais \u00e0 la fin de l\u2019ann\u00e9e, il n\u2019y aura plus de remise carburant. D\u00e8s le 1er\u00a0octobre, en tout cas c\u2019est la proposition que nous faisons, nous mettons en place cette indemnit\u00e9 carburant pour les travailleurs.           Cette derni\u00e8re ne sera pas automatique et ce sont les travailleurs qui devront en faire la demande. M.\u00a0Le\u00a0Maire a assur\u00e9 que le dispositif serait \u00ab\u00a0simple\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Vous irez sur le site Internet de la direction g\u00e9n\u00e9rale des finances publiques, vous d\u00e9clarez que vous avez une voiture. Vous d\u00e9clarez que vous vous en servez pour vous rendre sur votre lieu de travail et vous pouvez toucher l\u2019indemnit\u00e9. Et si, en plus, votre distance entre votre domicile et votre travail est tr\u00e8s \u00e9loign\u00e9e ou que vous \u00eates, par exemple, itin\u00e9rant, parce que vous \u00eates aide-soignante, vous d\u00e9clarez que vous \u00eates un gros rouleur, et vous aurez une indemnit\u00e9 suppl\u00e9mentaire\u00a0\u00bb, a-t-il expliqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019indemnit\u00e9 carburant travailleurs sera mise en place au 1er\u00a0octobre et remplacera \u00ab\u00a0progressivement...","dateModified":"2022-07-07T07:33:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562418","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T06:53:02+00:00","articleBody":"               Lire aussi :  Elisabeth Borne annonce que le gouvernement souhaite renationaliser compl\u00e8tement EDF         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Etat va r\u00e9acqu\u00e9rir 100\u00a0% du capital de l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien, lourdement endett\u00e9, et lancer un nouvea...","dateModified":"2022-07-07T06:56:04+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562351","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T06:49:55+00:00","articleBody":"     Le ministre de l\u2019\u00e9conomie a par ailleurs \u00e9t\u00e9 interrog\u00e9 sur Europe 1 ce matin au sujet de la renationalisation d\u2019EDF annonc\u00e9e hier par Elisabeth Borne, lors de son discours de politique g\u00e9n\u00e9rale. Il a d\u00e9fendu un choix \u00ab\u00a0n\u00e9cessaire\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0strat\u00e9gique\u00a0\u00bb avan\u00e7ant que \u00ab\u00a0nationaliser EDF, c\u2019est nous donner toutes les chances d\u2019\u00eatre ind\u00e9pendants\u00a0dans les ann\u00e9es qui viennent en mati\u00e8re \u00e9nerg\u00e9tique\u00a0\u00bb.          \u00ab\u00a0C\u2019est parce que je crois profond\u00e9ment dans l\u2019avenir d\u2019EDF que nous prenons cette d\u00e9cision\u00a0\u00bb, a-t-il fait valoir, avant d\u2019expliquer\u00a0:           Pourquoi nous le faisons\u00a0? Tout simplement parce que l\u2019ind\u00e9pendance \u00e9nerg\u00e9tique n\u2019a pas de prix et que la guerre en Ukraine nous a \u00e0 tous montr\u00e9 que d\u00e9pendre du gaz et du p\u00e9trole russe est la pire des id\u00e9es qu\u2019on puisse avoir et que, par cons\u00e9quent, il faut \u00eatre ind\u00e9pendant dans notre production \u00e9nerg\u00e9tique.           Selon lui, le cap fix\u00e9 pour l\u2019entreprise est celui fix\u00e9 par Emmanuel Macron lors \u00ab\u00a0de son discours de Belfort\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0La feuille de route de la future direction d\u2019EDF, c\u2019est de produire plus, parce qu\u2019aujourd\u2019hui vous avez un certain nombre de r\u00e9acteurs qui sont \u00e0 l\u2019arr\u00eat. Il faut produire plus le plus rapidement possible. C\u2019est la r\u00e9alisation de six nouveaux r\u00e9acteurs nucl\u00e9aires et c\u2019est la poursuite de l\u2019engagement dans les \u00e9nergies renouvelables\u00a0\u00bb, a-t-il \u00e9nonc\u00e9.          A ceux qui d\u00e9noncent un d\u00e9membrement d\u2019EDF, le ministre a r\u00e9pondu \u00ab\u00a0qu\u2019il faudra qu\u2019il y ait une r\u00e9forme d\u2019EDF, une transformation d\u2019EDF, pour qu\u2019EDF soit plus efficace. EDF est aussi soumise \u00e0 des co\u00fbts de production, \u00e0 des enjeux \u00e9conomiques qu\u2019elle doit respecter. Mais nous en parlerons avec les responsables syndicaux, avec la direction, avec la commission europ\u00e9enne bien entendu. Nous aurons le temps pour le faire sereinement\u00a0\u00bb.          Alors que le minist\u00e8re de l\u2019\u00e9conomie venait d\u2019annoncer l\u2019ouverture \u00ab\u00a0d\u00e8s \u00e0 pr\u00e9sent\u00a0\u00bb du processus de succession du PDG d\u2019EDF, Jean-Bernard L\u00e9vy (dont le mandat devait prendre fin en mars\u00a02023), afin de mettre \u00ab\u00a0rapidement\u00a0\u00bb en \u0153uvre la renationalisation de l\u2019\u00e9nerg\u00e9ticien d\u00e9sir\u00e9e par le gouvernement, M.\u00a0Le Maire a comment\u00e9 ce d\u00e9part anticip\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Je remercie Jean-Bernard L\u00e9vy pour le travail qu\u2019il a fait \u00e0 la t\u00eate d\u2019EDF. C\u2019est une d\u00e9cision commune, mais nous \u00e9crivons une nouvelle page de l\u2019histoire de ce grand service public.\u00a0\u00bb \u00ab\u00a0Ce n\u2019est pas une sanction\u00a0\u00bb, a-t-il souhait\u00e9 rassurer.          Le prochain PDG, \u00ab\u00a0il faut que ce soit quelqu\u2019un qui ma\u00eetrise les grands programmes industriels, parce que c\u2019est probablement l\u2019un des d\u00e9fis les plus importants pour EDF. Et puis, qui ait, pour reprendre un mot qui nous est cher d\u00e9sormais, le sens du compromis. Avec les organisations syndicales, avec la Commission europ\u00e9enne. Il va falloir que nous trouvions tous un compromis sur la transformation de cette entreprise\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"\u00ab\u00a0Nationaliser EDF, c\u2019est nous donner toutes les chances d\u2019\u00eatre ind\u00e9pendants\u00a0\u00bb en mati\u00e8re \u00e9ner...","dateModified":"2022-07-07T06:55:39+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562321","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T06:33:24+00:00","articleBody":"     \u00ab\u00a0Le compromis, c\u2019est arriver \u00e0 des propositions sur le pouvoir d\u2019achat, les carburants, l\u2019\u00e9nergie, l\u2019alimentation et regarder si on peut am\u00e9liorer ses propositions\u00a0\u00bb, a fait valoir le ministre de l\u2019\u00e9conomie \u00e0 l\u2019antenne d\u2019Europe 1, ce matin, au sujet de l\u2019enrichissement du projet de loi qui sera pr\u00e9sent\u00e9 par le gouvernement, par le Parlement. Il a toutefois ajout\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Mais il y a effectivement un certain nombre de lignes rouges sans lesquelles vous risquez de vous \u00e9loigner du projet qui a \u00e9t\u00e9 valid\u00e9 par les Fran\u00e7ais \u00e0 l\u2019occasion des \u00e9lections pr\u00e9sidentielles, qu\u2019Emmanuel Macron a gagn\u00e9es, et \u00e0 l\u2019occasion des \u00e9lections l\u00e9gislatives que nous avons aussi gagn\u00e9 la premi\u00e8re\u00a0\u00bb.          D\u2019abord, a-t-il affirm\u00e9, \u00ab\u00a0nous baissons les imp\u00f4ts, nous n\u2019augmenterons pas les imp\u00f4ts\u00a0\u00bb, dans la continuit\u00e9 du pr\u00e9c\u00e9dent quinquennat et de son action \u00e0 Bercy.          \u00ab\u00a0Deuxi\u00e8me ligne rouge la d\u00e9pense publique. J\u2019ai indiqu\u00e9 que nous avions atteint la cote d\u2019alerte parce que les conditions de financement sont diff\u00e9rentes. Je veillerai scrupuleusement et rigoureusement \u00e0 ce que la d\u00e9pense publique n\u2019augmente pas massivement dans les mois, dans les ann\u00e9es qui viennent, pour que nous puissions tenir le cap qui \u00e9tait fix\u00e9 par le pr\u00e9sident de 3 % de d\u00e9ficit public en\u00a02027\u00a0\u00bb, a-t-il ensuite fait valoir.          M.\u00a0Le Maire a enfin dit que \u00ab\u00a0la troisi\u00e8me et derni\u00e8re ligne rouge\u00a0\u00bb est celle du \u00ab\u00a0climat\u00a0\u00bb\u00a0: \u00ab\u00a0On ne va pas prendre des mesures qui seraient d\u00e9favorables au climat. Nous voulons que toutes les mesures, y compris les mesures pour le pouvoir d\u2019achat, puissent acc\u00e9l\u00e9rer la transition \u00e9nerg\u00e9tique.\u00a0\u00bb          Sur le fait que le camp pr\u00e9sidentiel ne souhaite pas travailler avec Le Rassemblement national et La France insoumise, M.\u00a0Le Maire a confirm\u00e9 et affirm\u00e9,\u00a0au sujet du parti de gauche\u00a0: \u00ab\u00a0Nous ne voulons pas travailler, par exemple, avec La France insoumise. Quelle dr\u00f4le d\u2019attitude que d\u2019arriver au Parlement o\u00f9 vous venez d\u2019\u00eatre \u00e9lu par le peuple fran\u00e7ais, et de dire d\u2019embl\u00e9e \u201cnous ne voterons pas ce texte\u201d. (\u2026) Mais quelle attitude irresponsable\u00a0! (\u2026) C\u2019est une attitude qui n\u2019est ni pratique, ni constructive, ni conforme\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bruno Le Maire d\u00e9fend le \u00ab\u00a0compromis\u00a0\u00bb \u00e0 venir entre la majorit\u00e9 et les oppositions sur la loi pour...","dateModified":"2022-07-07T06:43:59+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562318","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T06:15:46+00:00","articleBody":"     Commentant l\u2019ensemble des mesures pr\u00e9vues dans le paquet pouvoir d\u2019achat du gouvernement, Marine Le Pen a affirm\u00e9 sur RTL ce matin que la nouvelle indemnit\u00e9 carburant pour les travailleurs qui utilisent leur voiture lui apparaissait comme \u00ab\u00a0une usine \u00e0 gaz\u00a0\u00bb, et que son groupe allait \u00ab\u00a0regarder de pr\u00e8s\u00a0\u00bb ce dispositif avant de savoir s\u2019il va le voter ou non. \u00ab\u00a0La seule mesure efficace, rapide, imm\u00e9diate et qui va pouvoir b\u00e9n\u00e9ficier \u00e0 tout le monde, c\u2019est la baisse de la TVA sur le carburant de 20\u00a0% \u00e0 5,5\u00a0%\u00a0\u00bb, a-t-elle d\u00e9fendu.          Sur la r\u00e9forme des retraites, la d\u00e9put\u00e9e du Pas-de-Calais a par ailleurs affirm\u00e9 qu\u2019elle \u00ab\u00a0ne bougerai[t] pas\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0[s]e refuse \u00e0 accepter la retraite \u00e0 65\u00a0ans\u00a0\u00bb. Si elle-m\u00eame a revu sa copie sur la question lors de la pr\u00e9sidentielle, enterrant son projet de retraite \u00e0 60\u00a0ans et 40\u00a0annuit\u00e9s pour tous, d\u00e9sormais promettant une dur\u00e9e de cotisation au maximum de 42\u00a0ans, Mme\u00a0Le Pen a assen\u00e9\u00a0: \u00ab\u00a0Si j\u2019ai boug\u00e9, c\u2019est \u00e0 cause d\u2019Emmanuel Macron et \u00e0 cause de sa gestion catastrophique des finances de l\u2019Etat.\u00a0\u00bb          Elle s\u2019est, par ailleurs, oppos\u00e9e \u00e0 la renationalisation \u00e0 100\u00a0% d\u2019EDF, annonc\u00e9e hier par la premi\u00e8re ministre lors de sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, assurant que \u00ab\u00a0\u00e7a n\u2019a aucun int\u00e9r\u00eat puisque l\u2019Etat est d\u00e9j\u00e0 propri\u00e9taire \u00e0 80\u00a0%\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0\u00c7a n\u2019a aucun autre int\u00e9r\u00eat qu\u2019en r\u00e9alit\u00e9 de d\u00e9manteler EDF, comme l\u2019exige l\u2019Union europ\u00e9enne. C\u2019est \u00e7a le but (\u2026) et ce qui va \u00e9videmment \u00eatre une perte tr\u00e8s importante d\u2019ind\u00e9pendance et une perte d\u2019ailleurs financi\u00e8re pour les Fran\u00e7ais\u00a0\u00bb, a-t-elle fustig\u00e9.          Quant \u00e0 la d\u00e9conjugalisation de l\u2019allocation adultes handicap\u00e9s (AAH), Mme\u00a0Le Pen a fait valoir qu\u2019elle l\u2019avait \u00ab\u00a0r\u00e9clam\u00e9e pendant la campagne pr\u00e9sidentielle\u00a0\u00bb et que \u00ab\u00a0c\u2019est une mesure qui a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9e par la majorit\u00e9 d\u2019Emmanuel Macron lors de la derni\u00e8re mandature. Pas plus tard, d\u2019ailleurs, qu\u2019au mois de d\u00e9cembre\u00a0\u00bb. Le 2\u00a0d\u00e9cembre, la majorit\u00e9 pr\u00e9sidentielle a, en effet, rejet\u00e9 la mesure port\u00e9e par l\u2019opposition dans l\u2019H\u00e9micycle, \u00e9voquant que des vis\u00e9es \u00e9lectoralistes.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Marine Le Pen s\u2019oppose \u00e0 la renationalisation compl\u00e8te d\u2019EDF, estimant qu\u2019elle n\u2019a pour objectif...","dateModified":"2022-07-07T06:30:44+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562311","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T06:12:02+00:00","articleBody":"     La pr\u00e9sidente du groupe des d\u00e9put\u00e9s du Rassemblement national (RN) \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e nationale Marine Le Pen \u00e9tait l\u2019invit\u00e9e de RTL ce matin. Elle a affirm\u00e9, au sujet des mesures qui vont \u00eatre pr\u00e9sent\u00e9es cet apr\u00e8s-midi par le gouvernement, que ce \u00ab\u00a0texte qui arrive sur le pouvoir d\u2019achat est fondamental et est attendu par les Fran\u00e7ais avec impatience\u00a0\u00bb.          Il est \u00ab\u00a0attendu par les retrait\u00e9s pour la revalorisation et l\u2019indexation de leurs retraites, attendu par les fonctionnaires, attendu pour le prix du carburant, le prix de l\u2019alimentation. Je veux que ce texte puisse \u00eatre vot\u00e9. Il sera tr\u00e8s certainement imparfait, car ce n\u2019est pas nous qui l\u2019avons construit. Nous allons nous battre pour que les d\u00e9cisions qui soient prises et qui soit vot\u00e9e soient les meilleures pour les Fran\u00e7ais, mais c\u2019est urgent\u00a0\u00bb, a-t-elle fait valoir.          Elle s\u2019est ainsi attaqu\u00e9e aux d\u00e9put\u00e9s de l\u2019alliance des partis de gauche, rassembl\u00e9s au sein de l\u2019intergroupe de la Nupes, qui ont d\u00e9pos\u00e9 hier une motion de censure contre le gouvernement avant m\u00eame la prise de parole de Mme\u00a0Borne, affirmant que \u00ab\u00a0voter une motion de censure tout de suite, c\u2019est reporter ce texte au mieux fin septembre\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Vous croyez que les Fran\u00e7ais ont le temps d\u2019attendre\u00a0?\u00a0\u00bb, a martel\u00e9 Mme\u00a0Le Pen, avant d\u2019ajouter\u00a0: \u00ab\u00a0On a bien compris quel est l\u2019agenda de ces d\u00e9put\u00e9s et l\u2019agenda de ces d\u00e9put\u00e9s, c\u2019est de faire sauter la Ve\u00a0R\u00e9publique. \u00c7a n\u2019est pas mon objectif.\u00a0\u00bb          L\u2019\u00e9lue d\u2019extr\u00eame droite et candidate d\u00e9\u00e7ue de la pr\u00e9sidentielle a estim\u00e9 avoir \u00ab\u00a0toujours \u00e9t\u00e9 dans une d\u00e9marche constructive pendant cinq ans\u00a0\u00bb au Palais-Bourbon. Elle a renvoy\u00e9 le gouvernement \u00e0 sa responsabilit\u00e9, avan\u00e7ant que c\u2019\u00e9tait \u00e0 lui de montrer qu\u2019il \u00ab\u00a0est pr\u00eat \u00e0 faire des compromis parce que c\u2019est au gouvernement d\u2019avancer en tenant compte du vote des \u00e9lecteurs qui leur ont donn\u00e9 une majorit\u00e9 relative\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Projet de loi pouvoir d\u2019achat\u00a0: \u00ab\u00a0Je veux que ce texte puisse \u00eatre vot\u00e9\u00a0\u00bb, m\u00eame \u00ab\u00a0s\u2019il sera tr...","dateModified":"2022-07-07T06:35:35+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562309","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T05:45:35+00:00","articleBody":"     Dans sa d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale, prononc\u00e9e mercredi devant les d\u00e9put\u00e9s, la premi\u00e8re ministre a d\u00e9fendu le programme pr\u00e9sidentiel d\u2019Emmanuel Macron, tout en invitant les oppositions au \u00ab\u00a0compromis\u00a0\u00bb, mais sans engager la confiance de son gouvernement. \u00ab\u00a0L\u2019heure n\u2019est pas \u00e0 nous compter, mais \u00e0 nous parler\u00a0\u00bb, a-t-elle fait valoir. Mais souvent, il lui a fallu hausser la voix pour couvrir les hu\u00e9es d\u2019une assistance en partie hostile.          D\u00e9cryptage de cette s\u00e9quence politique, par notre journaliste Claire Gatinois\u00a0:                    Lire aussi :  Elisabeth Borne tente un discours de la m\u00e9thode devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Ce qu\u2019il faut retenir de la d\u00e9claration de politique g\u00e9n\u00e9rale d\u2019Elisabeth Borne ","dateModified":"2022-07-07T05:56:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562280","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T05:34:05+00:00","articleBody":"     Face \u00e0 l\u2019inflation, le gouvernement l\u00e8ve le voile jeudi sur une s\u00e9rie de mesures tr\u00e8s attendues destin\u00e9es \u00e0 prot\u00e9ger le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais, et qui fera figure d\u2019examen de passage pour sa majorit\u00e9 relative \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e face \u00e0 des oppositions \u00e0 l\u2019offensive.          Apr\u00e8s d\u00e9j\u00e0 plus de 25\u00a0milliards d\u2019euros mis sur la table depuis l\u2019automne 2021 pour att\u00e9nuer, en particulier, la hausse des prix de l\u2019\u00e9nergie, le gouvernement pr\u00e9sentera dans deux textes (un projet de budget rectificatif et une loi pouvoir d\u2019achat) une nouvelle salve d\u2019aides pour un montant \u00e0 peu pr\u00e8s \u00e9quivalent. Parmi les principales mesures figurent les revalorisations anticip\u00e9es de 4\u00a0% des pensions de retraite et des prestations sociales, l\u2019augmentation de 3,5\u00a0% du traitement des agents publics, un ch\u00e8que alimentaire de 100\u00a0euros, auquel il faudra ajouter 50\u00a0euros par enfant, la prolongation de la remise carburant de 15 \u00e0 18 centimes et du bouclier tarifaire sur l\u2019\u00e9nergie, la suppression de la redevance ou encore le triplement de la prime Macron.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le gouvernement pr\u00e9sente aujourd\u2019hui ses mesures pour le pouvoir d\u2019achat des Fran\u00e7ais","dateModified":"2022-07-07T05:42:10+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562277","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T05:30:35+00:00","articleBody":"      Journ\u00e9e de grand oral hier pour la premi\u00e8re ministre Elisabeth Borne. Lors de son discours de politique g\u00e9n\u00e9rale prononc\u00e9 devant les d\u00e9put\u00e9s \u00e0 15\u00a0heures (lu en simultan\u00e9 devant les s\u00e9nateurs par Bruno Le Maire), la cheffe du gouvernement a appel\u00e9 les oppositions \u00e0 \u00ab\u00a0b\u00e2tir ensemble\u00a0\u00bb des \u00ab\u00a0compromis\u00a0\u00bb pour r\u00e9pondre aux d\u00e9fis \u00e9conomiques ou climatiques, sans pour autant les convaincre puisque, de droite \u00e0 gauche, plusieurs figures ont exprim\u00e9 leur \u00ab\u00a0d\u00e9fiance\u00a0\u00bb et fustig\u00e9 un discours creux. \u00ab\u00a0Nous mesurons tous l\u2019ampleur de la t\u00e2che\u00a0: les Fran\u00e7ais \u00e0 prot\u00e9ger, la R\u00e9publique \u00e0 d\u00e9fendre, notre pays \u00e0 rassembler, la plan\u00e8te \u00e0 pr\u00e9server\u00a0\u00bb, a \u00e9num\u00e9r\u00e9 Mme\u00a0Borne devant l\u2019Assembl\u00e9e nationale, en ouverture d\u2019un discours de pr\u00e8s d\u2019une heure trente, r\u00e9guli\u00e8rement interrompu par la gauche qui avait, peu auparavant, d\u00e9pos\u00e9 une motion de censure contre le gouvernement. Tout en d\u00e9fendant le bilan du premier quinquennat Macron, la premi\u00e8re ministre a assur\u00e9 avoir entendu \u00ab\u00a0le message\u00a0\u00bb des \u00e9lecteurs qui ont priv\u00e9 le camp pr\u00e9sidentiel d\u2019une majorit\u00e9 absolue \u00e0 l\u2019Assembl\u00e9e. \u00ab\u00a0Par le r\u00e9sultat des urnes, ils nous demandent d\u2019agir et d\u2019agir autrement\u00a0\u00bb, a dit Mme\u00a0Borne. Elle a, par ailleurs, annonc\u00e9 que le gouvernement \u00e9tait favorable \u00e0 une r\u00e9forme de l\u2019allocation adulte handicap\u00e9e (AAH) pour permettre sa d\u00e9conjugalisation (afin de la calculer de fa\u00e7on individuelle et non pas sur les revenus du m\u00e9nage) ou encore la renationalisation compl\u00e8te d\u2019EDF.          D\u00e9p\u00f4t d\u2019une motion de censure par les d\u00e9put\u00e9s de la Nupes. Les d\u00e9put\u00e9s de l\u2019intergroupe de gauche (socialistes, communistes, \u00e9cologistes et \u00ab\u00a0insoumis\u00a0\u00bb) ont d\u00e9pos\u00e9 hier une motion de censure contre le gouvernement, une demi-heure avant le discours de Mme\u00a0Borne. La gauche n\u2019a pas appr\u00e9ci\u00e9 que la premi\u00e8re ministre ait choisi de se soustraire au vote de confiance \u00e0 l\u2019issue de sa d\u00e9claration et a donc estim\u00e9 d\u00e9poser cette motion \u00ab\u00a0de d\u00e9fiance\u00a0\u00bb. Le vote, qui a peu de chances d\u2019aboutir, en raison du non-soutien annonc\u00e9 des d\u00e9put\u00e9s Les R\u00e9publicains et du Rassemblement national, aura lieu au plus t\u00f4t vendredi, car il doit se tenir au minimum quarante-huit heures apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t de la motion de censure.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Que s\u2019est-il pass\u00e9 hier\u00a0? ","dateModified":"2022-07-07T05:41:16+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html#562275","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/politique/live/2022/07/07/l-actualite-politique-en-direct-la-motion-de-censure-de-la-nupes-contre-le-gouvernement-sera-debattue-a-l-assemblee-nationale-lundi-a-16-heures_6133703_823448.html","datePublished":"2022-07-07T05:13:55+00:00","articleBody":"     Bonjour \u00e0 tous. Nous allons suivre ensemble une nouvelle journ\u00e9e qui s\u2019annonce charg\u00e9e en actualit\u00e9 politique\u00a0! Comme vous en avez pris l\u2019habitude, n\u2019h\u00e9sitez pas \u00e0 nous envoyer vos questions et remarques.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour \u00e0 tous et bienvenue dans ce direct\u00a0!","dateModified":"2022-07-07T05:32:24+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/0/0/3600/2401/1342/895/3/0/bf26da1_1657178021757-conseil-des-ministres-20220704-08.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/07/19-3">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤ L’Ukraine aurait besoin de douzaines de lance-roquettes multiples supplémentaires pour inverser le cours de la bataille dans le Donbass. Pour l’heure, les atouts dont dispose la Russie orientent le combat vers un conflit d’usure, la favorisant.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-3"> ¤                    Le point sur la situation à 6 heures                    Le contexte          Image de couverture :  Salve de lance-roquettes multiples lors d’un exercice militaire dans le sud-ouet du Maroc, le 30 juin 2022.    FADEL SENNA / AFP          Après sa prise de Lyssytchansk, dimanche, l’armée russe clame que la quasi-totalité de la province de Louhansk est entre ses mains, ce que les Ukrainiens continuent de nier. « Il y a toujours des combats dans deux villages », a assuré mercredi son gouverneur, Serhi Haïdaï. Les Russes cherchent maintenant à conquérir la deuxième province du Donbass, celle de Donetsk, pour ainsi occuper l’intégralité de ce bassin minier et industriel. Mais il leur faut pour cela prendre Sloviansk et Kramatorsk, ses deux plus grandes cités conservées par les Ukrainiens.A Sloviansk, « l’évacuation est en cours », a déclaré le maire, Vadym Liakh. « Il reste en ce moment 23 000 habitants » dans cette ville bombardée quotidiennement, qui en comptait environ 110 000 avant le conflit. Le réseau central d’approvisionnement en eau est détruit depuis un mois et un tiers de la ville se retrouve régulièrement sans électricité. L’armée russe se trouve à une quarantaine de kilomètres. « Il y a en ce moment la plus brutale des confrontations, entre Sloviansk et Bakhmout », a résumé dans son adresse du soir le président ukrainien, Volodymyr Zelensky.Les autorités séparatistes de la « république populaire de Donetsk » ont annoncé mercredi soir sur Telegram que deux enfants avaient été tués et trois autres blessés, ainsi que trois adultes, par des bombardements ukrainiens qui ont visé Makiïvka.Les Russes bombardent toujours la région de Mykolaïv, au sud, des frappes qui ont provoqué la mort d’au moins deux personnes mardi et mercredi, dénoncent les autorités ukrainiennes.La Lituanie a annoncé mercredi qu’elle s’apprêtait à envoyer à l’Ukraine un drone turc, après une collecte de 5,9 millions d’euros pour son achat et une mobilisation populaire.L’ex-président russe Dmitri Medvedev a évoqué mercredi le recours à l’arme nucléaire, pour mieux exclure toute éventualité de sanctions contre Moscou par la justice internationale, à l’heure où la Cour pénale internationale enquête sur des crimes de guerre présumés commis en Ukraine. « L’idée même de châtier un pays qui a le plus grand arsenal nucléaire du monde est absurde en soi. Et cela crée potentiellement une menace pour l’existence de l’humanité », a écrit sur son compte Telegram l’actuel vice-président du Conseil de sécurité russe.            Retrouvez notre direct d’hier ici.         Lire tous nos articles, analyses et reportages sur la guerre en Ukraine         Reportage. Les tribulations de Balzac en Ukraine         Critique. « Les nouvelles formes de guerre » : les leçons à tirer des mutations de la conflictualité         Reportage. « Ceux qui ne savent pas creuser, ils meurent » : dans le Donbass avec les soldats ukrainiens sous le feu russe         Entretien. « La Russie a cessé d’être un pays que l’on peut traiter normalement »         Chronique. « Vladimir Poutine parie sur l’inappétence et la fatigue des sociétés occidentales »         Podcast. Tchernobyl : trente-cinq jours sous occupation de l’armée russe         Analyse. Guerre en Ukraine : à Lugano, un sommet pour bâtir l’après, pendant que les destructions se poursuivent         Décryptages. Guerre en Ukraine : « L’objectif initial était et reste probablement pour le Kremlin l’installation à Kiev d’un pouvoir pro-Moscou »                          Le point sur la situation à 6 heures                                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                            Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS          
{"@context":"http://schema.org","@type":"LiveBlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","coverageStartTime":"2022-07-07T16:58:28+00:00","coverageEndTime":"2022-07-08T04:58:28+00:00","headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev doit mener une guerre d\u00e9fensive malgr\u00e9 ses lance-roquettes multiples","description":"L\u2019Ukraine aurait besoin de douzaines de lance-roquettes multiples suppl\u00e9mentaires pour inverser le cours de la bataille dans le Donbass. Pour l\u2019heure, les atouts dont dispose la Russie orientent le combat vers un conflit d\u2019usure, la favorisant.","articleSection":["International","Guerre en Ukraine"],"keywords":["International","Europe","Ukraine","Guerre en Ukraine"],"author":{"@type":"Organization","name":""},"about":{"@type":"Event","name":"Guerre en Ukraine : Kiev doit mener une guerre défensive malgré ses lance-roquettes multiples","location":{"name":"Groupe Le Monde","address":"Paris, France"},"description":"L\u2019Ukraine aurait besoin de douzaines de lance-roquettes multiples suppl\u00e9mentaires pour inverser le cours de la bataille dans le Donbass. Pour l\u2019heure, les atouts dont dispose la Russie orientent le combat vers un conflit d\u2019usure, la favorisant.","eventAttendanceMode":"OnlineEventAttendanceMode","eventStatus":"EventScheduled","image":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2797/1342/881/3/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","organizer":{"name":"Le Monde","url":"https://www.lemonde.fr"},"performer":""
,"startDate":"2022-07-07T16:58:28+00:00"
,"endDate":"2022-07-08T04:58:28+00:00"
         Le pr\u00e9sident lituanien, Gitanas Nauseda, et le pr\u00e9sident polonais, Andrzej Duda, lors de leur visite \u00e0 la division multinationale nord-est de l\u2019OTAN pr\u00e8s du village de Szypliszki, situ\u00e9 dans le \u00ab\u00a0corridor de Suwalki\u00a0\u00bb. WOJTEK RADWANSKI \/ AFP           Le pr\u00e9sident lituanien, Gitanas Nauseda, et son homologue polonais, Andrzej Duda, se sont rendus ensemble dans la r\u00e9gion dite du \u00ab\u00a0corridor de Suwalki\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0C\u2019est un endroit fragile\u00a0\u00bb qui risque d\u2019\u00ab\u00a0attirer l\u2019\u0153il de l\u2019agresseur\u00a0\u00bb potentiel, a d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 la presse le pr\u00e9sident, Gitanas Nauseda, lors d\u2019un briefing avec Andrzej Duda. \u00ab\u00a0Il n\u2019y a pas \u00e0 cacher que, pour cette raison, il est prot\u00e9g\u00e9 de mani\u00e8re particuli\u00e8re par les forces de l\u2019Alliance atlantique\u00a0\u00bb, s\u2019est f\u00e9licit\u00e9 M.\u00a0Duda, dans un d\u00e9cor form\u00e9 par des blind\u00e9s et des soldats command\u00e9s par la Division multinationale nord-est de l\u2019OTAN, dans le cadre de la pr\u00e9sence avanc\u00e9e de l\u2019Alliance.          Les deux chefs d\u2019Etat ont salu\u00e9 les d\u00e9cisions du dernier sommet de l\u2019OTAN de renforcer sa pr\u00e9sence sur le flanc est de l\u2019Alliance, particuli\u00e8rement inquiets depuis l\u2019annexion de la p\u00e9ninsule ukrainienne de Crim\u00e9e par Moscou en\u00a02014 et l\u2019invasion russe en Ukraine.                    Lire aussi :  La tension monte \u00e0 Kaliningrad, autour de l\u2019enclave russe, la Lituanie bloquant le passage de certaines marchandises                                                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/b8e698e_5650950-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Les pr\u00e9sidents polonais et lituanien dans la r\u00e9gion du \u00ab\u00a0corridor de Suwalki\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-07T17:15:15+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#564805","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T16:30:14+00:00","articleBody":"               Dans un entretien avec le Wall Street Journal, Oleksi\u00ef Danilov, secr\u00e9taire du conseil de la s\u00e9curit\u00e9 et de la d\u00e9fense nationale explique que l\u2019Ukraine dispose, d\u00e9sormais, de neuf syst\u00e8mes de lance-roquettes multiples donn\u00e9s par les Etats-Unis et leurs alli\u00e9s. Face \u00e0 eux, les Russes \u00ab\u00a0sont sans d\u00e9fense\u00a0\u00bb, dit-il. Mais, selon M.\u00a0Danilov, l\u2019Ukraine aurait besoin de douzaines de lance-roquettes multiples suppl\u00e9mentaires pour inverser le cours de la bataille dans le Donbass. Pour l\u2019instant, a-t-il affirm\u00e9, l\u2019Ukraine doit mener une guerre d\u00e9fensive.          Selon le Royal United Services Institute, \u00e0 l\u2019heure actuelle, les atouts dont dispose la Russie face \u00e0 l\u2019Ukraine orientent le combat vers un conflit d\u2019usure, une guerre prolong\u00e9e, favorisant la Russie. L\u2019institut britannique rel\u00e8ve notamment que l\u2019artillerie russe fixe l\u2019arm\u00e9e ukrainienne et emp\u00eache les Ukrainiens de rassembler leurs forces pour entreprendre des man\u0153uvres offensives. Il souligne \u00e9galement le manque d\u2019unit\u00e9s d\u2019infanterie professionnelles et de pilotes pour les v\u00e9hicules blind\u00e9s qui limite la capacit\u00e9 de l\u2019Ukraine \u00e0 lancer des contre-offensives s\u00e9rieuses.                     ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine sur la d\u00e9fensive malgr\u00e9 les lance-roquettes multiples","dateModified":"2022-07-07T16:51:55+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#564823","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T16:29:53+00:00","articleBody":"     D\u2019apr\u00e8s des chercheurs de la NASA et des images satellites prises le 13\u00a0juin par la mission Sentinel-2, de l\u2019Agence spatiale europ\u00e9enne, analys\u00e9es par le programme, la Russie contr\u00f4le 22\u00a0% des terres agricoles ukrainiennes. Cela correspond \u00e0 28\u00a0% des c\u00e9r\u00e9ales d\u2019hiver (bl\u00e9, orge, seigle) et \u00e0 18\u00a0% de celles d\u2019\u00e9t\u00e9 (ma\u00efs et graines de tournesol), pr\u00e9cise l\u2019agence spatiale am\u00e9ricaine dans sa note.          La guerre menace les moissons pr\u00e9vues cet \u00e9t\u00e9, ce qui pourrait encore aggraver la crise alimentaire mondiale, selon la NASA. \u00ab\u00a0Le grenier du monde est en guerre\u00a0\u00bb et \u00ab\u00a0nous sommes au premier stade d\u2019une crise alimentaire qui va probablement affecter chaque pays et chaque personne dans le monde d\u2019une certaine fa\u00e7on\u00a0\u00bb, explique Inbal Becker-Reshef, directrice du programme sur les r\u00e9coltes de l\u2019agence spatiale am\u00e9ricaine.          Avant le d\u00e9but de l\u2019offensive russe, l\u2019Ukraine fournissait 46\u00a0% du volume mondial d\u2019huile de tournesol, 9\u00a0% des exportations de bl\u00e9, 17\u00a0% de celles d\u2019orge et 12\u00a0% de celles de ma\u00efs, selon les donn\u00e9es du minist\u00e8re de l\u2019agriculture am\u00e9ricain.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Russie contr\u00f4le 22\u00a0% des terres agricoles en Ukraine, selon la NASA","dateModified":"2022-07-07T16:52:14+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#564749","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T16:14:49+00:00","articleBody":"           Des militaires ukrainiens plantent un drapeau national sur l\u2019\u00eele des Serpents. Un haut responsable de l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Oleksi\u00ef Gromov, affirme en avoir repris le contr\u00f4le. UKRAINIAN ARMED FORCES \/ VIA REUTERS           L\u2019arm\u00e9e ukrainienne affirme avoir repris le contr\u00f4le de l\u2019\u00eele des Serpents en mer Noire, apr\u00e8s y avoir remis son drapeau quelques jours plus t\u00f4t, \u00e0 la suite du retrait des forces russes de ce petit territoire symbolique.          \u00ab\u00a0Nous avons effectivement r\u00e9tabli notre contr\u00f4le sur l\u2019\u00eele des Serpents\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 un haut responsable de l\u2019\u00e9tat-major de l\u2019arm\u00e9e ukrainienne, Oleksi\u00ef Gromov, cit\u00e9 par l\u2019agence de presse Interfax-Ukraine, pr\u00e9cisant qu\u2019il s\u2019agissait d\u2019un \u00ab\u00a0contr\u00f4le physique\u00a0\u00bb des militaires. Selon lui, les soldats ukrainiens ayant particip\u00e9 \u00e0 l\u2019op\u00e9ration sont toutefois retourn\u00e9s dans leurs casernes. Il n\u2019a pas pr\u00e9cis\u00e9 si des militaires restaient sur l\u2019\u00eele.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe a, quant \u00e0 lui, affirm\u00e9 avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une frappe ce matin sur l\u2019\u00eele des Serpents avec des \u00ab\u00a0missiles de haute pr\u00e9cision\u00a0\u00bb, tuant une partie des soldats ukrainiens all\u00e9s y planter un drapeau et provoquant la fuite des survivants. Kiev avait, pourtant, annonc\u00e9 d\u00e8s lundi que le drapeau ukrainien flottait \u00e0 nouveau sur ce petit bout de terre situ\u00e9 dans le nord-ouest de la mer Noire.                    Lire aussi :  Guerre en Ukraine\u00a0: des armes plus puissantes permettent \u00e0 Kiev de chasser les Russes de l\u2019\u00eele des Serpents         ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/04e0456_ogi002-ukraine-crisis-snake-island-0707-11.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Ukraine dit avoir repris le contr\u00f4le de l\u2019\u00eele des Serpents","dateModified":"2022-07-07T16:49:31+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#564688","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T15:44:21+00:00","articleBody":"    Bonjour le monde,\r\n\r\nIl y a quelques temps, vous aviez annonc\u00e9 avoir sollicit\u00e9 nexter pour avoir des clarifications sur ses capacit\u00e9s de productions de canon Caesar qui semblaient tr\u00e8s faibles.\r\n\r\nAvez vous eu une reponse ou des \u00e9claircissements ?     Geoffrey         Bonjour Geoffrey,          Nous avons \u00e9crit que la fabrication d\u2019un syst\u00e8me Caesar prend actuellement plus de dix-huit mois.\u00a0De son c\u00f4t\u00e9, Michel Goya a \u00e9crit sur le site La Voie de l\u2019\u00e9p\u00e9e\u00a0: \u00ab\u00a0Nexter sort actuellement un canon Caesar tous les quarante jours.\u00a0\u00bb          Ces deux chiffres correspondent \u00e0 deux donn\u00e9es diff\u00e9rentes, explique-t-on chez Nexter. Il faut distinguer la fr\u00e9quence \u00e0 laquelle le fabricant peut produire des canons Caesar et le temps pour produire une unit\u00e9 du d\u00e9but \u00e0 la fin (de la pi\u00e8ce de m\u00e9tal au tube pr\u00eat \u00e0 tirer).          Les dix-huit mois correspondent au temps de production actuel d\u2019un syst\u00e8me d\u2019artillerie complet, car ce processus n\u00e9cessite du temps pour garantir la fiabilit\u00e9 du mat\u00e9riel (comme pour tous les armements aussi complexes). Nexter travaille sur une baisse sensible de ce d\u00e9lai \u2013 pour gagner plusieurs mois par unit\u00e9 \u2013, au regard des demandes qui nous sont faites et des commandes pass\u00e9es, car ces d\u00e9lais de production sont flexibles et peuvent \u00eatre restreints. \u00ab\u00a0Ce sont des pi\u00e8ces extr\u00eamement complexes, on a besoin de produits fiables, qui r\u00e9sistent aux pires conditions d\u2019emploi\u00a0\u00bb, insiste-t-on chez Nexter.          Le chiffre de quarante jours concerne la fr\u00e9quence \u00e0 laquelle les lignes peuvent fournir un canon pr\u00eat \u00e0 livrer, car l\u2019industriel travaille sur plusieurs canons \u00e0 la fois. \u00ab\u00a0Nous ne communiquons pas sur cette fr\u00e9quence, qui peut varier fortement selon les ann\u00e9es en fonction du nombre de commandes pass\u00e9es par nos clients\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev doit mener une guerre d\u00e9fensive malgr\u00e9 ses lance-roquettes multiples","dateModified":"2022-07-07T16:54:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#564437","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T14:45:52+00:00","articleBody":"                     Volodymyr, 66\u00a0ans, bless\u00e9, dans son appartement endommag\u00e9, apr\u00e8s une frappe russe, \u00e0 Kramatorsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, le 7\u00a0juillet 2022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/1422aa4_1657204344827-444697.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev doit mener une guerre d\u00e9fensive malgr\u00e9 ses lance-roquettes multiples","dateModified":"2022-07-07T15:03:45+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#564304","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T14:08:14+00:00","articleBody":"     Il est plus complexe de r\u00e9pondre sur les pertes mat\u00e9rielles c\u00f4t\u00e9 ukrainien, car Kiev a re\u00e7u de nombreux dons de la part des Occidentaux. Cependant, la plupart de ces dons \u00e9taient des armes d\u00e9fensives et non celles que nous listons ci-dessous (avions de combat, chars, h\u00e9licopt\u00e8res d\u2019attaque) gr\u00e2ce au site sp\u00e9cialis\u00e9 Oryx.                               ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"De lourdes pertes en mat\u00e9riel c\u00f4t\u00e9 ukrainien","dateModified":"2022-07-07T14:34:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#564207","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T13:57:00+00:00","articleBody":"    On cite beaucoup en r\u00e9f\u00e9rence le site Oryx pour leur d\u00e9compte d\u00e9taill\u00e9 et document\u00e9 des pertes mat\u00e9rielles Russes. Le total parait impressionant mais qu'en est-il par rapport au \"stock\" qu'aurait l'arm\u00e9e Russe ?    Val         Bonjour Val,          Comme c\u2019est gentiment demand\u00e9, voici un point sur les pertes russes, list\u00e9es et v\u00e9rifi\u00e9es par le site sp\u00e9cialis\u00e9 Oryx, par rapport \u00e0 son stock.                                                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev doit mener une guerre d\u00e9fensive malgr\u00e9 ses lance-roquettes multiples","dateModified":"2022-07-07T13:59:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#564186","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T13:45:23+00:00","articleBody":"                     Une femme bless\u00e9e se dirige vers une ambulance apr\u00e8s qu\u2019une frappe a touch\u00e9 une zone r\u00e9sidentielle, \u00e0 Kramatorsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 7\u00a0juillet 2022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/7d067dd_1657201455812-444591.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev doit mener une guerre d\u00e9fensive malgr\u00e9 ses lance-roquettes multiples","dateModified":"2022-07-07T13:57:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#564182","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T13:44:06+00:00","articleBody":"                     Des soldats ukrainiens marchent dans un crat\u00e8re apr\u00e8s qu\u2019une frappe a touch\u00e9 une zone r\u00e9sidentielle, \u00e0 Kramatorsk, dans la r\u00e9gion de Donetsk, en Ukraine, le 7\u00a0juillet 2022. NARIMAN EL-MOFTY \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/f716d5d_1657201325181-444581.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev doit mener une guerre d\u00e9fensive malgr\u00e9 ses lance-roquettes multiples","dateModified":"2022-07-07T13:57:34+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#564086","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T13:31:03+00:00","articleBody":"     Ce matin, quelques heures avant l\u2019annonce officielle du d\u00e9part de Boris Johnson de son poste de premier ministre, le porte-parole de la pr\u00e9sidence russe, Dmitri Peskov, a dit esp\u00e9rer l\u2019arriv\u00e9e au pouvoir au Royaume-Uni de \u00ab\u00a0gens plus professionnels et en mesure de prendre des d\u00e9cisions \u00e0 travers le dialogue\u00a0\u00bb. Et d\u2019ajouter que le premier ministre britannique \u00ab\u00a0ne nous aime pas beaucoup et nous non plus\u00a0\u00bb. La porte-parole de la diplomatie russe, Maria Zakharova, voit dans la situation au Royaume-Uni la preuve que les \u00ab\u00a0r\u00e9gimes lib\u00e9raux [occidentaux] sont dans une profonde crise politique, id\u00e9ologique et \u00e9conomique\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kremlin ne regrettera pas Boris Johnson","dateModified":"2022-07-07T13:57:02+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#564008","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T13:20:25+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky, s\u2019est dit confiant quant au fait que la politique britannique envers l\u2019Ukraine ne change pas de sit\u00f4t malgr\u00e9 la d\u00e9mission de Boris Johnson annonc\u00e9e ce jour. Et ce d\u2019autant plus que le premier ministre britannique pr\u00e9voit de rester au 10 Downing Street jusqu\u2019\u00e0 ce qu\u2019un successeur soit d\u00e9sign\u00e9. M.\u00a0Johnson a \u00e9t\u00e9 un \u00ab\u00a0v\u00e9ritable ami de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb, a affirm\u00e9 M. Zelensky dans une interview accord\u00e9e \u00e0 CNN, ajoutant que l\u2019Ukraine a beaucoup gagn\u00e9 de sa relation avec M. Johnson, notamment et avant tout un soutien militaire.          Le chef de l\u2019Etat ukrainien a appel\u00e9 Boris Johnson au t\u00e9l\u00e9phone pour lui dire sa \u00ab\u00a0tristesse\u00a0\u00bb face \u00e0 son d\u00e9part de la pr\u00e9sidence du parti conservateur britannique, a indiqu\u00e9 la pr\u00e9sidence ukrainienne dans un communiqu\u00e9. \u00ab\u00a0Nous tous avons accueilli cette nouvelle avec tristesse. Pas seulement moi, mais aussi toute la soci\u00e9t\u00e9 ukrainienne qui sympathise beaucoup avec vous\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 M. Zelensky, avant d\u2019insister sur la reconnaissance des Ukrainiens pour le soutien du Premier ministre britannique dans le contexte de l\u2019invasion russe. \u00ab\u00a0Nous ne doutons pas que le soutien de la Grande-Bretagne continuera, mais votre leadership personnel et votre charisme l\u2019ont rendu sp\u00e9cial\u00a0\u00bb, a encore \u00e9crit le pr\u00e9sident ukrainien.          \u00ab\u00a0Merci \u00e0 Boris Johnson pour avoir compris la menace du monstre russe et avoir toujours \u00e9t\u00e9 \u00e0 l\u2019avant-garde du soutien \u00e0 l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb et d\u2019avoir \u00ab\u00a0pris ses responsabilit\u00e9s dans les moments les plus difficiles\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 pour sa part le conseiller de la pr\u00e9sidence, Mykha\u00eflo Podoliak.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Boris Johnson, un \u00ab\u00a0v\u00e9ritable ami de l\u2019Ukraine\u00a0\u00bb","dateModified":"2022-07-07T15:06:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#563938","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T13:10:28+00:00","articleBody":"     Le pr\u00e9sident du Kazakhstan a ordonn\u00e9 aujourd\u2019hui \u00e0 son gouvernement de trouver de nouvelles voies pour exporter son p\u00e9trole sans passer par la Russie, apr\u00e8s des frictions entre les deux pays voisins au sujet de l\u2019Ukraine.          Lors d\u2019une r\u00e9union de son gouvernement, le pr\u00e9sident de la R\u00e9publique, Kassym-Jomart Toka\u00efev, a d\u00e9clar\u00e9 que la mise en place d\u2019une nouvelle route d\u2019exportation du brut kazakh par la mer Caspienne \u00e9tait devenue une \u00ab\u00a0priorit\u00e9\u00a0\u00bb. Il a aussi ordonn\u00e9 \u00e0 son gouvernement de \u00ab\u00a0prendre des mesures pour augmenter la capacit\u00e9\u00a0\u00bb de certains tron\u00e7ons d\u2019un ol\u00e9oduc transportant du p\u00e9trole en Chine, selon la pr\u00e9sidence kazakhe.          L\u2019id\u00e9e d\u2019un ol\u00e9oduc transcaspien revient r\u00e9guli\u00e8rement, mais elle n\u2019a jamais abouti, la Russie ne voyant pas du meilleur \u0153il ce projet.          A l\u2019heure actuelle, environ les trois quarts du p\u00e9trole kazakh sont export\u00e9s par un ol\u00e9oduc d\u00e9bouchant sur le port russe de Novorossiisk, en mer Noire.          N\u00e9anmoins, ces exportations ont \u00e9t\u00e9 interrompues \u00e0 deux reprises depuis le lancement de l\u2019offensive de Moscou en Ukraine, \u00e0 la fin de f\u00e9vrier, nombre d\u2019observateurs soup\u00e7onnant le Kremlin de vouloir faire pression ainsi sur le Kazakhstan, alli\u00e9 traditionnel de la Russie, pour sa neutralit\u00e9 dans ce conflit. Ces interruptions, en mars et en juin, ont \u00e9t\u00e9 officiellement justifi\u00e9es par des d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par une temp\u00eate et des risques li\u00e9s \u00e0 la pr\u00e9sence de mines datant de la seconde guerre mondiale.          Une troisi\u00e8me interruption a failli survenir cette semaine apr\u00e8s qu\u2019un tribunal russe eut ordonn\u00e9 un arr\u00eat de trente jours des livraisons de p\u00e9trole par cet ol\u00e9oduc long de 1\u00a0500\u00a0kilom\u00e8tres, invoquant des violations des normes environnementales.          Le consortium exploitant l\u2019ol\u00e9oduc a fait appel, ce qui a suspendu la d\u00e9cision judiciaire pour le moment, a annonc\u00e9 jeudi le ministre de l\u2019\u00e9nergie kazakh. Le porte-parole du Kremlin, Dmitri Peskov, a d\u00e9clar\u00e9 qu\u2019il \u00e9tait \u00ab\u00a0improbable\u00a0\u00bb que la d\u00e9cision du tribunal russe soit li\u00e9e \u00e0 des consid\u00e9rations politiques, tout en soulignant le \u00ab\u00a0besoin d\u2019avoir des contacts suppl\u00e9mentaires\u00a0\u00bb avec le Kazakhstan.          M.\u00a0Toka\u00efev s\u2019est engag\u00e9 cette semaine \u00e0 renforcer la coop\u00e9ration \u00e9nerg\u00e9tique avec l\u2019Union europ\u00e9enne \u2013 cette derni\u00e8re cherche d\u2019ailleurs \u00e0 r\u00e9duire sa d\u00e9pendance envers les hydrocarbures russes. Le mois dernier, le pr\u00e9sident kazakh avait suscit\u00e9 l\u2019\u00e9tonnement lors d\u2019un forum \u00e9conomique \u00e0 Saint-P\u00e9tersbourg en affirmant qu\u2019il ne reconna\u00eetrait pas comme Etats les entit\u00e9s s\u00e9paratistes prorusses d\u2019Ukraine.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le Kazakhstan veut contourner la Russie pour exporter son p\u00e9trole","dateModified":"2022-07-07T13:38:08+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#563856","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T12:46:34+00:00","articleBody":"     Le cargo russe Zhibek Zholy, accus\u00e9 par Kiev d\u2019\u00eatre charg\u00e9 de 7\u00a0000\u00a0tonnes de bl\u00e9 ukrainien vol\u00e9, est entr\u00e9 dans les eaux territoriales russes apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 les c\u00f4tes turques o\u00f9 il \u00e9tait immobilis\u00e9 depuis vendredi, ont fait savoir deux responsables turcs. Le Zhibek Zholy, qui \u00e9tait ancr\u00e9 dans la rade du port turc de Karasu, sur la mer Noire, a \u00e9mis son dernier signal \u00e0 une vingtaine de kilom\u00e8tres des c\u00f4tes turques dans la nuit de mercredi \u00e0 jeudi, selon le site sp\u00e9cialis\u00e9 Marine Traffic, qui permet de suivre le trafic maritime en direct. Selon un haut responsable turc et une source diplomatique turque, qui ont requis l\u2019anonymat, le navire est entr\u00e9 depuis dans les eaux territoriales russes en direction de Port Kavkaz, dans le d\u00e9troit de Kertch, qui relie la mer Noire \u00e0 la mer d\u2019Azov. Selon l\u2019agence de presse turque DHA, le cargo a coup\u00e9 son transpondeur, l\u2019appareil permettant le suivi des navires en mer. Les autorit\u00e9s ukrainiennes avaient d\u00e9plor\u00e9 plus t\u00f4t jeudi que le bateau ait pu quitter les c\u00f4tes turques, exigeant des explications d\u2019Ankara. Un membre de l\u2019\u00e9quipage, cit\u00e9 sous couvert d\u2019anonymat par l\u2019agence de presse russe TASS, a affirm\u00e9 que la cargaison du navire allait \u00eatre transf\u00e9r\u00e9e sur un autre cargo afin de laisser le Zhibek Zholy repartir.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le cargo russe \u00ab\u00a0Zhibek Zholy\u00a0\u00bb, accus\u00e9 de transporter des c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes, est arriv\u00e9 en ea...","dateModified":"2022-07-07T13:05:22+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#563654","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T12:02:33+00:00","articleBody":"     Le Parlement finlandais a amend\u00e9 mardi ses lois afin de renforcer les cl\u00f4tures sur la fronti\u00e8re entre la Finlande et la Russie.          Apr\u00e8s le d\u00e9but, en f\u00e9vrier, de l\u2019invasion de l\u2019Ukraine par la Russie, la Finlande a mis fin \u00e0 des d\u00e9cennies de non-alignement militaire en demandant en mai \u00e0 entrer dans l\u2019OTAN\u00a0; le processus d\u2019adh\u00e9sion a officiellement d\u00e9but\u00e9 lundi.          Motiv\u00e9s par la crainte que Moscou n\u2019utilise des migrants pour faire pression sur Helsinki, les nouveaux amendements \u00e0 la loi finlandaise sur les gardes-fronti\u00e8res faciliteront la construction de barri\u00e8res plus solides le long de la fronti\u00e8re de 1\u00a0300\u00a0kilom\u00e8tres que la Finlande partage avec la Russie.          Le but de la loi est d\u2019\u00ab\u00a0am\u00e9liorer la capacit\u00e9 op\u00e9rationnelle du garde-fronti\u00e8re de r\u00e9pondre aux menaces hybrides\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 Anne Ihanus, conseill\u00e8re du minist\u00e8re de l\u2019int\u00e9rieur finlandais. \u00ab\u00a0La guerre en Ukraine a contribu\u00e9 \u00e0 l\u2019urgence de la question\u00a0\u00bb, a-t-elle dit.          Actuellement, les fronti\u00e8res de la Finlande ne sont s\u00e9curis\u00e9es que par des cl\u00f4tures en bois l\u00e9ger, principalement install\u00e9es dans le but d\u2019emp\u00eacher le b\u00e9tail de pa\u00eetre du mauvais c\u00f4t\u00e9.          \u00ab\u00a0Ce que nous voulons construire maintenant, c\u2019est une cl\u00f4ture solide avec un vrai effet barri\u00e8re\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 la directrice du d\u00e9partement juridique des gardes-fronti\u00e8res finlandais, Sanna Palo. \u00ab\u00a0Selon toute vraisemblance, la cl\u00f4ture ne couvrira pas toute la fronti\u00e8re est, mais sera concentr\u00e9e aux endroits consid\u00e9r\u00e9s comme les plus importants\u00a0\u00bb, a-t-elle expliqu\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"La Finlande amende ses lois pour renforcer sa fronti\u00e8re avec la Russie","dateModified":"2022-07-07T12:34:21+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#563548","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T11:41:48+00:00","articleBody":"                     Des militaires ukrainiens marchent dans des d\u00e9combres \u00e0 la suite d\u2019une frappe a\u00e9rienne, dans le centre de Kramatorsk, le 7\u00a0juillet\u00a02022. MIGUEL MEDINA \/ AFP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/b00dd1c_1657193961812-779861.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev doit mener une guerre d\u00e9fensive malgr\u00e9 ses lance-roquettes multiples","dateModified":"2022-07-07T12:33:54+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#563521","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T11:39:07+00:00","articleBody":"     Une rencontre des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des pays du G20 se d\u00e9roule sur l\u2019\u00eele de Bali, jeudi et vendredi, pour pr\u00e9parer le sommet des dirigeants des vingt puissances pr\u00e9vu en novembre au m\u00eame endroit.  Le chef de la diplomatie europ\u00e9enne, Josep Borrell, n\u2019a programm\u00e9 aucune rencontre avec le chef de la diplomatie russe, Sergue\u00ef Lavrov, pendant ces deux journ\u00e9es, ont fait savoir ses services.          \u00ab\u00a0La guerre effroyable contre l\u2019Ukraine et les cons\u00e9quences de l\u2019agression de la Russie seront abord\u00e9es au cours de ces r\u00e9unions, mais nous ne permettrons pas que Moscou utilise le G20 comme une plate-forme pour sa propagande\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 sa porte-parole, Nabila Massrali, au cours du point de presse quotidien de la Commission europ\u00e9enne. \u00ab\u00a0La participation de la Russie \u00e0 un haut niveau peut constituer une menace pour la cr\u00e9dibilit\u00e9, l\u2019efficacit\u00e9 et la pertinence du G20\u00a0\u00bb, a-t-elle mis en garde.          L\u2019Indon\u00e9sie a invit\u00e9 le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, au sommet de novembre \u00e0 Bali, malgr\u00e9 la pression occidentale, notamment des Etats-Unis, pour l\u2019isoler. En guise de solution de compromis, Djakarta a \u00e9galement convi\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Union europ\u00e9enne refuse que le G20 serve de \u00ab\u00a0plate-forme de propagande\u00a0\u00bb pour Moscou","dateModified":"2022-07-07T12:33:07+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#563420","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T11:13:17+00:00","articleBody":"     Au moins un civil a \u00e9t\u00e9 tu\u00e9 et plusieurs autres ont \u00e9t\u00e9 bless\u00e9s dans une frappe sur Kramatorsk, ville industrielle de l\u2019oblast de Donetsk et potentiel objectif de l\u2019offensive russe, ont constat\u00e9 des journalistes de l\u2019Agence France-Presse. L\u2019explosion a creus\u00e9 un large crat\u00e8re dans une cour situ\u00e9e entre un h\u00f4tel et des immeubles r\u00e9sidentiels. Les journalistes ont vu le corps d\u2019une personne tu\u00e9e et des bless\u00e9s, ainsi que deux voitures en feu.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bombardement sur Kramatorsk\u00a0: au moins un mort et plusieurs bless\u00e9s ","dateModified":"2022-07-07T11:45:03+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#563242","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T10:35:01+00:00","articleBody":"     Les r\u00e9fugi\u00e9s venus d\u2019ailleurs et les associations d\u00e9noncent le \u00ab\u00a0deux poids, deux mesures\u00a0\u00bb du gouvernement en mati\u00e8re d\u2019accueil.                    Lire aussi :  Accueil des r\u00e9fugi\u00e9s\u00a0: le d\u00e9sespoir des non-Ukrainiens face \u00e0 la diff\u00e9rence de traitement                   ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le d\u00e9sespoir des non-Ukrainiens vis-\u00e0-vis de la diff\u00e9rence de traitement","dateModified":"2022-07-07T10:55:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#563214","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T10:32:31+00:00","articleBody":"     Plusieurs associations et ONG qui soutiennent les exil\u00e9s ont appel\u00e9 \u00e0 une manifestation samedi, \u00e0 14\u00a0h\u00a030, au d\u00e9part du centre d\u2019accueil pour les Ukrainiens, porte de Versailles, jusqu\u2019\u00e0 la pr\u00e9fecture de la r\u00e9gion Ile-de-France, charg\u00e9e d\u2019orchestrer les op\u00e9rations dites de mises \u00e0 l\u2019abri. Elles demandent que les centaines de migrants sans-abri en Ile-de-France puissent acc\u00e9der aux centres d\u2019h\u00e9bergement destin\u00e9s aux Ukrainiens et qui sont d\u00e9sormais \u00ab\u00a0\u00e0 moiti\u00e9 vides\u00a0\u00bb, ont d\u00e9clar\u00e9 M\u00e9decins du monde, Utopia 56, Pantin Solidaire et d\u2019autres associations dans un communiqu\u00e9 commun.          \u00ab\u00a0Dans le centre de premier accueil (\u2026) entre 300 et 500 places sont laiss\u00e9es vacantes chaque nuit. L\u2019Etat, d\u00e9j\u00e0 sollicit\u00e9 \u00e0 ce sujet, refuse cat\u00e9goriquement d\u2019y h\u00e9berger des personnes vuln\u00e9rables venant d\u2019autres pays. Pourtant, dans le m\u00eame temps, plusieurs centaines de personnes dorment \u00e0 la rue, font-elles savoir.\u00a0A cela s\u2019ajoutent plusieurs structures d\u2019h\u00e9bergement ouvertes, elles aussi exclusivement pour les r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens, \u00e0 Bercy et gare de l\u2019Est (\u00e0 Paris) notamment, qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 ferm\u00e9es par l\u2019Etat, d\u00fb \u00e0 la baisse des arriv\u00e9es\u00a0\u00bb.          Cette situation \u00ab\u00a0injustifi\u00e9e et injustifiable\u00a0\u00bb r\u00e9pond \u00e0 une \u00ab\u00a0logique de diff\u00e9rence de traitement\u00a0\u00bb entre Ukrainiens et le reste de la population migrante de la part de l\u2019Etat, d\u00e9noncent-elles.          Une manifestation pour d\u00e9noncer \u00ab\u00a0la diff\u00e9rence de traitement\u00a0\u00bb entre r\u00e9fugi\u00e9s ukrainiens et non-ukrainiens s\u2019\u00e9tait d\u00e9j\u00e0 tenue au d\u00e9but d\u2019avril en Seine-Saint-Denis, o\u00f9 les campements informels, notamment peupl\u00e9s de ressortissants afghans, refont leur apparition depuis plusieurs mois.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Des ONG fran\u00e7aises appellent \u00e0 ouvrir les centres d\u2019accueil pour Ukrainiens aux autres migrants","dateModified":"2022-07-07T10:40:58+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#563142","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T10:13:22+00:00","articleBody":"     La Russie vise d\u00e9lib\u00e9r\u00e9ment les infrastructures permettant les exportations agricoles. Les exploitants se retrouvent avec leurs moissons sur les bras, ou avec des terrains min\u00e9s et inexploitables.                    Lire aussi :  Dans le sud de l\u2019Ukraine, les agriculteurs d\u00e9priment ou prennent les armes         ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Dans le sud de l\u2019Ukraine, les agriculteurs d\u00e9priment ou prennent les armes","dateModified":"2022-07-07T10:14:37+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#563082","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T10:02:44+00:00","articleBody":"     Le cargo russe Zhibek-Zholy, accus\u00e9 par Kiev d\u2019\u00eatre charg\u00e9 de bl\u00e9 ukrainien vol\u00e9, a quitt\u00e9 la rade du port turc de Karasu, sur la mer Noire, o\u00f9 il \u00e9tait immobilis\u00e9 depuis vendredi, selon le site Marine Traffic.          \u00ab\u00a0Nous regrettons que [ce navire] qui \u00e9tait rempli de c\u00e9r\u00e9ales ukrainiennes vol\u00e9es ait \u00e9t\u00e9 autoris\u00e9 \u00e0 quitter le port de Karasu malgr\u00e9 les preuves criminelles pr\u00e9sent\u00e9es aux autorit\u00e9s turques\u00a0\u00bb, a comment\u00e9 le porte-parole du minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien Oleg Nikolenko sur Twitter. \u00ab\u00a0L\u2019ambassadeur de Turquie \u00e0 Kiev sera invit\u00e9 au minist\u00e8re des affaires \u00e9trang\u00e8res ukrainien pour clarifier cette situation inacceptable\u00a0\u00bb, a-t-il ajout\u00e9. Les Russes avaient ni\u00e9 que le navire \u00e9tait d\u00e9tenu, se contentant de dire qu\u2019il \u00ab\u00a0subissait des proc\u00e9dures standard\u00a0\u00bb.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":" Un cargo russe transportant du bl\u00e9 quitte les c\u00f4tes turques","dateModified":"2022-07-07T10:10:50+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#562900","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T09:15:57+00:00","articleBody":"     Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe annonce, dans son briefing op\u00e9rationnel quotidien\u00a0:           Dans la nuit du 7\u00a0juillet, le r\u00e9gime de Kiev a tent\u00e9 de hisser le drapeau [ukrainien] sur l\u2019\u00eele des Serpents. Vers 5\u00a0heures du matin, plusieurs militaires ukrainiens ont d\u00e9barqu\u00e9 sur l\u2019\u00eele \u00e0 partir d\u2019un bateau \u00e0 moteur et ont pris des photos avec le drapeau. Les avions des forces a\u00e9rospatiales russes ont imm\u00e9diatement lanc\u00e9 une frappe avec des missiles de haute pr\u00e9cision sur l\u2019\u00eele, \u00e0 la suite de laquelle une partie du personnel militaire ukrainien a \u00e9t\u00e9 an\u00e9antie. Les survivants ont fui en direction du village de Prymorsky, dans l\u2019oblast d\u2019Odessa.           Le bilan de ces frappes, qui ont \u00e9t\u00e9 confirm\u00e9es par l\u2019autorit\u00e9 r\u00e9gionale d\u2019Odessa, n\u2019a pu \u00eatre v\u00e9rifi\u00e9 de mani\u00e8re ind\u00e9pendante.          Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense ukrainienne a cependant r\u00e9pondu \u00e0 cette annonce russe en publiant sur son compte Twitter la photo de ses soldats hissant le drapeau ukrainien sur l\u2019\u00eele.                          ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le minist\u00e8re de la d\u00e9fense russe annonce avoir tu\u00e9 des militaires ukrainiens qui ont hiss\u00e9 le drapeau uk...","dateModified":"2022-07-07T10:11:18+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#562814","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T08:52:06+00:00","articleBody":"    Bonjour, merci de continuer \u00e0 diffuser le bulletin du Minist\u00e8re de La D\u00e9fense Britannique, un point quasi quotidien que The  Guardian continue \u00e0 publier.\r\nPourquoi les services fran\u00e7ais ne font-ils pas de m\u00eame ? Incapacit\u00e9 des services ou vieux fond pro russe des arm\u00e9es fran\u00e7aises ?\r\nMerci pour votre live en fran\u00e7ais, merci d\u2019avance de le poursuivre pendant les vacances\u2026    Spectator         Bonjour Spectator,          Nous republions effectivement r\u00e9guli\u00e8rement le bulletin d\u2019information du minist\u00e8re de la d\u00e9fense britannique lorsqu\u2019il apporte de nouveaux \u00e9l\u00e9ments sur la situation ou une analyse plus pouss\u00e9e de l\u2019\u00e9tat des diverses arm\u00e9es et de leurs strat\u00e9gies pr\u00e9sentes et futures. Cette republication n\u2019est cependant pas syst\u00e9matique\u00a0: si vous ne la voyez pas sur le live du jour, c\u2019est qu\u2019elle n\u2019apporte pas d\u2019information suppl\u00e9mentaire ce jour-l\u00e0.          C\u00f4t\u00e9 fran\u00e7ais, le minist\u00e8re des arm\u00e9es publie bien un point de situation quotidien, mais il se limite g\u00e9n\u00e9ralement \u00e0 donner les derniers mouvements de troupes et les derni\u00e8res attaques, informations dont nous disposons d\u00e9j\u00e0 par l\u2019interm\u00e9diaire d\u2019autres sources. D\u2019o\u00f9 le fait qu\u2019il ne soit que rarement retranscrit dans ce live.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev doit mener une guerre d\u00e9fensive malgr\u00e9 ses lance-roquettes multiples","dateModified":"2022-07-07T08:59:00+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#562787","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T08:33:40+00:00","articleBody":"                     Un immeuble d\u2019habitation d\u00e9truit par une attaque russe dans le quartier de Saltivka, \u00e0 Kharkiv, en Ukraine, le 5 juillet 2022. EVGENIY MALOLETKA \/ AP       ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/1bb6e01_1657182572316-444129.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev doit mener une guerre d\u00e9fensive malgr\u00e9 ses lance-roquettes multiples","dateModified":"2022-07-07T08:34:24+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#562752","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T08:32:06+00:00","articleBody":"     Une r\u00e9union des ministres des affaires \u00e9trang\u00e8res des pays du G20 se tient cette semaine \u00e0 Bali.          Le secr\u00e9taire d\u2019Etat am\u00e9ricain, Antony Blinken, devait arriver aujourd\u2019hui dans l\u2019\u00eele indon\u00e9sienne, a fait savoir le d\u00e9partement d\u2019Etat. S\u2019il ne rencontrera pas son homologue russe, Sergue\u00ef Lavrov, \u00e9galement invit\u00e9, M.\u00a0Blinken doit, en revanche, s\u2019entretenir \u00e0 Bali avec le ministre des affaires \u00e9trang\u00e8res chinois, Wang Yi, afin d\u2019aborder la question des tensions sino-am\u00e9ricaines. L\u2019Indon\u00e9sie, qui met en avant une politique de non-alignement, a invit\u00e9 le pr\u00e9sident russe, Vladimir Poutine, au sommet du G20 qui se tiendra en novembre \u00e0 Bali, malgr\u00e9 la pression occidentale, et notamment des Etats-Unis, pour l\u2019isoler. Comme solution de compromis, l\u2019Indon\u00e9sie a \u00e9galement convi\u00e9 le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"L\u2019Indon\u00e9sie invite l\u2019Ukraine et la Russie au sommet du G20 de Bali","dateModified":"2022-07-07T08:33:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#562279","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T07:36:21+00:00","articleBody":"     La premi\u00e8re ministre n\u00e9o-z\u00e9landaise, Jacinda Ardern, a fustig\u00e9 jeudi \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9chec\u00a0\u00bb de l\u2019Organisation des Nations unies (ONU) \u00e0 emp\u00eacher la guerre en Ukraine, et a accus\u00e9 la Russie d\u2019avoir impos\u00e9 au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 sa position \u00ab\u00a0moralement corrompue\u00a0\u00bb.          Mme\u00a0Ardern, qui critique depuis longtemps le droit de veto des cinq membres permanents du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 (Chine, Etats-Unis, France, Royaume-Uni, Russie), a renouvel\u00e9 son appel \u00e0 une r\u00e9forme des Nations unies. \u00ab\u00a0L\u2019\u00e9chec\u00a0\u00bb de l\u2019ONU \u00e0 propos de l\u2019Ukraine est d\u00fb au droit de veto dont jouit Moscou, a-t-elle affirm\u00e9 lors d\u2019une conf\u00e9rence pronononc\u00e9e au Lowy Institute de Sydney, un groupe de r\u00e9flexion, au cours d\u2019une visite en Australie.          Selon elle, la Russie a utilis\u00e9 son si\u00e8ge au Conseil de s\u00e9curit\u00e9 pour imposer \u00ab\u00a0une position moralement corrompue \u00e0 la suite d\u2019une guerre moralement corrompue et ill\u00e9gale\u00a0\u00bb. \u00ab\u00a0Nous devons r\u00e9former les Nations unies pour ne pas devoir compter sur des pays, en particulier qui imposent leur propres sanctions\u00a0\u00bb, a-t-elle plaid\u00e9.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Jacinda Ardern, la premi\u00e8re ministre n\u00e9o-z\u00e9landaise,  fustige \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9chec\u00a0\u00bb de l\u2019ONU et la Russi...","dateModified":"2022-07-07T07:40:42+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#562237","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T04:45:05+00:00","articleBody":"           Une femme vend des fruits et l\u00e9gumes sur le march\u00e9 central de Sloviansk, dans l\u2019est de l\u2019Ukraine, touch\u00e9 par un missile le 6 juillet 2022. MIGUEL MEDINA \/ AFP                 ","image":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/89034a6_5639835-01-06.jpg","author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Guerre en Ukraine\u00a0: Kiev doit mener une guerre d\u00e9fensive malgr\u00e9 ses lance-roquettes multiples","dateModified":"2022-07-07T04:45:05+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#562239","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T04:23:01+00:00","articleBody":"     L\u2019Institute for the Study of War (ISW) constate dans son rapport quotidien, jeudi\u00a07\u00a0juillet, que pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but du conflit, la Russie n\u2019a pas revendiqu\u00e9 de gain territorial en Ukraine depuis le 3\u00a0juillet. Le think tank am\u00e9ricain y voit le signe d\u2019une possible \u00ab\u00a0pause op\u00e9rationnelle\u00a0\u00bb de Moscou.          Dans une s\u00e9rie de tweets, il explique que\u00a0: \u00ab\u00a0Cependant, les forces russes ont encore men\u00e9 des assauts terrestres limit\u00e9s et infructueux sur tous les axes le 6\u00a0juillet. Ces tentatives ressemblent \u00e0 une pause op\u00e9rationnelle russe, ce qui n\u2019implique pas la cessation compl\u00e8te des hostilit\u00e9s. Cela signifie, en l\u2019occurrence, que les forces russes se limiteront probablement \u00e0 des actions offensives de relativement petite envergure, tout en essayant de cr\u00e9er les conditions pour des offensives plus importantes.\u00a0\u00bb                ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Pour la premi\u00e8re fois depuis le d\u00e9but du conflit, la Russie n\u2019a pas pris de territoire \u00e0 l\u2019Ukraine le...","dateModified":"2022-07-07T04:56:32+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#562235","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T04:06:47+00:00","articleBody":"      Apr\u00e8s sa prise dimanche de Lyssytchansk, l\u2019arm\u00e9e russe clame que la quasi-totalit\u00e9 de la province de Louhansk est entre ses mains, ce que les Ukrainiens continuent de nier. \u00ab\u00a0Il y a toujours des combats dans deux villages\u00a0\u00bb, a assur\u00e9 mercredi son gouverneur, Serhi Ha\u00efda\u00ef. Les Russes cherchent maintenant \u00e0 conqu\u00e9rir la deuxi\u00e8me province du Donbass, celle de Donetsk, pour ainsi occuper l\u2019int\u00e9gralit\u00e9 de ce bassin minier et industriel. Mais il leur faut pour cela prendre Sloviansk et Kramatorsk, ses deux plus grandes cit\u00e9s, conserv\u00e9es par les Ukrainiens.          A Sloviansk, \u00ab\u00a0l\u2019\u00e9vacuation est en cours\u00a0\u00bb, a d\u00e9clar\u00e9 le maire Vadym Liakh. \u00ab\u00a0Il reste en ce moment 23\u00a0000 habitants\u00a0\u00bb dans cette ville bombard\u00e9e quotidiennement, qui en comptait environ 110\u00a0000 avant le conflit. Le r\u00e9seau central d\u2019approvisionnement en eau est d\u00e9truit depuis un mois, et un tiers de la ville se retrouve r\u00e9guli\u00e8rement sans \u00e9lectricit\u00e9. L\u2019arm\u00e9e russe se trouve \u00e0 une quarantaine de kilom\u00e8tres. \u00ab\u00a0Il y a, en ce moment, la plus brutale des confrontations, entre Sloviansk et Bakhmout\u00a0\u00bb, a r\u00e9sum\u00e9, dans son adresse du soir, le pr\u00e9sident ukrainien, Volodymyr Zelensky.          Les autorit\u00e9s s\u00e9paratistes de la \u00ab\u00a0r\u00e9publique populaire de Donetsk\u00a0\u00bb ont annonc\u00e9, mercredi soir sur Telegram, que deux enfants ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s et trois autres bless\u00e9s, ainsi que trois adultes, par des bombardements ukrainiens qui ont vis\u00e9 Maki\u00efvka.          Les Russes bombardent toujours la r\u00e9gion de Mykola\u00efv, au sud, des frappes qui ont provoqu\u00e9 la mort d\u2019au moins deux personnes mardi et mercredi, d\u00e9noncent les autorit\u00e9s ukrainiennes.          La Lituanie a annonc\u00e9 mercredi qu\u2019elle s\u2019appr\u00eatait \u00e0 envoyer \u00e0 l\u2019Ukraine un drone turc, apr\u00e8s une collecte de 5,9\u00a0millions d\u2019euros pour son achat et une mobilisation populaire.          L\u2019ex-pr\u00e9sident russe Dmitri Medvedev a \u00e9voqu\u00e9 mercredi le recours \u00e0 l\u2019arme nucl\u00e9aire, pour mieux exclure toute \u00e9ventualit\u00e9 de sanctions contre Moscou par la justice internationale, \u00e0 l\u2019heure o\u00f9 la Cour p\u00e9nale internationale enqu\u00eate sur des crimes de guerre pr\u00e9sum\u00e9s commis en Ukraine. \u00ab\u00a0L\u2019id\u00e9e m\u00eame de ch\u00e2tier un pays qui a le plus grand arsenal nucl\u00e9aire du monde est absurde en soi. Et cela cr\u00e9e potentiellement une menace pour l\u2019existence de l\u2019humanit\u00e9\u00a0\u00bb, a \u00e9crit sur son compte Telegram l\u2019actuel vice-pr\u00e9sident du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 russe.       ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Le point sur la situation \u00e0 6\u00a0heures","dateModified":"2022-07-07T05:10:19+00:00"},{"@type":"BlogPosting","url":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html#562233","mainEntityOfPage":"https://www.lemonde.fr/international/live/2022/07/07/guerre-en-ukraine-boris-johnson-veritable-ami-de-l-ukraine-ne-sera-pas-regrette-en-russie_6133693_3210.html","datePublished":"2022-07-07T04:04:47+00:00","articleBody":"     Notre direct d\u2019hier est \u00e0 retrouver ici.      ","image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2129/1342/671/60/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"},"author":{"@type":"Organization","name":"Le Monde"},"publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"headline":"Bonjour et bienvenue dans ce direct consacr\u00e9 \u00e0 la guerre en Ukraine","dateModified":"2022-07-07T05:05:16+00:00"}],"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/30/0/0/4259/2797/1342/881/3/0/86c57bb_5601389-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
    

            
  

<article-nb="2022/07/07/19-4">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤ Si des députés ont récemment proposé d’inscrire le droit à l’avortement dans la Constitution, l’accès à l’interruption volontaire de grossesse s’avère encore difficile pour certaines femmes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-4"> ¤                                               Les Décodeurs        Droit à l'avortement             Accès à l’IVG en France : des obstacles perdurent en dépit de récentes avancées      Si des députés ont récemment proposé d’inscrire le droit à l’avortement dans la Constitution, l’accès à l’interruption volontaire de grossesse s’avère encore difficile pour certaines femmes.          Par Romain Imbach et Assma Maad         Publié aujourd’hui à 16h47, mis à jour à 18h32    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des manifestants défendent le droit à l’avortement à Paris, samedi 2 juillet 2022.  CHRISTOPHE ARCHAMBAULT / AFP                       Après la décision de la Cour suprême des Etats-Unis d’annuler l’arrêt Roe vs Wade, qui garantissait le droit à l’avortement au niveau fédéral, des députés de la Nouvelle Union populaire écologique et sociale (Nupes) et de La République en marche (LRM) ont proposé d’inscrire le droit à l’interruption volontaire de grossesse (IVG) dans la Constitution, une proposition soutenue par la première ministre, Elisabeth Borne.              En France, l’avortement est autorisé depuis la loi Veil du 17 janvier 1975. En 2020, la question de l’accès à l’IVG en France a fait l’objet d’un rapport parlementaire qui a abouti à la loi du 2 mars 2022 visant à renforcer ce droit (avec, notamment, l’allongement du délai à la 14e semaine de grossesse).            L’accès à l’IVG demeure toutefois fragile, déplorent les professionnels, qui craignent que le recul américain ne fasse tache d’huile en France, où le droit à l’avortement n’est, pour l’heure, pas menacé dans les faits, mais où l’accès est inégal selon le profil, le lieu de résidence ou le niveau social des femmes qui souhaitent y avoir recours.            L’IVG est l’objet d’études statistiques menées par la Direction de la recherche, des études, de l’évaluation et des statistiques (Drees). Les dernières données disponibles concernent l’année 2020, les chiffres de 2021 seront diffusés en septembre. En voici quelques enseignements.             



Que dit la loi ?

            

Jusque-là pénalisée et passible de peine de prison, l'IVG est autorisée par la loi Veil du 17 janvier 1975. Cette autorisation a été confirmée par la loi du 31 décembre 1979, mais reste d'un point de vue légal une dérogation au délit d'avortement du code pénal. C'est à partir de 1992 avec la promulgation du nouveau code pénal que l'IVG s'inscrit comme un droit, réaffirmé avec les lois successives de 2001, 2014 et 2022.
            


La limite légale de la 10e semaine de grossesse (12e semaine d'aménorrhée) pour avoir recours à l'IVG a été repoussé à la 12e semaine de grossesse (14e d'aménorrhée) en 2001, et depuis le 2 mars 2022 à la 14e semaine de grossesse (16e d'aménorrhée).
                
Aussi, la technique médicamenteuse a été autorisée en 1989 en milieu hospitalier puis étendue à la médecine de ville en 2004 et aux centres de planification et d'éducation familiale (CPEF) en 2007. A partir de 2016, la pratique des IVG instrumentales a été ouverte aux centres de santé, et les sages-femmes disposent de la possibilité de pratiquer des IVG médicamenteuses dans leurs cabinets. L'IVG est remboursée intégralement par la sécurité sociale depuis 2013, et l'ensemble des actes nécessaires à l'IVG le sont également depuis 2016.
                
En plus de l'allongement du délai légal à 14 semaines de grossesse, la loi visant à renforcer le droit à l'avortement promulguée le 2 mars pérennise la prolongation du délai du recours à l'IVG médicamenteuse en ville, de 5 à 7 semaines de grossesse, instauré suite à la crise sanitaire. Enfin, la pratique des IVG chirurgicales a été étendue aux sages-femmes dans les hopitaux et le délai de réflexion de deux jours, jusque-là imposé pour confirmer toute demande d'avortement a été supprimée.



 Dérouler Replier 






require(["jquery"], function($) {
    $('.f_viewmore_open').on("click", function() {
        parent = $(this).closest(".d_breve_custom_container");
        parent.addClass("f_opened");
    });
    $('.f_viewmore_close').on("click", function() {
        parent = $(this).closest(".d_breve_custom_container");
        parent.removeClass("f_opened");
    });
});




.d_breve_custom_container .a_developper {
    overflow: hidden;
    display: none;
}

.f_opened .a_developper{
    display: initial;
}

.f_viewmore {
    font-weight: 500;
    width: 100%;
    height: 37px;
    display: flex;
    align-items: center;
    justify-content: center;
    cursor: pointer;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    letter-spacing: 0.8px;
    border-radius: 0 0 .8rem .8rem;
}
.f_viewmore::before {
    content: "";
    background-image: linear-gradient(rgba(255,255,255,0),rgba(255,255,255,.9),#fff);
    position: absolute;
    height: 100px;
    top: -100px;
    left: 0;
    width: 100%;
}
 span {
    position: relative;
    align-items: center;
}

 span::after {
    -webkit-transform: rotate(0deg);
    transform: rotate(0deg);
    content: "";
    height: 1.4rem;
    width: 1.4rem;
    background-repeat: no-repeat;
    background-image: url(" https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/Fleche_encadre/fleche_encadre_mode_clair.svg");
    background-position: top 2px left;
    background-size:100%;
    margin-left: 0.8rem;
}
 span::after{
      -webkit-transform: rotate(0deg);
    transform: rotate(0deg);
    content: "";
    height: 1.4rem;
    width: 1.4rem;
    background-repeat: no-repeat;
    background-image: url(" https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/Fleche_encadre/fleche_encadre_mode_sombre.svg");
    background-position: top 2px left;
    background-size:100%;
    margin-left: 0.8rem;
  }
 .f_viewmore_close::after {
    -webkit-transform: rotate(-180deg);
    transform: rotate(-180deg);
    background-position: bottom 3px right;
}
.f_viewmore_open, .f_opened .f_viewmore_close{
  display: flex;
}
.f_viewmore_close, .f_opened .f_viewmore_open{
  display: none;
}
            Le nombre d’IVG, majoritairement pratiquées à l’hôpital, est stable depuis vingt ans            En 2020, 222 000 IVG ont été pratiquées en France. Soit un volume stable depuis le début des années 2000. Rapporté au nombre de femmes de 15 à 49 ans, ce chiffre correspond à un taux de recours à l’IVG de 15,4 ‰ en 2020, en très légère tendance à la hausse (14,8 ‰ en 2010, 14 ‰ en 1990, 13,3 ‰ en 2000).             


#d_graph_1656593239{
	height:300px;
}
  [data-color-mode="dark"] .highcharts-label.highcharts-data-label tspan{
      fill: #ccc!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-yaxis-grid .highcharts-grid-line {
    stroke:  #333;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis .highcharts-tick {
    stroke: #333!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis-labels span {
    color: #888!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis-labels text tspan {
    color: #888!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-xaxis .highcharts-axis-line {
    stroke: #555!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy .d_graph_grumpy .tooltipdiv {
    background-color: #222;
    border-color: #444;
    color: #ddd;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy .d_graph_firsttick .highcharts-yaxis .highcharts-tick:first-child {
      stroke: #555!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy hr {
      border-top: 1px solid #555;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_graph_title {
      color: #ddd;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_graph_subtitle {
      color: #aaa;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-tooltip * {
      color: #ddd;
  }

 g.highcharts-legend.highcharts-no-tooltip > g > g > g.highcharts-legend-item > text {
      fill: #bbb!important;
  }












Un niveau stable depuis vingt ans
Evolution du nombre d'IVG réalisées en France

Source : Drees




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "area",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 20,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1656593239"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#aa57f7",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "area": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "2000",
      "2001",
      "2002",
      "2003",
      "2004",
      "2005",
      "2006",
      "2007",
      "2008",
      "2009",
      "2010",
      "2011",
      "2012",
      "2013",
      "2014",
      "2015",
      "2016",
      "2017",
      "2018",
      "2019",
      "2020"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "",
    "valueDecimals": "",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Total",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#aa57f7",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          205099.0,
          "#aa57f7",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          215611.0,
          "#aa57f7",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          220070.0,
          "#aa57f7",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          216436.0,
          "#aa57f7",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          221587.0,
          "#aa57f7",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          219422.0,
          "#aa57f7",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          228688.0,
          "#aa57f7",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          226812.0,
          "#aa57f7",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          222142.0,
          "#aa57f7",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          222241.0,
          "#aa57f7",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          225792.0,
          "#aa57f7",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          222006.0,
          "#aa57f7",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          219148.0,
          "#aa57f7",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          229021.0,
          "#aa57f7",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          227233.0,
          "#aa57f7",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          220439.0,
          "#aa57f7",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          216061.0,
          "#aa57f7",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          217786.0,
          "#aa57f7",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          224023.0,
          "#aa57f7",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          233197.0,
          "#aa57f7",
          "pt19",
          false,
          false
        ],
        [
          222025.0,
          "#aa57f7",
          "pt20",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


            Les IVG peuvent être réalisées à l’hôpital, dans les centres de santé ou de planification et d’éducation familiale, ou dans des cabinets en ville (généralistes, gynécologues, sages-femmes) :            qu’il s’agisse de la méthode médicamenteuse, ou chirurgicale, dite aussi « instrumentale » (technique par aspiration sous anesthésie locale ou générale), les avortements se font majoritairement à l’hôpital, avec près de deux IVG sur trois réalisées dans les 548 établissements hospitaliers recensés par la Drees, essentiellement dans le public ;en 2020, environ 3 % des IVG ont été réalisées dans les centres de santé ou de planification et d’éducation familiale ;en 2020, 0,33 % des IVG ont été réalisées en téléconsultation (récupération du médicament en pharmacie, dispositif mis en place au début de la crise sanitaire et pérennisé en février 2022).             

	#d_graph_1657019935{
		height:450px;
	}
  [data-color-mode="dark"] .highcharts-label.highcharts-data-label tspan{
      fill: #ccc!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-yaxis-grid .highcharts-grid-line {
    stroke:  #333;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis .highcharts-tick {
    stroke: #333!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis-labels span {
    color: #888!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-axis-labels text tspan {
    color: #888!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-xaxis .highcharts-axis-line {
    stroke: #555!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy .d_graph_grumpy .tooltipdiv {
    background-color: #222;
    border-color: #444;
    color: #ddd;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy .d_graph_firsttick .highcharts-yaxis .highcharts-tick:first-child {
      stroke: #555!important;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_container_grumpy hr {
      border-top: 1px solid #555;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_graph_title {
      color: #ddd;
  }

  [data-color-mode="dark"] .d_graph_subtitle {
      color: #aaa;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-tooltip * {
      color: #ddd;
  }

 g.highcharts-legend.highcharts-no-tooltip > g > g > g.highcharts-legend-item > text {
      fill: #bbb!important;
  }

  [data-color-mode="dark"]  .highcharts-legend-item text tspan {
    fill: #ccc;
  }


  [data-color-mode="dark"]  .highcharts-legend-item.highcharts-legend-item-hidden text tspan {
    fill: #777;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-label.highcharts-data-label tspan.highcharts-text-outline {
    stroke: transparent;
  }

  [data-color-mode="dark"] .highcharts-series path {
    
    stroke-width: 1;
    stroke-opacity: 0.5;

  } 
   



Près de deux IVG sur trois réalisées en établissements hospitaliers
En 2020, en pourcentage

Source : Drees




require(['https://s1.lemde.fr/assets-redaction/grumpycharts/js/highcharts-6-1-1.js', 'https://s1.lemde.fr/assets-redaction/grumpycharts/js/accessibility-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	  var pick = Highcharts.pick;
  Highcharts.seriesTypes.pie.prototype.connectorPath = function(labelPos) {
    var x = labelPos.x,
      y = labelPos.y,
      M = 'M',
      L = 'L';
    return pick(this.options.dataLabels.softConnector, true) ? [
      M,
      x + (labelPos[6] === 'left' ? 5 : -5), y, // end of the string at the label
      'C',
      x, y, // first break, next to the label
      2 * labelPos[2] - labelPos[4], 2 * labelPos[3] - labelPos[5],
      labelPos[2], labelPos[3], // second break
      L,
      labelPos[4], labelPos[5] // base
    ] : [
      M,
      x + (labelPos[6] === 'left' ? 5 : -5), y, // end of the string at the label
      L,
      labelPos[4], y, // second break
      L,
      labelPos[4], labelPos[5] // base
    ];
  };
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "pie",
    "description": "",
    "typepie": "pie2",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1657019935"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "format": "{point.y:.2f}"
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "pie": {
      "dataLabels": {
        "distance": 40,
        "filter": {
          "property": "percentage",
          "value": "0",
"
        },
        "softConnector": false,
        "color": "#000000"
      },
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "\u00a0%",
    "valueDecimals": "1",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf  {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "name": "%",
      "showInLegend": true,
      "innerSize": "40%",
      "data": [
        {
          "name": "Etablissement hospitalier",
          "y": 69.4617528,
          "color": "#E099FF"
        },
        {
          "name": "Centre de sant\u00e9 ou CPEF",
          "y": 2.9644625189999996,
          "color": "#DECAF7"
        },
        {
          "name": "Cabinet lib\u00e9ral",
          "y": 27.24645392,
          "color": "#7EDCD7"
        },
        {
          "name": "T\u00e9l\u00e9consultation",
          "y": 0.32733076640000003,
          "color": "#3F8CB4"
        }
      ],
      "step": ""
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );


});


            Peu de professionnels pratiquent les IVG            Les avortements réalisés en ville l’ont été au total par 1 932 praticiens conventionnés (dont 832 gynécologues, 662 généralistes et 420 sages-femmes). « Rapporté au nombre de praticiens installés en cabinet, cela représente 2,9 % des généralistes et gynécologues et 3,5 % des sages-femmes », ont calculé les autrices du rapport parlementaire de 2020, Marie-Noëlle Battistel et Cécile Muschotti. Et de tirer la sonnette d’alarme :            « La principale explication aux difficultés d’accès à l’IVG résulte essentiellement du désintérêt à l’égard d’un acte médical peu valorisé et considéré comme peu valorisant. La charge du maintien effectif de ce droit repose essentiellement sur une poignée de praticiens militants dont beaucoup se trouveront bientôt à la retraite. »            En 2016, un décret avait élargi la pratique des IVG médicamenteuses aux sages-femmes. La loi de 2022 les autorise à pratiquer des IVG instrumentales, mais « les décrets d’application de cette loi concernant [cette] possibilité ne sont toujours pas parus », s’inquiétait Nathalie Trignol-Viguier, la coprésidente de l’Association nationale des centres d’IVG et de contraception dans les colonnes du Monde.             
            « Pour ce qui est de l’IVG hors établissement de santé, c’est-à-dire l’IVG médicamenteuse en ville ou par aspiration dans les centres de santé, il y a une augmentation de l’offre, et l’arrivée des sages-femmes en libéral est spectaculaire », tempère toutefois Sophie Gaudu, cofondatrice du Réseau entre la ville et l’hôpital pour l’orthogénie (Revho), qui recense notamment les structures qui pratiquent les avortements et propose des formations sur l’IVG auprès des personnels de santé. « Même si je trouve que, sur les dix dernières années, avec l’exonération du ticket modérateur, l’allongement des délais, il y a eu beaucoup d’améliorations dans l’accès à l’IVG, mais un manque de reconnaissance subsiste, notamment pour attirer de jeunes praticiens », poursuit-elle.              Autre problème, le choix de la manière d’avorter n’est pas toujours garanti. L’évolution des méthodes d’IVG montre clairement une progression continue de la technique médicamenteuse, plus légère en termes de prise en charge (la patiente prend par voie orale deux médicaments à quelques jours d’écart pour expulser l’embryon).             


#d_graph_1656944639{
	height:450px;
}
 




En vingt ans, le ratio entre avortements médicamenteux et instrumentaux s'est inversé
Evolution des méthodes d'IVG pratiquées, en % du total

Source : Drees




require(['//s1.lemde.fr/assets-redaction/js/grumpycharts/highcharts-6-1-1.js'], function() {
	Highcharts.setOptions({
		lang: {
			decimalPoint: ',',
			thousandsSep: ' ',
			months: ['janvier', 'février', 'mars', 'avril', 'mai', 'juin', 'juillet', 'août', 'septembre', 'octobre', 'novembre', 'décembre'],
			shortMonths: [ 'jan.' , 'fév.' , 'mars' , 'avr.' , 'mai' , 'juin' , 'juil.' , 'août' , 'sept.' , 'oct.' , 'nov.' , 'déc.'],
			weekdays: ['Dimanche', 'Lundi', 'Mardi', 'Mercredi', 'Jeudi', 'Vendredi', 'Samedi'],
			noData: 'Pas de données à afficher',
			numericSymbols: [null, 'M', 'G', 'T', 'P', 'E']
		}
	});
	var chart = new Highcharts.Chart( {
  "title": {
    "text": " ",
    "style": {
      "color": "transparent"
    }
  },
  "chart": {
    "type": "area",
    "description": "",
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,0)",
    "borderRadius": 0,
    "alignTicks": false,
    "spacingTop": 30,
    "spacingBottom": 10,
    "spacingLeft": 10,
    "spacingRight": 10,
    "style": {
      "fontFamily": "Marr Sans,Helvetica,Arial!important",
      "fontSize": "13px"
    },
    "renderTo": "d_graph_1656944639"
  },
  "plotOptions": {
    "series": {
      "stacking": "percent",
      "marker": {
        "fillColor": "#FFF",
        "enabled": true,
        "radius": 3,
        "symbol": "circle",
        "lineWidth": 2,
        "lineColor": null,
        "states": {
          "hover": {
            "lineWidth": 2,
            "lineWidthPlus": 0,
            "radiusPlus": 1
          }
        }
      },
      "dataLabels": {
        "style": {
          "textOutline": "0.25px contrast",
          "fontSize": "12px",
          "zIndex": "-1",
          "letterSpacing": "0.25"
        },
        "useHTML": true
      },
      "connectNulls": true,
      "fillOpacity": 0.2,
      "states": {
        "hover": {
          "enabled": true,
          "lineWidth": 0,
          "lineWidthPlus": 0
        }
      }
    },
    "colorByPoint": false,
    "area": {
      "animation": {
        "duration": 0
      }
    }
  },
  "yAxis": [
    {
      "title": {
        "text": ""
      },
      "labels": {
        "format": "{value:,.0f}",
        "space": true,
        "y": -3,
        "x": 5,
        "align": "left",
        "useHTML": true,
        "zIndex": -1,
        "step": 1,
        "style": {
          "color": "#2A303",
          "whiteSpace": "nowrap",
          "fontSize": "12px",
          "align": "right"
        },
        "formatter": 
    function () {
        let val_tick = this.value;
        if (this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.space == true)
            val_tick = val_tick.toString().replace(/\B(?=(\d{3})+(?!\d))/g, " ").replace(".", ",") + this.chart.yAxis[0].userOptions.labels.format.replace("{value:,.0f}", " ").replace("{value}", " ");
        if (this.axis.paddedTicks.indexOf(this.value) % 2 != 0)
            return val_tick
    }

      },
      "min": null,
      "startOnTick": true,
      "max": null,
      "endOnTick": true,
      "type": "linear",
      "reversed": "",
      "plotLines": [
        {
          "value": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "x": 5,
            "style": {
              "color": "#ccc"
            }
          },
          "color": "#ccc",
          "width": "",
          "zIndex": 5
        }
      ],
      "plotBands": [
        {
          "from": "",
          "to": "",
          "label": {
            "text": "",
            "align": "left",
            "verticalAlign": "top",
            "rotation": "0",
            "useHTML": false,
            "textAlign": "",
            "x": "",
            "y": -5
          },
          "color": null,
          "zIndex": -1
        }
      ],
      "offset": 50,
      "tickLength": 50,
      "tickWidth": 1,
      "tickPosition": "inside",
      "opposite": false,
      "id": "0",
      "alignTicks": true,
      "showFirstLabel": true,
      "lineWidth": 0,
      "gridZIndex": -1
    }
  ],
  "xAxis": {
    "title": {
      "text": ""
    },
    "labels": {
      "format": "{value}",
      "step": "",
      "formatdt": "%Y",
      "space": false,
      "useHTML": true,
      "zIndex": -1,
      "padding": 30,
      "autoRotation": [
        0,
        -40,
        -60,
        -80
      ],
      "style": {
        "color": "#2A303",
        "fontSize": "12px"
      }
    },
    "type": "linear",
    "plotLines": [
      {
        "value": "",
        "label": {
          "text": "",
          "textAlign": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "x": 5,
          "y": 12,
          "style": {
            "color": "#ccc"
          }
        },
        "color": "#ccc",
        "width": "",
        "zIndex": 5
      }
    ],
    "plotBands": [
      {
        "from": "",
        "to": "",
        "label": {
          "text": "",
          "align": "left",
          "verticalAlign": "top",
          "rotation": "90",
          "useHTML": false,
          "textAlign": "",
          "x": "",
          "y": 10,
          "zIndex": -1
        },
        "color": null,
        "zIndex": -10
      }
    ],
    "categories": [
      "2001",
      "2002",
      "2003",
      "2004",
      "2005",
      "2006",
      "2007",
      "2008",
      "2009",
      "2010",
      "2011",
      "2012",
      "2013",
      "2014",
      "2015",
      "2016",
      "2017",
      "2018",
      "2019",
      "2020"
    ],
    "lineColor": "#2E3942",
    "tickLength": 7,
    "lineWidth": 1
  },
  "tooltip": {
    "valuePrefix": "",
    "valueSuffix": "\u00a0%",
    "valueDecimals": "1",
    "xDateFormat": "",
    "style": {
      "color": "#16212c",
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,Arial!important",
      "opacity": 1
    },
    "shared": "1",
    "title": "",
    "content": "",
    "annot": "",
    "useHTML": true,
    "backgroundColor": "rgba(255,255,255,1)",
    "borderColor": "#E2E4E9",
    "borderRadius": 0,
    "borderWidth": 1,
    "shadow": false,
    "hideDelay": 200,
{point.key}",
\u25cf {series.name} : {point.y}",
    "formatter":  function(tooltip) {


 str = tooltip.defaultFormatter.call(this, tooltip)
   var new_str = "";
   for (let i = 0; i        new_str += str[i];
" + new_str + (tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot === "undefined" ? "" : tooltip.chart.userOptions.tooltip.annot) + "")
  }

  },
  "legend": {
    "enabled": "1",
    "reversed": "",
    "layout": "horizontal",
    "verticalAlign": "top",
    "align": "left",
    "margin": 40,
    "y": -30,
    "x": 0,
    "itemStyle": {
      "fontSize": 13,
      "font-family": "'Marr Sans',Helvetica,arial",
      "fontWeight": "normal",
      "color": "#2A303B"
    },
    "itemMarginBottom": 10
  },
  "series": [
    {
      "stack": "null",
      "name": "Instrumentale",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#02ace9",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          69.44413782,
          "#02ace9",
          "pt0",
          true,
          false
        ],
        [
          65.10040024,
          "#02ace9",
          "pt1",
          false,
          false
        ],
        [
          61.62599707,
          "#02ace9",
          "pt2",
          false,
          false
        ],
        [
          58.36079413,
          "#02ace9",
          "pt3",
          false,
          false
        ],
        [
          55.27526984,
          "#02ace9",
          "pt4",
          false,
          false
        ],
        [
          52.50680646,
          "#02ace9",
          "pt5",
          false,
          false
        ],
        [
          51.25394152,
          "#02ace9",
          "pt6",
          false,
          false
        ],
        [
          49.86546279,
          "#02ace9",
          "pt7",
          false,
          false
        ],
        [
          48.38629961,
          "#02ace9",
          "pt8",
          false,
          false
        ],
        [
          46.01776956,
          "#02ace9",
          "pt9",
          false,
          false
        ],
        [
          44.77210104,
          "#02ace9",
          "pt10",
          false,
          false
        ],
        [
          43.20700906,
          "#02ace9",
          "pt11",
          false,
          false
        ],
        [
          42.30949103,
          "#02ace9",
          "pt12",
          false,
          false
        ],
        [
          41.01572342,
          "#02ace9",
          "pt13",
          false,
          false
        ],
        [
          38.9279859,
          "#02ace9",
          "pt14",
          false,
          false
        ],
        [
          35.74066475,
          "#02ace9",
          "pt15",
          false,
          false
        ],
        [
          32.40034044,
          "#02ace9",
          "pt16",
          false,
          false
        ],
        [
          30.96363409,
          "#02ace9",
          "pt17",
          false,
          false
        ],
        [
          32.09301512,
          "#02ace9",
          "pt18",
          false,
          false
        ],
        [
          27.59205783,
          "#02ace9",
          "pt19",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    },
    {
      "stack": "null",
      "name": "M\u00e9dicamenteuse",
      "lineWidth": 2,
      "color": "#aa57f7",
      "type": "",
      "yAxis": "0",
      "visible": true,
      "dataLabels": {
        "enabled": false
      },
      "step": "",
      "data": [
        [
          30.55586218,
          "#aa57f7",
          "pt20",
          true,
          false
        ],
        [
          34.89959976,
          "#aa57f7",
          "pt21",
          false,
          false
        ],
        [
          38.37400293,
          "#aa57f7",
          "pt22",
          false,
          false
        ],
        [
          41.63920587,
          "#aa57f7",
          "pt23",
          false,
          false
        ],
        [
          44.72473016,
          "#aa57f7",
          "pt24",
          false,
          false
        ],
        [
          47.49319354,
          "#aa57f7",
          "pt25",
          false,
          false
        ],
        [
          48.74605848,
          "#aa57f7",
          "pt26",
          false,
          false
        ],
        [
          50.13453721,
          "#aa57f7",
          "pt27",
          false,
          false
        ],
        [
          51.61370039,
          "#aa57f7",
          "pt28",
          false,
          false
        ],
        [
          53.98223044,
          "#aa57f7",
          "pt29",
          false,
          false
        ],
        [
          55.22789896,
          "#aa57f7",
          "pt30",
          false,
          false
        ],
        [
          56.79299094,
          "#aa57f7",
          "pt31",
          false,
          false
        ],
        [
          57.69050897,
          "#aa57f7",
          "pt32",
          false,
          false
        ],
        [
          58.98427658,
          "#aa57f7",
          "pt33",
          false,
          false
        ],
        [
          61.072014100000004,
          "#aa57f7",
          "pt34",
          false,
          false
        ],
        [
          64.25933525,
          "#aa57f7",
          "pt35",
          false,
          false
        ],
        [
          67.59965956,
          "#aa57f7",
          "pt36",
          false,
          false
        ],
        [
          69.03636591,
          "#aa57f7",
          "pt37",
          false,
          false
        ],
        [
          67.90698488,
          "#aa57f7",
          "pt38",
          false,
          false
        ],
        [
          72.40794217,
          "#aa57f7",
          "pt39",
          true,
          false
        ]
      ],
      "keys": [
        "y",
        "color",
        "id",
        "marker.enabled",
        "dataLabels.enabled"
      ]
    }
  ],
  "accessibility": {
    "enabled": true
  },
  "exporting": {
    "enabled": false
  },
  "credits": {
    "enabled": false
  }
} );
});


            Mais Nathalie Trignol-Viguier souligne que, dans la pratique, certains centres recourent à la méthode médicamenteuse de façon systématique, sans offrir aux femmes la possibilité de la méthode instrumentale :            « Ces pratiques sont établies pour de bonnes ou de mauvaises raisons. Soit parce qu’il n’y a pas assez de professionnels qui peuvent réaliser des aspirations et, donc, plutôt que de ne rien proposer, on fait des stratégies dégradées [méthodes médicamenteuses], soit parce qu’il y a une réelle non-volonté de pratiquer l’aspiration. »             



La lancinante question de la clause de conscience

            

Les associations féministes militent  pour la suppression de la clause de consience spécifique à l'IVG, responsable à leurs yeux de freiner l'accès à l'avortement aux femmes. Selon le code de déontologie des médecins, hors cas d'urgence vitale, tout praticien « à le droit de refuser des soins pour des raisons professionnelles ou personnelles ». On parle alors de double clause de conscience dans le cadre de l'IVG car, en vertu du code de la santé publique, un médecin « n'est jamais tenu de pratiquer une interruption volontaire de grossesse mais il doit informer, sans délai, l'intéressée de son refus et lui communiquer immédiatement le nom de praticiens susceptibles de réaliser cette intervention ». Introduite par la loi Veil, cette clause de conscience accorde donc la possibilité aux médecins de refuser de pratiquer un avortement. Contacté par Le Monde, le ministère de la santé dit ne pas disposer de données sur la proportion de médecins et sages-femmes refusant de pratiquer l'IVG.
            


Selon le Planning familial, cette clause de conscience participe « à une “moralisation” indue de l'avortement », alors que l'IVG devrait être « considérée comme n'importe quel acte médical faisant partie de la vie de milliers de femmes ».  Mais cette supression de la clause de conscience ne fait pas consensus. L'Ordre des médecins, comme le Collège national des gynécologues et obstétriciens français, y est opposé, ce dernier arguant que « la clause de conscience spécifique stigmatise mais qu'elle protège la femme, en imposant une obligation de réorientation de celle-ci vers un praticien ou un établissement de santé pratiquant l'IVG ».
                
La fin de cette clause a bien failli être actée. Le texte initial de la loi du 2 mars 2022 prévoyait en effet de la supprimer, mais les députés ont retiré cette disposition lors de la deuxième lecture du texte à l'Assemblée nationale.
                



 Dérouler Replier 






require(["jquery"], function($) {
    $('.f_viewmore_open').on("click", function() {
        parent = $(this).closest(".d_breve_custom_container");
        parent.addClass("f_opened");
    });
    $('.f_viewmore_close').on("click", function() {
        parent = $(this).closest(".d_breve_custom_container");
        parent.removeClass("f_opened");
    });
});




.d_breve_custom_container .a_developper {
    overflow: hidden;
    display: none;
}

.f_opened .a_developper{
    display: initial;
}

.f_viewmore {
    font-weight: 500;
    width: 100%;
    height: 37px;
    display: flex;
    align-items: center;
    justify-content: center;
    cursor: pointer;
    font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    font-size: 1.4rem;
    letter-spacing: 0.8px;
    border-radius: 0 0 .8rem .8rem;
}
.f_viewmore::before {
    content: "";
    background-image: linear-gradient(rgba(255,255,255,0),rgba(255,255,255,.9),#fff);
    position: absolute;
    height: 100px;
    top: -100px;
    left: 0;
    width: 100%;
}
 span {
    position: relative;
    align-items: center;
}

 span::after {
    -webkit-transform: rotate(0deg);
    transform: rotate(0deg);
    content: "";
    height: 1.4rem;
    width: 1.4rem;
    background-repeat: no-repeat;
    background-image: url(" https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/Fleche_encadre/fleche_encadre_mode_clair.svg");
    background-position: top 2px left;
    background-size:100%;
    margin-left: 0.8rem;
}
 span::after{
      -webkit-transform: rotate(0deg);
    transform: rotate(0deg);
    content: "";
    height: 1.4rem;
    width: 1.4rem;
    background-repeat: no-repeat;
    background-image: url(" https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/Fleche_encadre/fleche_encadre_mode_sombre.svg");
    background-position: top 2px left;
    background-size:100%;
    margin-left: 0.8rem;
  }
 .f_viewmore_close::after {
    -webkit-transform: rotate(-180deg);
    transform: rotate(-180deg);
    background-position: bottom 3px right;
}
.f_viewmore_open, .f_opened .f_viewmore_close{
  display: flex;
}
.f_viewmore_close, .f_opened .f_viewmore_open{
  display: none;
}
            Des disparités territoriales qui sont le reflet des politiques de santé publique            L’accès à l’IVG pâtit du contexte actuel d’inégal accès aux soins sur le territoire français. Ainsi, le rapport parlementaire de 2020 pointe des « infrastructures [qui] ne sont pas à la hauteur des besoins dans certains départements, ce qui engendre des inégalités territoriales qui sont difficilement acceptables ». Avec, pour conséquence, l’allongement des délais de consultation et le rallongement des trajets pour les femmes. Sans compter les praticiens qui refusent de pratiquer des IVG en vertu de la clause de conscience spécifique. En France, le délai qui s’écoule entre la première demande pour une IVG et sa réalisation est en moyenne de 7,4 jours. Or, ce délai « peut varier de trois à onze jours en moyenne selon les régions », soulignent les autrices du rapport parlementaire.              A cela s’ajoutent les fermetures de plusieurs structures ces dernières années. Le Planning familial estime que, depuis quinze ans, 130 centres d’IVG ont fermé leurs portes. Le Monde a, de son côté, dénombré la fermeture de 45 établissements hospitaliers pratiquant l’IVG entre 2007 et 2017. Les centres d’orthogénie étant principalement adossés aux maternités des hôpitaux publics, la dynamique de restructurations hospitalières et de spécialisation des maternités (entre 1996 et 2019, le nombre de maternités en France est passé de 814 à 461, selon la Drees) a mécaniquement provoqué une baisse des centres d’IVG dans les hôpitaux publics.             


    /* Titles */

    .d_title1656596801445 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-size: 1.7rem;
        color: #2A303B;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.6rem;
        padding-bottom: 8px;
        font-weight: 600;
    }

    .d_subtitle1656596801445 {
        text-align: left;
        width: 100%;
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
        margin: 8px 0;
        font-size: 1.5rem;
    }

    .d_notes1656596801445 {
        color: #717B8E;
        width: 100%;
        font-size: 14px;
        text-align: left;
        line-height: 2.3rem;
        text-align: left;
        margin: 10px 0;
    }

    /* Svg */

    .d_container1656596801445 {
        width: 100%;
        margin: 2% 0;
        display: flex;
        box-sizing: border-box;
        flex-direction: column;
        text-align: left;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .d_wrapper1656596801445 {
        width: 100%;
        position: relative;
        display: flex;
        flex-direction: column;
        text-align: center;
        vertical-align: top;
        margin-left: 0;
    }

    .d_container1656596801445 hr {
        height: 1px;
    	color: #E2E4E9;
    	margin-top: 10px;
        margin-bottom: 10px;
    	border: 0;
    	border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_svgcontent1656596801445 {
        display: flex;
        position: absolute;
        top: 0;
        left: 0;
    }

    .d_pointer1656596801445:hover {
        cursor: pointer;
    }

    /* Legend */

    .d_legend1656596801445 {
        width: 100%;
        overflow: visible;
    }

    .d_legend1656596801445 text {
        font: 1.2rem sans-serif;
    }

    .d_legendtitle1656596801445 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        color: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 600;
    }

    .d_legendvalue1656596801445 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 500;
    }

    .d_cat-item1656596801445 {
        break-inside: avoid;
        display: flex;
        align-items: center;
        padding-bottom: 1px;
    }

    .d_cat-label1656596801445 {
        white-space: nowrap;
        overflow: hidden;
        text-overflow: ellipsis;
        max-width: calc(100% - 14px - 0.5em);
    }

    .d_cat-swatch1656596801445 {
        width: 14px;
        height: 14px;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    /* Tooltip */

    .d_tooltip1656596801445 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        opacity: 0;
        position: absolute;
        overflow: visible;
        background: #ffffff;
        text-align: left;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        z-index: 10;
        pointer-events: none;
        margin: 0px;
        line-height: 2.3rem;
        color: #2A303B;
        box-sizing: border-box;
        padding: 5px;
        letter-spacing: 0.5px;
        transition: all 0.1s ease;
        word-wrap: break-word;
        min-width: 100px;
        max-width: 200px;
    }

    .d_tooltip1656596801445 hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_tooltiptitle1656596801445 {
        font-weight: 600;
        font-size: 1.2rem;
    }

    .d_tooltipvalue1656596801445 {
        font-size: 1rem;
    }

    .d_tooltip1656596801445 .d_swatch1656596801445 {
        width: 9px;
        height: 9px;
        border: 0px solid rgba(0, 0, 0, 0.5);
        display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    .d_tooltip1656596801445 .aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {
        .d_tooltip1656596801445 {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
        }

        .d_tooltip1656596801445:after {
            content: "×";
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }
    }

    /* Source */

    .d_source1656596801445 {
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 1.5rem;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
    }

    .d_source1656596801445 a {
        color: #026B9C;
    }

    /* Dark mode */

    [data-color-mode="dark"] .d_title1656596801445 {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_subtitle1656596801445 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_notes1656596801445 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_legendtitle1656596801445 {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1656596801445 {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1656596801445 hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .arrow1656596801445:after {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        background: #181a1e!important;
    }




14 % des avortements en France sont réalisés hors du département de résidence des femmes


Part des IVG réalisées en 2020 hors du département de résidence













Moyenne France métropolitaine : 17,8 %



Source : Drees









    async function drawMap() {

        // Text formatting function (made in Les Décodeurs)

        function mdm(string, paragrapher, pas_italiques) {
            let s = String(string)
                .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                    return contents + " " + offset;
                }) // Séparateur de milliers insécable
                .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") // Insécables
                .replace(/\.\.\./g, "…") // Points de suspension
er") // 1er
/g, "") // Target blank sur les liens
/g, "") // Target blank sur les liens
            if (pas_italiques) {
                s = s
                    .replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") // Insécables
                    .replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »")
            } else {
                s = s
«").replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") //Insécables
").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »") //Insécables
            }
            if (paragrapher) {
                let paras = s.split("\n");
                let h = "";
                paras.forEach(function(d, i) {
                    if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                    } else {
" + d + "";
                    }
                })
                return h;
            } else {
                return s;
            }
        }

        // Access data

        const type = "choropleth";
        const area = "fraDept";
        const ratio = 1;
        const accessor = "n";

        const topofile = await d3.json("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/grumpymaps/departements_fr.json");
        const entities = topojson.feature(topofile, topofile.objects["departements_fr"]);
 a !== b);
        const allFeatures = topojson.feature(topofile, topofile.objects["departements_fr"]).features;

        const dataset = [{"2020":"44.9","département":"Ain"},{"2020":"17.5","département":"Aisne"},{"2020":"10.4","département":"Allier"},{"2020":"38.1","département":"Alpes-de-Haute-Provence"},{"2020":"7","département":"Hautes-Alpes"},{"2020":"2.9","département":"Alpes-Maritimes"},{"2020":"42.5","département":"Ardèche"},{"2020":"17","département":"Ardennes"},{"2020":"11.1","département":"Ariège"},{"2020":"11","département":"Aube"},{"2020":"10.6","département":"Aude"},{"2020":"11.4","département":"Aveyron"},{"2020":"7","département":"Bouches-du-Rhône"},{"2020":"10.1","département":"Calvados"},{"2020":"14.1","département":"Cantal"},{"2020":"10.1","département":"Charente"},{"2020":"12.7","département":"Charente-Maritime"},{"2020":"14.1","département":"Cher"},{"2020":"8.4","département":"Corrèze"},{"2020":"17.1","département":"Corse-du-Sud"},{"2020":"33.8","département":"Haute-Corse"},{"2020":"8.6","département":"Côte-d'Or"},{"2020":"16.3","département":"Côtes-d'Armor"},{"2020":"34.5","département":"Creuse"},{"2020":"19.2","département":"Dordogne"},{"2020":"26.9","département":"Doubs"},{"2020":"16.8","département":"Drôme"},{"2020":"38.7","département":"Eure"},{"2020":"17","département":"Eure-et-Loir"},{"2020":"8.5","département":"Finistère"},{"2020":"19.1","département":"Gard"},{"2020":"7.3","département":"Haute-Garonne"},{"2020":"31.3","département":"Gers"},{"2020":"4.9","département":"Gironde"},{"2020":"6","département":"Hérault"},{"2020":"6.1","département":"Ille-et-Vilaine"},{"2020":"14.1","département":"Indre"},{"2020":"6.9","département":"Indre-et-Loire"},{"2020":"11.9","département":"Isère"},{"2020":"18.2","département":"Jura"},{"2020":"25.6","département":"Landes"},{"2020":"12.8","département":"Loir-et-Cher"},{"2020":"9.3","département":"Loire"},{"2020":"52.5","département":"Haute-Loire"},{"2020":"6","département":"Loire-Atlantique"},{"2020":"13.3","département":"Loiret"},{"2020":"37.3","département":"Lot"},{"2020":"11.1","département":"Lot-et-Garonne"},{"2020":"27.6","département":"Lozère"},{"2020":"10.5","département":"Maine-et-Loire"},{"2020":"8.8","département":"Manche"},{"2020":"10.7","département":"Marne"},{"2020":"25.9","département":"Haute-Marne"},{"2020":"19.8","département":"Mayenne"},{"2020":"10.5","département":"Meurthe-et-Moselle"},{"2020":"38.4","département":"Meuse"},{"2020":"8.4","département":"Morbihan"},{"2020":"12.1","département":"Moselle"},{"2020":"17.9","département":"Nièvre"},{"2020":"4.2","département":"Nord"},{"2020":"26.8","département":"Oise"},{"2020":"15.6","département":"Orne"},{"2020":"12.1","département":"Pas-de-Calais"},{"2020":"7.3","département":"Puy-de-Dôme"},{"2020":"11.2","département":"Pyrénées-Atlantiques"},{"2020":"11.1","département":"Hautes-Pyrénées"},{"2020":"3.8","département":"Pyrénées-Orientales"},{"2020":"4.3","département":"Bas-Rhin"},{"2020":"5.4","département":"Haut-Rhin"},{"2020":"7.3","département":"Rhône"},{"2020":"38.8","département":"Haute-Saône"},{"2020":"17.3","département":"Saône-et-Loire"},{"2020":"9.4","département":"Sarthe"},{"2020":"10.5","département":"Savoie"},{"2020":"5.2","département":"Haute-Savoie"},{"2020":"13.8","département":"Paris"},{"2020":"5","département":"Seine-Maritime"},{"2020":"29.7","département":"Seine-et-Marne"},{"2020":"31.2","département":"Yvelines"},{"2020":"13","département":"Deux-Sèvres"},{"2020":"11.5","département":"Somme"},{"2020":"8.5","département":"Tarn"},{"2020":"17.5","département":"Tarn-et-Garonne"},{"2020":"12.8","département":"Var"},{"2020":"15.2","département":"Vaucluse"},{"2020":"19.2","département":"Vendée"},{"2020":"8.6","département":"Vienne"},{"2020":"3.9","département":"Haute-Vienne"},{"2020":"9.4","département":"Vosges"},{"2020":"15","département":"Yonne"},{"2020":"7.3","département":"Territoire de Belfort"},{"2020":"27.9","département":"Essonne"},{"2020":"68.3","département":"Hauts-de-Seine"},{"2020":"43.9","département":"Seine-Saint-Denis"},{"2020":"53.3","département":"Val-de-Marne"},{"2020":"29.3","département":"Val-d'Oise"},{"2020":"3","département":"Guadeloupe"},{"2020":"1.9","département":"Martinique"},{"2020":"1","département":"Guyane"},{"2020":"1.4","département":"La Réunion"},{"2020":"1.6","département":"Mayotte"}];
        const columns = ["département","2020"];
        const metricName = "2020";
        const placeName = "département";

        // Format numbers if necessary

        const locale = {
            "decimal": ",",
            "thousands": " ",
            "grouping": [3],
            "currency": ["", " €"],
            "percent": " %"
        };
        d3.formatDefaultLocale(locale);
        const tooltipFormat = ",.1f";
        const legendFormat = ",.0f";

        // Format data

 {
            let value = {};
            const f = d3.format(tooltipFormat);
 {
                if (isNaN(+d[metric])) {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? d[metric] : mdm(d[metric]);
                }
                else {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? +d[metric] : f(+d[metric]);
                }
            });
            return (value);
        }

        let metricsByZone = [];
        let tooltipsByZone = [];
        let obj = {};
        let objTt = {};
 {
            obj = createMetric(d, 0);
            objTt = createMetric(d, 1);
            metricsByZone[d] = obj;
            tooltipsByZone[d] = objTt;
        });

        let metricByZone = metricsByZone[metricName];
 d.properties[`${accessor}`];

        // Initialize dimensions, scale and projection

        let dimensions = {
            divWidth: document.getElementById("d_wrapper1656596801445").offsetWidth,
            margin: {
                top: 0,
                right: 0,
                bottom: 0,
                left: 0,
            },
        };

        dimensions.boundedWidth = dimensions.divWidth
            - dimensions.margin.left
            - dimensions.margin.right;

        dimensions.height = dimensions.boundedWidth * ratio;
        dimensions.boundedHeight = dimensions.height
            - dimensions.margin.top
            - dimensions.margin.bottom;
        const projection = d3.geoConicConformalFrance().fitSize([dimensions.boundedWidth, dimensions.boundedHeight * 0.9], entities).translate([dimensions.boundedWidth * 0.5, dimensions.boundedHeight * 0.45]);
        const pathGenerator = d3.geoPath(projection);
        document.querySelector(".d_wrapper1656596801445").style.paddingBottom = "100%";
        const scale = d3.scaleThreshold([5,10,20], ["#F6D0CC","#F0B2AD","#E68B8A","#DA5755"]);

        // Draw canvas

        const borderColor = "#fff";
        const strokeWidth = 0.4;

        const svg = d3.select("#d_wrapper1656596801445")
            .append("svg")
                .attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
                .attr("viewBox", `0 0 ${dimensions.boundedWidth} ${dimensions.boundedHeight}`)
                .attr("class", "d_svgcontent1656596801445")
                .attr("aria-label", "Carte");

        // Draw zones

        const showUndef = false;
        const showTooltip = true;


        const zones = svg.selectAll(".zone1656596801445")
            .data(allFeatures)
                .enter().append("path")
                    .attr("class", "zone1656596801445")
 d.properties[`${accessor}`])
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (!showTooltip || (typeof metricValue == "undefined" && !showUndef)) {
                            return;
                        }
                        return "d_pointer1656596801445";
                    })
 {
                        if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                            return borderColor;
                        } else {
                            return;
                        }
                    })
                    .attr("stroke-linejoin", "round")
 {
                        if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                            return strokeWidth / 4.5;
                        } else {
                            return;
                        }
                    })
                    .attr("d", pathGenerator)
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (typeof metricValue == "undefined") {
                            return "#d2d2cf";
                        }
                        return scale(metricValue);
                    })
 {
                        if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                            return (`scale(${4.5})translate(${-(dimensions.boundedWidth * 0.28)},${-(dimensions.boundedHeight * 0.21)})`);
                        }
                        else {
                            return;
                        }
                    });

        // Draw regular borders

        const intBorders = svg.append("path")
            .attr("id", "border-int")
            .datum(bordersInt)
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke", borderColor)
            .attr("stroke-width", strokeWidth)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
            .attr("d", pathGenerator)
            .attr("pointer-events", "none");

        // Detect app and mobile

        let isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+-)?lemonde.fr/);
        let isMobile = document.querySelector(".d_container1656596801445").offsetWidth 
        // Make tooltip

        if (isMobile || isInApp) {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave);
        }
        else {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave)
            .on("mousemove", onMouseMove);
        }

        const tooltip = d3.select("#d_tooltip1656596801445");

        if (isInApp) {
            document.querySelector("#d_tooltip1656596801445").classList.add("aec");
        }

        function onMouseEnter(datum) {
            const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(datum)];
            if (typeof metricValue == "undefined") return;
            const metricColor = scale(metricValue);
            const saveTitle = ``;
            const saveContent = ``;
            tooltip.style("opacity", 1);
            const title = (!saveTitle || saveTitle.length === 2) ? mdm(zoneFrAccessor(datum)) : mdm(saveTitle);
            const content = (!saveContent || saveContent.length === 2) ? mdm(tooltipsByZone[metricName][zoneFrAccessor(datum)]) : mdm(saveContent);

            tooltip.select('#d_tooltiptitle1656596801445')
                .attr('aria-label', 'Infobulle')
${title}`);

            tooltip.select('#d_tooltipvalue1656596801445')
${(typeof metricByZone[zoneFrAccessor(datum)] == 'undefined') ? undef : content}`);
        }

        function onMouseLeave(datum) {
            tooltip.style("opacity", 0);
        }

        function onMouseMove(datum) {
            let pos = d3.mouse(this);

            if (datum.properties.n === "Hauts-de-Seine" || datum.properties.n === "Seine-Saint-Denis" || datum.properties.n === "Paris" || datum.properties.n === "Val-de-Marne") {
                tooltip.style("transform", `scale(4.5)translate(`
                + `calc(-11% + ${pos[0] - (dimensions.boundedWidth * 0.32)}px),`
                + `calc(-24% + ${pos[1] - (dimensions.boundedHeight * 0.21)}px)`
                +`)scale(0.222)`);
            }
            else {
                tooltip.style("transform", `translate(`
= Math.round(dimensions.divWidth * 0.3) ? (pos[0] >= Math.round(dimensions.divWidth * 0.6)) ? pos[0] - 70 : pos[0] : pos[0] + 70}px),`
                + `calc(-110% + ${pos[1]}px)`
                +`)`);
            }
        }
        // Draw legend

        function legend({
            color,
            title,
            height,
            divWidth,
            tickSize = 0.1 * (divWidth * 0.1),
= 530 ? 0.36 * (divWidth * 0.1) : 0.36 * (divWidth * 0.1),
= 530 ? 0.56 * (divWidth * 0.1) : 0.5 * (divWidth * 0.1),
            tickValues
        } = {}) {
            let tickFormat = d3.format(",.0f");
            let rotate = false;

            const svg = d3.select("#d_legend1656596801445")
                    .append("svg")
                        .attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
                        .attr("viewBox", `0 0 ${divWidth} ${rotate ? height + marginTop + marginBottom : height}`)
                        .attr("class", "d_leg1656596801445")
                        .attr("overflow", "visible")
                        .attr("aria-label", "Légende");


 g.selectAll(".tick line")
                                        .attr("stroke", "#2A3439")
                                        .attr("y1", marginTop + marginBottom - height);
            let x;

            //threshold
            if (color.invertExtent) {
                const thresholds
                    = color.thresholds ? color.thresholds() // scaleQuantize
                    : color.quantiles ? color.quantiles() // scaleQuantile
                    : color.domain(); // scaleThreshold
                const thresholdFormat
 d
 tickFormat(d)
                    : tickFormat;

                x = d3.scaleLinear()
                    .domain([-1, color.range().length - 1])
= 530 ? [divWidth / 3, divWidth - (divWidth / 3)] : [divWidth / 4, divWidth - (divWidth / 4)])

                svg.append("g")
                    .selectAll("rect")
                    .data(color.range())
                    .join("rect")
 x(i - 1))
                        .attr("y", marginTop)
 x(i) - x(i - 1))
                        .attr("height", height - marginTop - marginBottom)
 d);

                tickValues = d3.range(thresholds.length);
 thresholdFormat(thresholds[i], i);
            }

            let g = svg.append("g")
                .attr("transform", `translate(0,${height - marginBottom})`)
                .call(d3.axisBottom(x)
                    .tickFormat(typeof tickFormat === "function" ? tickFormat : undefined)
                    .tickSize(tickSize)
                    .tickValues(tickValues))
                .call(tickAdjust)
 g.select(".domain").remove());
            if (rotate === true) {
                g.selectAll("text")
                    .style("text-anchor", "end")
                    .attr("dx", "-.8em")
                    .attr("dy", ".15em")
                    .attr("transform", "rotate(-65)");
                }
            }

            legend({
                color: scale,
                title: "",
                divWidth: dimensions.divWidth,
                height: (dimensions.divWidth / 9),
            });

    }
    drawMap();
                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  Près de 8 % des centres pratiquant l’IVG en France ont fermé en dix ans                   Un recours plus important en outre-mer, en Ile-de-France et dans le Sud            Comment cela se répercute-t-il en région ? Selon le rapport parlementaire de 2020, les disparités territoriales subsistent et « les femmes originaires de zones rurales sont les premières touchées par ce déficit de praticiens ». En zone urbaine, les femmes « ne sont pas non plus épargnées en raison de l’insuffisance générale des capacités d’accueil et des politiques variables menées par les établissements », précise le rapport.            En termes de répartition de la pratique sur l’ensemble du territoire, la Drees pointe également des « disparités régionales » qui « demeurent » avec le recours à l’IVG qui varie du simple à plus du double en France métropolitaine. Le minimum est constaté en Mayenne (8,8 ‰) et des taux les plus élevés le sont dans le Sud-Est (22,4 ‰ dans le Var) et en Ile-de-France (21,3 ‰ en Seine-Saint-Denis). Les taux de recours à l’avortement sont les plus forts en outre-mer, avec en tête la Guyane (42,4 ‰), la Guadeloupe (39,3 ‰) et la Martinique (27,2 ‰).             


    /* Titles */

    .d_title1656594454011 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-size: 1.7rem;
        color: #2A303B;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.6rem;
        padding-bottom: 8px;
        font-weight: 600;
    }

    .d_subtitle1656594454011 {
        text-align: left;
        width: 100%;
        font-family: "The Antiqua B", "The Antiqua", Georgia, "Droid-serif", serif;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
        margin: 8px 0;
        font-size: 1.5rem;
    }

    .d_notes1656594454011 {
        color: #717B8E;
        width: 100%;
        font-size: 14px;
        text-align: left;
        line-height: 2.3rem;
        text-align: left;
        margin: 10px 0;
    }

    /* Svg */

    .d_container1656594454011 {
        width: 100%;
        margin: 2% 0;
        display: flex;
        box-sizing: border-box;
        flex-direction: column;
        text-align: left;
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
    }

    .d_wrapper1656594454011 {
        width: 100%;
        position: relative;
        display: flex;
        flex-direction: column;
        text-align: center;
        vertical-align: top;
        margin-left: 0;
    }

    .d_container1656594454011 hr {
        height: 1px;
    	color: #E2E4E9;
    	margin-top: 10px;
        margin-bottom: 10px;
    	border: 0;
    	border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_svgcontent1656594454011 {
        display: flex;
        position: absolute;
        top: 0;
        left: 0;
    }

    .d_pointer1656594454011:hover {
        cursor: pointer;
    }

    /* Legend */

    .d_legend1656594454011 {
        width: 100%;
        overflow: visible;
    }

    .d_legend1656594454011 text {
        font: 1.2rem sans-serif;
    }

    .d_legendtitle1656594454011 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        color: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 600;
    }

    .d_legendvalue1656594454011 {
        font-family: "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        fill: #576574;
        text-anchor: middle;
        font-weight: 500;
    }

    .d_cat-item1656594454011 {
        break-inside: avoid;
        display: flex;
        align-items: center;
        padding-bottom: 1px;
    }

    .d_cat-label1656594454011 {
        white-space: nowrap;
        overflow: hidden;
        text-overflow: ellipsis;
        max-width: calc(100% - 14px - 0.5em);
    }

    .d_cat-swatch1656594454011 {
        width: 14px;
        height: 14px;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    /* Tooltip */

    .d_tooltip1656594454011 {
        font-family:  "Marr Sans", "Helvetica Neue", Helvetica, Arial;
        opacity: 0;
        position: absolute;
        overflow: visible;
        background: #ffffff;
        text-align: left;
        border: 1px solid rgb(226, 228, 233);
        z-index: 10;
        pointer-events: none;
        margin: 0px;
        line-height: 2.3rem;
        color: #2A303B;
        box-sizing: border-box;
        padding: 5px;
        letter-spacing: 0.5px;
        transition: all 0.1s ease;
        word-wrap: break-word;
        min-width: 100px;
        max-width: 200px;
    }

    .d_tooltip1656594454011 hr {
        margin-top: 5px;
        margin-bottom: 5px;
        padding: 0;
        height: 1px;
        color: #E2E4E9;
        border: 0;
        border-top: 1px solid #eee;
    }

    .d_tooltiptitle1656594454011 {
        font-weight: 600;
        font-size: 1.2rem;
    }

    .d_tooltipvalue1656594454011 {
        font-size: 1rem;
    }

    .d_tooltip1656594454011 .d_swatch1656594454011 {
        width: 9px;
        height: 9px;
        border: 0px solid rgba(0, 0, 0, 0.5);
        display: inline-block;
        vertical-align: middle;
        cursor: default;
        border-radius: 50%;
        margin: 0 0.5em 0 0;
    }

    .d_tooltip1656594454011 .aec {
        padding-bottom: 7rem;
    }

    @media screen and (max-width: 530px) {
        .d_tooltip1656594454011 {
            position: fixed;
            bottom: 0 !important;
            left: 0 !important;
            top: auto !important;
            right: auto !important;
            min-width: 100% !important;
            border-radius: 0;
            padding: 1.5rem 1.5rem 3rem 1.5rem;
            z-index: 9999;
            -webkit-box-shadow: none !important;
            box-shadow: none !important;
            border-top: 2px solid #e8eaee !important;
            border-left: 0 !important;
            border-right: 0 !important;
            border-bottom: 0 !important;
        }

        .d_tooltip1656594454011:after {
            content: "×";
            position: absolute;
            top: .5rem;
            right: .5rem;
            color: #ccd0d3;
            font-size: 3rem;
        }
    }

    /* Source */

    .d_source1656594454011 {
        width: 100%;
        text-align: left;
        font-family: "The Antiqua B",Georgia,Droid-serif,serif;
        font-size: 1.5rem;
        color: #717B8E;
        letter-spacing: 0;
        line-height: 2.3rem;
    }

    .d_source1656594454011 a {
        color: #026B9C;
    }

    /* Dark mode */

    [data-color-mode="dark"] .d_title1656594454011 {
        color: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_subtitle1656594454011 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_notes1656594454011 {
        color: rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_legendtitle1656594454011 {
        fill: rgba(255, 255, 255, .85);
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1656594454011 {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        border-width: 1px 0 0 0;
        background: #181a1e!important;
        color: rgba(255, 255, 255, .85)!important;
    }

    [data-color-mode="dark"] .d_tooltip1656594454011 hr {
        border-top: 1px solid rgba(255, 255, 255, .5);
    }

    [data-color-mode="dark"] .arrow1656594454011:after {
        border-color: rgba(255, 255, 255, .2)!important;
        background: #181a1e!important;
    }




Un recours inégal sur le territoire français


Taux de recours à l’IVG en 2020, pour 1 000 femmes de 15 à 49 ans, selon le département de résidence














Source : Drees









    async function drawMap() {

        // Text formatting function (made in Les Décodeurs)

        function mdm(string, paragrapher, pas_italiques) {
            let s = String(string)
                .replace(/([0-9]{1,3})\s([0-9]{3})/g, function(match, contents, offset, s) {
                    return contents + " " + offset;
                }) // Séparateur de milliers insécable
                .replace(/\ (\;|\:|\!|\?|\%|\–)/g, " $1") // Insécables
                .replace(/\.\.\./g, "…") // Points de suspension
er") // 1er
/g, "") // Target blank sur les liens
/g, "") // Target blank sur les liens
            if (pas_italiques) {
                s = s
                    .replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") // Insécables
                    .replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »")
            } else {
                s = s
«").replace(/« /g, "« ").replace(/« /g, "« ") //Insécables
").replace(/ »/g, " »").replace(/ »/g, " »") //Insécables
            }
            if (paragrapher) {
                let paras = s.split("\n");
                let h = "";
                paras.forEach(function(d, i) {
                    if (d.substring(0, 2) == "– ") {
" + d.substring(2) + ""
                    } else {
" + d + "";
                    }
                })
                return h;
            } else {
                return s;
            }
        }

        // Access data

        const type = "choropleth";
        const area = "fraDept";
        const ratio = 1;
        const accessor = "n";

        const topofile = await d3.json("https://assets-decodeurs.lemonde.fr/decodeurs/assets/grumpymaps/departements_fr.json");
        const entities = topojson.feature(topofile, topofile.objects["departements_fr"]);
 a !== b);
        const allFeatures = topojson.feature(topofile, topofile.objects["departements_fr"]).features;

        const dataset = [{"Département":"Ain","Taux de recours":"11.5"},{"Département":"Aisne","Taux de recours":"14"},{"Département":"Allier","Taux de recours":"14.5"},{"Département":"Alpes-de-Haute-Provence","Taux de recours":"19.9"},{"Département":"Hautes-Alpes","Taux de recours":"20.1"},{"Département":"Alpes-Maritimes","Taux de recours":"21.8"},{"Département":"Ardèche","Taux de recours":"16.1"},{"Département":"Ardennes","Taux de recours":"11.9"},{"Département":"Ariège","Taux de recours":"19.9"},{"Département":"Aube","Taux de recours":"15.4"},{"Département":"Aude","Taux de recours":"18.4"},{"Département":"Aveyron","Taux de recours":"13.4"},{"Département":"Bouches-du-Rhône","Taux de recours":"21.9"},{"Département":"Calvados","Taux de recours":"11.6"},{"Département":"Cantal","Taux de recours":"13.1"},{"Département":"Charente","Taux de recours":"16"},{"Département":"Charente-Maritime","Taux de recours":"12.7"},{"Département":"Cher","Taux de recours":"13.4"},{"Département":"Corrèze","Taux de recours":"15"},{"Département":"Côte-d'Or","Taux de recours":"11.2"},{"Département":"Côtes-d'Armor","Taux de recours":"13.9"},{"Département":"Creuse","Taux de recours":"12.1"},{"Département":"Dordogne","Taux de recours":"17.5"},{"Département":"Doubs","Taux de recours":"13"},{"Département":"Drôme","Taux de recours":"15"},{"Département":"Eure","Taux de recours":"14.7"},{"Département":"Eure-et-Loir","Taux de recours":"14.6"},{"Département":"Finistère","Taux de recours":"11.8"},{"Département":"Corse-du-Sud","Taux de recours":"18.6"},{"Département":"Haute-Corse","Taux de recours":"15.7"},{"Département":"Gard","Taux de recours":"17.9"},{"Département":"Haute-Garonne","Taux de recours":"15.8"},{"Département":"Gers","Taux de recours":"12"},{"Département":"Gironde","Taux de recours":"14.9"},{"Département":"Hérault","Taux de recours":"18.1"},{"Département":"Ille-et-Vilaine","Taux de recours":"11.3"},{"Département":"Indre","Taux de recours":"13.5"},{"Département":"Indre-et-Loire","Taux de recours":"11.3"},{"Département":"Isère","Taux de recours":"13.3"},{"Département":"Jura","Taux de recours":"12.6"},{"Département":"Landes","Taux de recours":"14.1"},{"Département":"Loir-et-Cher","Taux de recours":"11.5"},{"Département":"Loire","Taux de recours":"12.7"},{"Département":"Haute-Loire","Taux de recours":"11.4"},{"Département":"Loire-Atlantique","Taux de recours":"12.5"},{"Département":"Loiret","Taux de recours":"14.4"},{"Département":"Lot","Taux de recours":"16.3"},{"Département":"Lot-et-Garonne","Taux de recours":"16.7"},{"Département":"Lozère","Taux de recours":"15.6"},{"Département":"Maine-et-Loire","Taux de recours":"10.3"},{"Département":"Manche","Taux de recours":"10.9"},{"Département":"Marne","Taux de recours":"13.6"},{"Département":"Haute-Marne","Taux de recours":"13.2"},{"Département":"Mayenne","Taux de recours":"8.8"},{"Département":"Meurthe-et-Moselle","Taux de recours":"12.4"},{"Département":"Meuse","Taux de recours":"9.9"},{"Département":"Morbihan","Taux de recours":"12.4"},{"Département":"Moselle","Taux de recours":"12.7"},{"Département":"Nièvre","Taux de recours":"11.2"},{"Département":"Nord","Taux de recours":"13.9"},{"Département":"Oise","Taux de recours":"13.9"},{"Département":"Orne","Taux de recours":"11.4"},{"Département":"Pas-de-Calais","Taux de recours":"12.8"},{"Département":"Puy-de-Dôme","Taux de recours":"12.2"},{"Département":"Pyrénées-Atlantiques","Taux de recours":"12.5"},{"Département":"Hautes-Pyrénées","Taux de recours":"13.8"},{"Département":"Pyrénées-Orientales","Taux de recours":"19.7"},{"Département":"Bas-Rhin","Taux de recours":"10.7"},{"Département":"Haut-Rhin","Taux de recours":"11.5"},{"Département":"Rhône","Taux de recours":"14.5"},{"Département":"Haute-Saône","Taux de recours":"13.1"},{"Département":"Saône-et-Loire","Taux de recours":"11.9"},{"Département":"Sarthe","Taux de recours":"12.1"},{"Département":"Savoie","Taux de recours":"13.9"},{"Département":"Haute-Savoie","Taux de recours":"14.5"},{"Département":"Paris","Taux de recours":"15.3"},{"Département":"Seine-Maritime","Taux de recours":"13.1"},{"Département":"Seine-et-Marne","Taux de recours":"19"},{"Département":"Yvelines","Taux de recours":"13.6"},{"Département":"Deux-Sèvres","Taux de recours":"11.1"},{"Département":"Somme","Taux de recours":"12.3"},{"Département":"Tarn","Taux de recours":"15"},{"Département":"Tarn-et-Garonne","Taux de recours":"15.5"},{"Département":"Var","Taux de recours":"22.4"},{"Département":"Vaucluse","Taux de recours":"20.2"},{"Département":"Vendée","Taux de recours":"10.3"},{"Département":"Vienne","Taux de recours":"11.3"},{"Département":"Haute-Vienne","Taux de recours":"13.1"},{"Département":"Vosges","Taux de recours":"12.9"},{"Département":"Yonne","Taux de recours":"14.7"},{"Département":"Territoire de Belfort","Taux de recours":"14.3"},{"Département":"Essonne","Taux de recours":"19.3"},{"Département":"Hauts-de-Seine","Taux de recours":"14.5"},{"Département":"Seine-Saint-Denis","Taux de recours":"21.3"},{"Département":"Val-de-Marne","Taux de recours":"18.2"},{"Département":"Val-d'Oise","Taux de recours":"19.3"},{"Département":"Guadeloupe","Taux de recours":"39.3"},{"Département":"Martinique","Taux de recours":"27.2"},{"Département":"Guyane","Taux de recours":"42.4"},{"Département":"La Réunion","Taux de recours":"21.8"},{"Département":"Mayotte","Taux de recours":"21.3"}];
        const columns = ["Département","Taux de recours"];
        const metricName = "Taux de recours";
        const placeName = "Département";

        // Format numbers if necessary

        const locale = {
            "decimal": ",",
            "thousands": " ",
            "grouping": [3],
            "currency": ["", " €"],
            "percent": " %"
        };
        d3.formatDefaultLocale(locale);
        const tooltipFormat = ",.1f";
        const legendFormat = ",.0f";

        // Format data

 {
            let value = {};
            const f = d3.format(tooltipFormat);
 {
                if (isNaN(+d[metric])) {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? d[metric] : mdm(d[metric]);
                }
                else {
                    value[d[placeName]] = isTooltip === 0 ? +d[metric] : f(+d[metric]);
                }
            });
            return (value);
        }

        let metricsByZone = [];
        let tooltipsByZone = [];
        let obj = {};
        let objTt = {};
 {
            obj = createMetric(d, 0);
            objTt = createMetric(d, 1);
            metricsByZone[d] = obj;
            tooltipsByZone[d] = objTt;
        });

        let metricByZone = metricsByZone[metricName];
 d.properties[`${accessor}`];

        // Initialize dimensions, scale and projection

        let dimensions = {
            divWidth: document.getElementById("d_wrapper1656594454011").offsetWidth,
            margin: {
                top: 0,
                right: 0,
                bottom: 0,
                left: 0,
            },
        };

        dimensions.boundedWidth = dimensions.divWidth
            - dimensions.margin.left
            - dimensions.margin.right;

        dimensions.height = dimensions.boundedWidth * ratio;
        dimensions.boundedHeight = dimensions.height
            - dimensions.margin.top
            - dimensions.margin.bottom;
        const projection = d3.geoConicConformalFrance().fitSize([dimensions.boundedWidth, dimensions.boundedHeight * 0.9], entities).translate([dimensions.boundedWidth * 0.5, dimensions.boundedHeight * 0.45]);
        const pathGenerator = d3.geoPath(projection);
        document.querySelector(".d_wrapper1656594454011").style.paddingBottom = "100%";
        const scale = d3.scaleThreshold([10,15.2,20,25], ["#f2f0f7","#cbc9e2","#9e9ac8","#756bb1","#54278f"]);

        // Draw canvas

        const borderColor = "#fff";
        const strokeWidth = 0.4;

        const svg = d3.select("#d_wrapper1656594454011")
            .append("svg")
                .attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
                .attr("viewBox", `0 0 ${dimensions.boundedWidth} ${dimensions.boundedHeight}`)
                .attr("class", "d_svgcontent1656594454011")
                .attr("aria-label", "Carte");

        // Draw zones

        const showUndef = false;
        const showTooltip = true;


        const zones = svg.selectAll(".zone1656594454011")
            .data(allFeatures)
                .enter().append("path")
                    .attr("class", "zone1656594454011")
 d.properties[`${accessor}`])
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (!showTooltip || (typeof metricValue == "undefined" && !showUndef)) {
                            return;
                        }
                        return "d_pointer1656594454011";
                    })
 {
                        if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                            return borderColor;
                        } else {
                            return;
                        }
                    })
                    .attr("stroke-linejoin", "round")
 {
                        if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                            return strokeWidth / 4.5;
                        } else {
                            return;
                        }
                    })
                    .attr("d", pathGenerator)
 {
                        const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(d)];
                        if (typeof metricValue == "undefined") {
                            return "#d2d2cf";
                        }
                        return scale(metricValue);
                    })
 {
                        if (d.properties.n == "Hauts-de-Seine" || d.properties.n == "Seine-Saint-Denis" || d.properties.n == "Paris" || d.properties.n == "Val-de-Marne") {
                            return (`scale(${4.5})translate(${-(dimensions.boundedWidth * 0.28)},${-(dimensions.boundedHeight * 0.21)})`);
                        }
                        else {
                            return;
                        }
                    });

        // Draw regular borders

        const intBorders = svg.append("path")
            .attr("id", "border-int")
            .datum(bordersInt)
            .attr("fill", "none")
            .attr("stroke", borderColor)
            .attr("stroke-width", strokeWidth)
            .attr("stroke-linejoin", "round")
            .attr("d", pathGenerator)
            .attr("pointer-events", "none");

        // Detect app and mobile

        let isInApp = window.location.href.match(/apps.([a-z]+-)?lemonde.fr/);
        let isMobile = document.querySelector(".d_container1656594454011").offsetWidth 
        // Make tooltip

        if (isMobile || isInApp) {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave);
        }
        else {
            zones.on("mouseover", onMouseEnter)
            .on("mouseleave", onMouseLeave)
            .on("mousemove", onMouseMove);
        }

        const tooltip = d3.select("#d_tooltip1656594454011");

        if (isInApp) {
            document.querySelector("#d_tooltip1656594454011").classList.add("aec");
        }

        function onMouseEnter(datum) {
            const metricValue = metricByZone[zoneFrAccessor(datum)];
            if (typeof metricValue == "undefined") return;
            const metricColor = scale(metricValue);
            const saveTitle = ``;
            const saveContent = ``;
            tooltip.style("opacity", 1);
            const title = (!saveTitle || saveTitle.length === 2) ? mdm(zoneFrAccessor(datum)) : mdm(saveTitle);
            const content = (!saveContent || saveContent.length === 2) ? mdm(tooltipsByZone[metricName][zoneFrAccessor(datum)]) : mdm(saveContent);

            tooltip.select('#d_tooltiptitle1656594454011')
                .attr('aria-label', 'Infobulle')
${title}`);

            tooltip.select('#d_tooltipvalue1656594454011')
${(typeof metricByZone[zoneFrAccessor(datum)] == 'undefined') ? undef : content}`);
        }

        function onMouseLeave(datum) {
            tooltip.style("opacity", 0);
        }

        function onMouseMove(datum) {
            let pos = d3.mouse(this);

            if (datum.properties.n === "Hauts-de-Seine" || datum.properties.n === "Seine-Saint-Denis" || datum.properties.n === "Paris" || datum.properties.n === "Val-de-Marne") {
                tooltip.style("transform", `scale(4.5)translate(`
                + `calc(-11% + ${pos[0] - (dimensions.boundedWidth * 0.32)}px),`
                + `calc(-24% + ${pos[1] - (dimensions.boundedHeight * 0.21)}px)`
                +`)scale(0.222)`);
            }
            else {
                tooltip.style("transform", `translate(`
= Math.round(dimensions.divWidth * 0.3) ? (pos[0] >= Math.round(dimensions.divWidth * 0.6)) ? pos[0] - 70 : pos[0] : pos[0] + 70}px),`
                + `calc(-110% + ${pos[1]}px)`
                +`)`);
            }
        }
        // Draw legend

        function legend({
            color,
            title,
            height,
            divWidth,
            tickSize = 0.1 * (divWidth * 0.1),
= 530 ? 0.36 * (divWidth * 0.1) : 0.36 * (divWidth * 0.1),
= 530 ? 0.56 * (divWidth * 0.1) : 0.5 * (divWidth * 0.1),
            tickValues
        } = {}) {
            let tickFormat = d3.format(",.0f");
            let rotate = false;

            const svg = d3.select("#d_legend1656594454011")
                    .append("svg")
                        .attr("preserveAspectRatio", "xMinYMin meet")
                        .attr("viewBox", `0 0 ${divWidth} ${rotate ? height + marginTop + marginBottom : height}`)
                        .attr("class", "d_leg1656594454011")
                        .attr("overflow", "visible")
                        .attr("aria-label", "Légende");


 g.selectAll(".tick line")
                                        .attr("stroke", "#2A3439")
                                        .attr("y1", marginTop + marginBottom - height);
            let x;

            //threshold
            if (color.invertExtent) {
                const thresholds
                    = color.thresholds ? color.thresholds() // scaleQuantize
                    : color.quantiles ? color.quantiles() // scaleQuantile
                    : color.domain(); // scaleThreshold
                const thresholdFormat
 d
 tickFormat(d)
                    : tickFormat;

                x = d3.scaleLinear()
                    .domain([-1, color.range().length - 1])
= 530 ? [divWidth / 3, divWidth - (divWidth / 3)] : [divWidth / 4, divWidth - (divWidth / 4)])

                svg.append("g")
                    .selectAll("rect")
                    .data(color.range())
                    .join("rect")
 x(i - 1))
                        .attr("y", marginTop)
 x(i) - x(i - 1))
                        .attr("height", height - marginTop - marginBottom)
 d);

                tickValues = d3.range(thresholds.length);
 thresholdFormat(thresholds[i], i);
            }

            let g = svg.append("g")
                .attr("transform", `translate(0,${height - marginBottom})`)
                .call(d3.axisBottom(x)
                    .tickFormat(typeof tickFormat === "function" ? tickFormat : undefined)
                    .tickSize(tickSize)
                    .tickValues(tickValues))
                .call(tickAdjust)
 g.select(".domain").remove());
            if (rotate === true) {
                g.selectAll("text")
                    .style("text-anchor", "end")
                    .attr("dx", "-.8em")
                    .attr("dy", ".15em")
                    .attr("transform", "rotate(-65)");
                }
            }

            legend({
                color: scale,
                title: "",
                divWidth: dimensions.divWidth,
                height: (dimensions.divWidth / 9),
            });

    }
    drawMap();

<article-nb="2022/07/07/19-5">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤ Selon « Le Monde », un boxeur reconverti dans la sécurité privée et un fonctionnaire de police sont mis en examen pour corruption, soupçonnés d’avoir fait partie d’une équipe payée par Jacques Bouthier, l’ex-PDG du groupe de courtage en assurances, pour étouffer l’affaire. Le préfet de police de Paris, Didier Lallement, a demandé une enquête administrative confiée à l’IGPN.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-5"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Police et justice             Enquête sur l’affaire de prédation sexuelle Assu 2000 : plusieurs nouvelles mises en examen pour corruption, dont celle d’un policier      Selon « Le Monde », un boxeur reconverti dans la sécurité privée et un fonctionnaire de police sont mis en examen pour corruption, soupçonnés d’avoir fait partie d’une équipe payée par Jacques Bouthier, l’ex-PDG du groupe de courtage en assurances, pour étouffer l’affaire. Le préfet de police de Paris, Didier Lallement, a demandé une enquête administrative confiée à l’IGPN.          Par Antoine Albertini, Lorraine de Foucher  et Simon Piel         Publié aujourd’hui à 18h42, mis à jour à 18h47    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                L’enregistrement ne dure qu’une minute et neuf secondes. La jeune fille de 14 ans est en tee-shirt, assise à côté de Jacques Bouthier, 75 ans, qui est nu, allongé, le bas du corps recouvert par la couette. Il lui passe le bras derrière l’épaule. Puis il l’étreint, souriant. « N’aie pas peur. Voilà. Fais un petit câlin tranquille. Elle a peur, la pauvre », constate le PDG d’Assu 2000, en s’adressant à Nadia, 22 ans, une autre de ses victimes, qui vient de le piéger en le filmant. Une minute et neuf secondes qui précipitent la chute du magnat des assurances, dont la prédation sexuelle et ses stratégies pour l’assouvir et la dissimuler semblent avoir contaminé son entourage, sa société et des membres de la police nationale. Il est désormais mis en examen pour « agression sexuelle sur mineure de moins de 15 ans, traite d’êtres humains, viols sur mineurs et une association de malfaiteurs en vue de commettre un enlèvement ou une séquestration en bande organisée » et incarcéré.                           Lire aussi :  Le PDG d’Assu 2000, Jacques Bouthier, incarcéré pour viols sur mineure                 Dans ce dossier – en partie révélé par L’Obs – son épouse, l’un des salariés de son entreprise, un entrepreneur du BTP, un ancien membre du GIGN et un agent de sécurité privé, tous placés en détention provisoire, sont également mis en cause. Mais le souffle de l’affaire ne semble pas s’épuiser. Selon des informations du Monde, plusieurs policiers ou ex-policiers apparaissent dans la procédure, suspectés pour certains d’avoir tenté de couvrir les faits pour lesquels Jacques Bouthier est inquiété. Ils ont fait partie de l’équipe partie à la poursuite de Nadia, lorsqu’elle vient porter plainte, le 15 mars, et tente de prouver à la police les agressions sexuelles que le PDG d’Assu 2000 commettait sur des jeunes femmes.          Cette association de malfaiteurs avait pour but de récupérer la fameuse vidéo et d’envisager l’expulsion de Nadia au Maroc, son pays d’origine : « Si vous l’attrapez, vous me la foutez dans l’avion et moi je lui réserve un comité d’accueil, s’il le faut je la mettrai dans un camp militaire au Maroc où elle sera mise à faire la pute », leur dit Jacques Bouthier. Des consultations illégales de fichiers de police ont eu lieu aussi, afin de déterminer si Nadia avait porté plainte et où en était sa plainte dans le circuit judiciaire. A des degrés divers, tous apparaissent liés par un réseau de douteux intermédiaires, entre échanges de SMS sur des messageries sécurisées, rendez-vous clandestins et sous-traitance en cascade.          Plusieurs maillons de la chaîne          « Et ya une vidéo, mon frère, il est en train de négocier pour piner avec une meuf de 14 piges… à oilp [poil] sur un lit… Ah non laisse tomber la vidéo elle sort il va en taule direct. (…) Dans la vidéo tu vois la grosse tête de Keuj [Jacques, en verlan], j’étais mort de rire, c’est une affaire de cassos mais comme jamais », se moquent des manageurs d’Assu 2000 sur les écoutes de la brigade de protection des mineurs, qui mène l’enquête depuis que Nadia a porté plainte contre Jacques Bouthier et leur a montré la vidéo. Le patron, lui, rit beaucoup moins. Il cherche par tous les moyens à éteindre l’incendie judiciaire qui risque de s’abattre sur lui et sur son immense société de courtage en assurances de 1 800 employés, qui travaille avec d’importants porteurs de risques français comme Axa, Allianz, MMA…        Il vous reste 56.27% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/07/enquete-sur-l-affaire-de-predation-sexuelle-assu-2000-plusieurs-nouvelles-mises-en-examen-pour-corruption-dont-celle-d-un-policier_6133856_3224.html"},"headline":"Enqu\u00eate sur l\u2019affaire de pr\u00e9dation sexuelle Assu 2000\u00a0: plusieurs nouvelles mises en examen pour corruption, dont celle d\u2019un policier","dateCreated":"2022-07-07T18:42:43+02:00","datePublished":"2022-07-07T18:42:43+02:00","dateModified":"2022-07-07T18:47:18+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Police et justice"],"keywords":["Violences sexuelles","Police et justice","Justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Selon \u00ab\u00a0Le Monde\u00a0\u00bb, un boxeur reconverti dans la s\u00e9curit\u00e9 priv\u00e9e et un fonctionnaire de police sont mis en examen pour corruption, soup\u00e7onn\u00e9s d\u2019avoir fait partie d\u2019une \u00e9quipe pay\u00e9e par Jacques Bouthier, l\u2019ex-PDG du groupe de courtage en assurances, pour \u00e9touffer l\u2019affaire. Le pr\u00e9fet de police de Paris, Didier Lallement, a demand\u00e9 une enqu\u00eate administrative confi\u00e9e \u00e0 l\u2019IGPN.","author":[{"@type":"Person","name":"Antoine Albertini"}
,{"@type":"Person","name":"Lorraine de Foucher "}
,{"@type":"Person","name":"Simon Piel"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/06/21/454/0/6068/3034/1342/671/60/0/07fbcad_901399804-jb-confe-rence-de-tanger-18-juin-2022-7.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Police et justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/police-justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/07/19-6">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤ L’exposition collective de la collection Verbund propose une plongée dans les années de conquête des droits des femmes.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-6"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Culture       Photo             Photographie : l’avant-garde féministe bouscule les Rencontres d’Arles      L’exposition collective de la collection Verbund propose une plongée dans les années de conquête des droits des femmes.          Par Claire Guillot(Arles (Bouches-du-Rhône), envoyée spéciale)         Publié aujourd’hui à 10h00, mis à jour à 19h07    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               « Selbst » (« Moi »), 1975, d’Annegret Soltau.  ANNEGRET SOLTAU/BILDRECHT/COLLECTION VERBUND, VIENNE               En 1975, l’Allemande Annegret Soltau se photographie, le visage enserré dans un réseau de fils noirs, comme prise au piège dans une immense toile d’araignée. Une photo noir et blanc sans chichi et pourtant percutante, où l’artiste utilise les travaux d’aiguille pour interpeller sur l’enfermement et l’aliénation liés à la condition féminine. La photographie, exposée aux Rencontres d’Arles (Bouches-du-Rhône), donne le ton de l’exposition collective « Une avant-garde féministe. Photographies et performances des années 1970 de la collection Verbund, Vienne », qui interpelle par des images provocantes, crues, pleines de sexe, de cruauté, d’ironie. Une plongée indigeste et inégale, mais enrichissante, au cœur de ces années de conquête des droits, où une série d’artistes femmes ont créé des œuvres coups de poing conjuguant l’art et la politique – les amateurs de photo léchée et élégante passeront leur chemin.           L’exposition est née de l’initiative de Gabriele Schor, curatrice chargée par le géant de l’électricité autrichien Verbund de monter une collection en 2004          L’exposition est née de l’initiative de Gabriele Schor, curatrice chargée par le géant de l’électricité autrichien Verbund de monter une collection en 2004. Après avoir découvert le travail des Autrichiennes comme Renate Bertlmann, Karin Mack ou Birgit Jürgenssen, elle s’est aperçue qu’aucune ne figurait dans la collection du Mumok, le Musée d’art contemporain de Vienne. « L’actionnisme viennois, lui, était partout. Alors qu’à l’époque ces artistes féministes avaient fondé des revues, organisé des expositions et publié des catalogues… souvent à l’écart des grandes institutions, faute d’y être acceptées. »          Elle a donc centré sa collection sur l’art féministe photo et vidéo des années 1970, constituant un fonds riche de plus de 600 œuvres surtout européennes mais aussi internationales, incluant les travaux d’artistes tombées dans l’oubli tout comme des figures connues comme Cindy Sherman ou Martha Wilson : des femmes qui ne se connaissaient pas mais qui travaillaient au même moment sur les mêmes sujets. Encouragée par le succès de la première exposition sur l’art féministe, « Wack ! », au Musée d’art contemporain de Los Angeles, en 2007, Gabriele Schor a fait tourner l’exposition, enrichie au fil des ans, dans toute l’Europe. La France a dû, elle, attendre 2022 pour la voir. « Un musée a voulu l’exposer… mais la direction s’y est opposée, jugeant que c’était trop avant-garde », note Gabrielle Schor, qui revendique ce terme afin de « faire rentrer ces artistes pionnières dans le canon de l’art ».        Il vous reste 57.35% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/culture/article/2022/07/07/photographie-l-avant-garde-feministe-bouscule-les-rencontres-d-arles_6133736_3246.html"},"headline":"Photographie\u00a0: l\u2019avant-garde f\u00e9ministe bouscule les Rencontres d\u2019Arles","dateCreated":"2022-07-07T10:00:09+02:00","datePublished":"2022-07-07T10:00:09+02:00","dateModified":"2022-07-07T19:07:30+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Culture","Photo"],"keywords":["Culture","Arts","Photo"],"description":"L\u2019exposition collective de la collection Verbund propose une plong\u00e9e dans les ann\u00e9es de conqu\u00eate des droits des femmes.","author":[{"@type":"Person","name":"Claire Guillot","description":"Arles (Bouches-du-Rh\u00f4ne), envoy\u00e9e sp\u00e9ciale"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/1108/0/3175/1587/1342/671/60/0/242fa24_1657111672757-2022-verb-05.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Culture","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/culture/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Photo","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/photo/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/07/19-7">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤ Jeudi, le Slovène s’est offert la victoire d’étape en Meurthe-et-Moselle et récupère par la même occasion la tête du classement général.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-7"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Tour de France 2022             Tour de France 2022 : Tadej Pogacar est encore parti pour une « Longwy » en jaune      Jeudi, le Slovène s’est offert la victoire d’étape en Meurthe-et-Moselle et récupère par la même occasion la tête du classement général.          Par Alexandre Pedro(envoyé spécial à Longwy (Meurthe-et-Moselle)) et Aude Lasjaunias(envoyée spéciale à Longwy (Meurthe-et-Moselle))         Publié aujourd’hui à 19h16, mis à jour à 19h23    Temps de Lecture 4 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Le Slovène Tadej Pogacar (à gauche) célèbre sa victoire sur la 6e étape du Tour de France entre Binche, Belgique, et Longwy (Meurthe-et-Moselle), le 7 juillet.  ANNE-CHRISTINE POUJOULAT / AFP                 Tadej Pogacar a juste « suivi le mouvement ». Facile. Le Slovène, sans doute lassé par le blanc du meilleur jeune (moins de 25 ans) porté depuis le départ de Copenhague de ce Tour de France 2022, pensait attendre vendredi et l’arrivée au sommet de la planche des Belles-Filles (Haute-Saône) pour se mettre au jaune. Mais quand une occasion passe devant lui, le Slovène lève toujours le doigt. A Longwy (Meurthe-et-Moselle), le double tenant du titre fait coup double : victoire en puncheur dans cette 6e étape et prise de pouvoir au classement général.                             Revivez la 6e étape du Tour de France :  Tadej Pogacar s’impose et s’empare du maillot jaune                   Mais qui est encore surpris ? Pas son équipier, le Polonais Rafal Majka. « Tadej est tellement fort. Hier, il a fait une démonstration sur les pavés. Mais il est fort en montagne, au sprint, sur le chrono. Partout quoi », résume le grimpeur de l’équipe UAE-Emirates. Malgré le sourire, les traits étaient tirés. Normal, après une étape avalée à la moyenne très soutenue de 49 km/h.              « Aujourd’hui, c’était très dur, c’est parti très vite, tout le monde était entamé dans le final », résume le leader de la Groupama-FDJ, David Gaudu (3e). Dans le dernier kilomètre, le Breton s’était invité à une convention slovène sur l’arrivée en bosse. « J’ai pris la bonne roue, celle de [Primoz] Roglic qui comme d’habitude a lancé à 400 mètres [de l’arrivée]. Sauf qu’il y avait vent de face et Pogacar nous explose en lançant à 250 mètres. »            Le coureur de 23 ans avait prévenu avant même le grand départ, « s’il y a une chance, dès que possible », il reprendrait son précieux. Et qu’importe ce que ça implique. « Ce qui vient avec le maillot jaune, les responsabilités, les cérémonies protocolaires et les conférences de presse, font partie du tout. On ne dit jamais “non” au maillot jaune », poursuivait la pépite de UAE-Emirates qui ne l’avait endossé, l’an dernier, qu’au soir de la 8e étape au Grand-Bornand (Haute-Savoie).            Rythme de dingue            Pour le peloton du Tour, ce jeudi était le jour le plus long de cette 109e édition. Du moins, sur le papier : près de 220 kilomètres, entre Binche, en Belgique, et Longwy. Au lendemain d’une 5e étape poussiéreuse et chaotique sur les pavés du Nord, cette escapade ardennaise avec ses trois petites difficultés répertoriées – dont deux dans les 15 derniers kilomètres – faisait office de transition avant de se taper la tête contre la super planche des Belles-Filles.              Le genre de terrain idéal pour laisser les équipiers des prétendants au général (à l’image de Vegard Stake Laengen, habituel garde du corps de Pogacar) s’amuser un peu et chasser la bonne échappée avec les meilleurs baroudeurs du peloton, comme Taco van der Hoorn et Toms Skujins ou le puncheur Benoît Cosnefroy. « On savait qu’il y aurait une bataille pour prendre l’échappée, on a fait presque une heure et demie plein gaz, c’était vraiment très intense », raconte l’Américain Brandon McNulty, très précieux dans le final de l’étape pour le nouveau maillot jaune.            Le responsable de ce rythme de dingue : Wout van Aert. Echaudé par la « journée de merde » de la veille, le Belge avait visiblement à cœur de passer encore quelques heures en jaune… Reste que la consigne était claire du côté de la Jumbo-Visma : si tu veux garder ton maillot, il va falloir te débrouiller tout seul.                             Revivez la 5e étape du Tour de France 2022 :  Revivez la 5e étape du Tour de France 2022 : Clarke vainqueur, Van Aert sauve son maillot jaune, Roglic perd gros sur les pavés                   Après une brève accalmie, Van Aert a donc été à la manœuvre pour lancer une nouvelle échappée à 137 kilomètres de l’arrivée. Trois hommes en tête et, chose inédite depuis le départ de ce Tour, sans aucun moustachu. Magnus Cort Nielsen (EF Education-EasyPost), qui a parcouru 534 des 762 kilomètres avalés depuis le départ de Copenhague jusqu’à Arenberg, n’est pas resté pour autant au chaud au cœur du peloton. Le Danois avait tenté sa chance en début d’étape dans une fugue d’une dizaine de coureurs. Mais le maillot à pois du meilleur grimpeur glissait avant le départ de l’étape qu’il se sentait « un peu fatigué ».            « Chez moi, il ne fait jamais ça »            C’est donc sur un autre Danois, Jakob Fuglsang (Israel-Premier Tech), et un Américain, Quinn Simmons (Trek-Segafredo), que le Belge a pu compter pour lui tenir compagnie. Peu coopératif ou lucide sur la pertinence de cette aventure, le premier a choisi de lever le pied au kilomètre 54. En revanche, le second, lui, s’est accroché encore un peu. « Je ne sais toujours pas ce qui est réellement ma spécialité, confiait mardi le natif du Colorado aux sympathies trumpistes. J’essaie d’être bon partout : aujourd’hui, je peux aider mes leaders sur les sprints, j’espère que je serai un bon coéquipier sur les pavés, et je compte tenter ma chance sur les ascensions. » Jeudi, il a montré certaines aptitudes de baroudeur.                           Le maillot jaune Wout Van Aert et l’Américain Quinn Simmons, échappés lors de cette 6e étape du Tour de France, entre Binche (Belgique ), et Longwy (Meurthe-et-Moselle), le 7 juillet.  DANIEL COLE / AP                 Mais, alors qu’il reste 30 kilomètres à parcourir, Quinn Simmons grimace et laisse poursuivre en solo un Van Aert de plus en plus menacé. Cette machine à rouler a beau avancer à environ 50 km/h, aidé par le vent, pas moyen de se débarrasser du peloton toujours resté à distance raisonnable de lui. « Je me suis demandé à un moment si on allait le reprendre », avance un Pogacar respectueux de cet effort un peu vain.              Epuisé et à bout de forces, Van Aert termine 103e de l’étape à 7 min 28 du Slovène après avoir été avalé à 11 kilomètres de l’arrivée. Il se console avec le titre de super combatif et va enfin pouvoir porter son beau maillot vert de leader au classement à points.            Ce baroud d’honneur n’a pas manqué de panache, la stratégie en revanche reste peu lisible. « S’il ne prend pas l’échappée, Van Aert n’est pas loin d’être imbattable sur ce type d’arrivée. Chez moi, il ne fait jamais ça, développe Jean-René Bernaudeau, le manageur général l’équipe Total Direct Energie. Plutôt que de tente d’isoler Pogacar, [la Jumbo] cherche à tout gagner. Ils sont peut-être surpuissants, mais on voit bien le résultat. Il y a presque une morale à ça. »            Quant à Pogacar, il a envoyé un nouveau message avant d’attaquer cette « super planche » taillée pour ses qualités de grimpeur-puncheur. « Demain, c’est un nouveau Tour qui débute… On verra qui sera capable d’aller jouer avec lui devant », s’interroge David Gaudu (10e au général). Pour l’instant, « Pogi » ne devance jamais que de 4 secondes l’Américain Neilson Powless et de 31 secondes le Danois Jonas Vingegaard. Pour l’instant…                           Notre sélection d’articles sur le Tour de France 2022       Retrouvez tous nos contenus sur le Tour de France 2022.         Tout savoir : Le calendrier, les résultats, les classementsDécryptage Pour sa troisième saison avec le Covid-19, la Grande Boucle choisit de vivre avec le virusReportage Tadej Pogacar, fierté de toute la SlovénieL’entretien de David Gaudu « L’objectif, ce serait de réaliser mon rêve : gagner le Tour »Reportage Le grand départ à Copenhague, ville où le cycliste est roiPortrait Thibaut Pinot, figure romantique et populaire du cyclismeDécryptage Vers un match entre « l’épouvantail » Tadej Pogacar et la Jumbo-VismaDécodeurs Le guide de la sieste ou comment ne rater aucun moment fort                              Alexandre Pedro(envoyé spécial à Longwy (Meurthe-et-Moselle)) et  Aude Lasjaunias(envoyée spéciale à Longwy (Meurthe-et-Moselle))           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du vendredi 8 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/07/tour-de-france-2022-tadej-pogacar-est-encore-parti-pour-une-longwy-en-jaune_6133860_3242.html"},"headline":"Tour de France 2022\u00a0: Tadej Pogacar est encore parti pour une \u00ab\u00a0Longwy\u00a0\u00bb en jaune","dateCreated":"2022-07-07T19:16:08+02:00","datePublished":"2022-07-07T19:16:08+02:00","dateModified":"2022-07-07T19:23:26+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tour de France 2022"],"keywords":["Tour de France 2022","Sport","Cyclisme"],"description":"Jeudi, le Slov\u00e8ne s\u2019est offert la victoire d\u2019\u00e9tape en Meurthe-et-Moselle et r\u00e9cup\u00e8re par la m\u00eame occasion la t\u00eate du classement g\u00e9n\u00e9ral.","author":[{"@type":"Person","name":"Alexandre Pedro","description":"envoy\u00e9 sp\u00e9cial \u00e0 Longwy (Meurthe-et-Moselle)"}
,{"@type":"Person","name":"Aude Lasjaunias","description":"envoy\u00e9e sp\u00e9ciale \u00e0 Longwy (Meurthe-et-Moselle)"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/271/0/3247/1623/1342/671/60/0/e1324c7_147923519b8b49f4a43086145665bfc0-147923519b8b49f4a43086145665bfc0-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tour de France 2022","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tour-de-france/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/07/19-8">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤ L’une des stars du hockey russe avait l’intention de partir aux Etats-Unis rejoindre l’équipe des Flyers
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-8"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Russie             Ivan Fedotov, gardien de l’équipe de Russie de hockey, envoyé servir dans l’Arctique      L’une des stars du hockey russe avait l’intention de partir aux Etats-Unis rejoindre l’équipe des Flyers          Par Benoît Vitkine(Moscou, correspondant)         Publié aujourd’hui à 10h13, mis à jour à 11h09    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Ivan Fedotov lors de la demi-finale masculine de hockey sur glace des Jeux olympiques d’hiver 2022 entre la Russie et la Suède, à Pékin (Chine), le 18 février 2022.  ANTONIN THUILLIER / AFP               Ces derniers temps, le parcours d’Ivan Fedotov est une suite de petits cailloux déposés sur une route sinueuse, qu’il est bien difficile de suivre. Jusque-là, la carrière du hockeyeur de 25 ans était un fleuve tranquille : formation à Saint-Pétersbourg, débuts au Tatarstan, succès au sein de la grande équipe du CSKA Moscou, statistiques flatteuses… jusqu’à devenir, en 2022, le gardien titulaire de la sélection russe médaillée d’argent aux Jeux olympiques de Pékin.          L’avenir s’annonçait non moins radieux : le 7 mai, Fedotov avait signé un contrat qui devait le conduire dans les cages des Flyers de Philadelphie, en NHL, la prestigieuse ligue nord-américaine. Le gardien de but y était attendu dans le courant du mois de juillet et ce transfert bien peu patriotique est très probablement à l’origine de ses problèmes          Le 1er juillet, l’athlète est arrêté sur un parking d’une patinoire de Saint-Pétersbourg, où une dizaine d’agents l’attendent, encagoulés ou en civil. Ses 202 centimètres sont embarqués dans un fourgon sans que la moindre explication soit donnée aux personnes l’accompagnant. Le hockeyeur réapparaît ensuite dans un bureau d’enregistrement militaire de la ville, où il passe plusieurs heures. Etape suivante : l’hôpital militaire, où il est transporté en ambulance après s’être senti mal. Son avocat parle d’un « état grave ».                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  En Russie, des bureaux militaires attaqués au cocktail Molotov                 La suite est encore plus mystérieuse. Le 4 juillet, le site Sport-Express publie une photo du sportif habillé en marinière, souriant, confirmant ainsi l’évidence : Ivan Fedotov a été incorporé dans l’armée. Le site assure que le cliché vient de Severodvinsk, importante base militaire dans la région d’Arkhangelsk. Problème, d’autres sources affirment que le joueur est à Severomorsk, dans la région de Mourmansk.          Dans l’Arctique donc, et bien dans l’armée. Si le ministère de la défense ne fait aucun commentaire, des sources policières ou judiciaires ont confirmé à différents sites qu’il existe « toutes les raisons de considérer Fedotov comme un resquilleur du service militaire ».          Nouvelle version du service militaire punitif          Au-delà du statut de star du hockeyeur, l’affaire a immédiatement suscité une certaine émotion. Le service militaire continue de bénéficier en Russie d’une image déplorable, où violences et tâches ingrates se mêlent. S’y ajoute, en ce moment, l’ombre de « l’opération militaire spéciale » en Ukraine où, malgré les promesses de Vladimir Poutine, des conscrits ont été envoyés combattre.          Ensuite, les dessous de cet exil posent question. Les sportifs professionnels peuvent très facilement être inscrits comme effectuant leur service militaire dans les « brigades sportives », et donc éviter le service à proprement parler. La manœuvre est d’autant plus facile pour un gardien de l’équipe nationale et un joueur du CSKA… le club historique de l’armée.        Il vous reste 34.2% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/07/ivan-fedotov-gardien-de-l-equipe-de-russie-de-hockey-envoye-servir-dans-l-arctique_6133740_3210.html"},"headline":"Ivan Fedotov, gardien de l\u2019\u00e9quipe de Russie de hockey, envoy\u00e9 servir dans l\u2019Arctique","dateCreated":"2022-07-07T10:13:38+02:00","datePublished":"2022-07-07T10:13:38+02:00","dateModified":"2022-07-07T11:09:33+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Russie"],"keywords":["International","Europe","Russie"],"description":"L\u2019une des stars du hockey russe avait l\u2019intention de partir aux Etats-Unis rejoindre l\u2019\u00e9quipe des Flyers","author":[{"@type":"Person","name":"Beno\u00eet Vitkine","description":"Moscou, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/688/0/8256/4128/1342/671/60/0/e163ae4_1657037596134-769490.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Russie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/russie/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/07/19-9">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤ De la prévention au dépistage du VIH en passant par l’accès aux traitements et l’accompagnement dans les soins, des progrès considérables ont été accomplis au cours des dernières décennies. Mais beaucoup reste à faire pour endiguer la pandémie.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-9"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Développement Afrique              Sida en Afrique : le temps de l’espoir      De la prévention au dépistage du VIH en passant par l’accès aux traitements et l’accompagnement dans les soins, des progrès considérables ont été accomplis au cours des dernières décennies. Mais beaucoup reste à faire pour endiguer la pandémie.          Par Sandrine Berthaud-Clair         Publié aujourd’hui à 12h00, mis à jour à 13h21    Temps de Lecture 5 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Spécialisées dans la protection de l’enfance, les équipes de Childline associent la prévention contre le VIH à la lutte contre les violences envers les femmes. Les jeunes filles exposées aux violences ont plus de risques d’être contaminées. A Soshanguve, Pretoria, Afrique du sud, le 1er juillet 2022.  GULSHAN KHAN POUR «LE MONDE»                 Pour le continent africain, ce sont des expériences porteuses d’espoir. Celui d’atteindre à l’horizon 2030 l’objectif fixé par l’Onusida des « trois 95 » : 95 % des personnes vivant avec le VIH connaissant leur statut sérologique, 95 % des personnes infectées sous traitement antirétroviral (ARV) durable et 95 % des personnes sous traitement ayant une charge virale indétectable et donc non contagieuses.            Au Kenya, durant cinq ans, Médecins sans frontières (MSF) a mené l’ambitieux projet de Ndhiwa, dans le comté de Homa Bay (est), auprès de plus de 6 000 habitants. Une étude publiée fin 2020 à propos de cette expérimentation a confirmé comment la mobilisation de toute une communauté, de la prévention au dépistage en passant par l’accompagnement dans les soins, pouvait permettre d’éteindre un foyer de VIH dans l’une des zones les plus contaminées d’Afrique. Les trois objectifs fixés par Onusida ont été dépassés.              En Eswatini, c’est le Fonds mondial de lutte contre le sida, la tuberculose et le paludisme qui a mené un programme similaire en partant des besoins de terrain avec les populations les plus fragiles : les femmes et les adolescentes. Avec succès : ce petit pays d’Afrique australe d’à peine plus d’un million d’habitants a réussi l’exploit de devenir, fin 2020, après la Suisse, le deuxième pays à atteindre les « trois 95 ».            Les « répercussions catastrophiques » du SARS-CoV-2            Pourtant, le continent continue de payer le plus lourd tribut à la pandémie. Depuis la découverte du premier cas dans les années 1980, sur les 36,3 millions de décès déclarés dans le monde, sept sur dix sont africains. Et la pandémie de SARS-CoV-2 n’a pas arrangé les choses avec ses couvre-feux, ses confinements et ses ruptures d’approvisionnement de médicaments, de préservatifs et de tests, détournant au passage une partie de l’effort humain et budgétaire consenti depuis plus de trente ans par les Etats et la solidarité internationale.            Un « lourd impact », explique au Monde Peter Sands, le patron du Fonds mondial, « aux répercussions catastrophiques ». Pour la première fois, explique-t-il, « en 2020, les principaux services de prévention et de dépistage ont enregistré de nets reculs », qui doivent être contrés « de toute urgence » par un sursaut politique et financier international. Sans cela, 7,7 millions de personnes mourront dans les dix prochaines années des suites du sida et des maladies opportunistes. L’issue, début 2023, de la septième reconstitution des ressources du Fonds mondial, qui assure un quart du financement mondial des programmes de lutte, donnera le ton. Au moins 18 milliards de dollars (plus de 17 milliards d’euros) sont jugés nécessaires pour aider les gouvernements « à sauver 20 millions de vies et à réduire le taux de mortalité pour le seul VIH de 68 % », souligne Peter Sands.             En 2021, les trois quarts des individus vivant avec le virus suivent un traitement ARV, y compris sur le continent africain            Des progrès considérables ont toutefois été accomplis au cours des dernières décennies. C’est sous la présidence du Ghanéen Kofi Annan, secrétaire général des Nations unies de 1997 à 2006, que le Fonds mondial a été créé lors du sommet de l’Union africaine, à Abuja (Nigeria), en 2001. Il s’agissait de donner des moyens et une cohérence à la lutte contre une maladie qui décimait en priorité le continent. La communauté scientifique, les ONG et les collectifs militants ont pesé de tout leur poids sur les laboratoires pour faire baisser le coût exorbitant de la trithérapie. Elle ne coûte plus que 66 dollars (environ 65 euros) par an et par patient aujourd’hui, contre plus de 10 000 dollars lors de sa mise au point en 1996.              « Depuis plusieurs années, l’accès aux antirétroviraux est très bon en Afrique, témoigne Pierre Mendiharat, directeur adjoint des opérations chez MSF. Grâce aux mécanismes de financement du Fonds mondial et de l’agence américaine PEPFAR [Plan présidentiel d’urgence d’aide à la lutte contre le sida ], aux achats groupés, à l’arrivée des génériques, à la mise en concurrence qui a favorisé la transparence. »            La transmission de la mère à l’enfant a été enrayée            Depuis le pic atteint en 2004, la pandémie décroît. La mortalité a baissé de moitié : en 2020, « seulement » 680 000 personnes sont décédées des causes liées au VIH dans le monde dont environ 500 000 en Afrique. En 2021, les trois quarts des individus vivant avec le virus suivent un traitement ARV, y compris sur le continent. La transmission de la mère à l’enfant a été enrayée, le traitement préventif (PrEP) donné aux populations très exposées, telles que les travailleurs du sexe, les usagers de drogues injectables et les personnes ayant des relations homosexuelles, s’est développé. « Les systèmes de soins du continent, malgré leur fragilité, se sont adaptés, explique encore Pierre Mendiharat. On parvient à toucher des dizaines de milliers de patients. Et le point de basculement vers une possible sortie de crise a été, en juillet 2011, la démonstration scientifique de la charge virale indétectable. Pourtant, il faut trouver un nouvel élan. »            En effet, les femmes et les adolescentes – les premières victimes de violences sexuelles et par là même les plus contaminées –, ainsi que toutes les personnes discriminées pour leurs choix sexuels ou d’identité, restent très vulnérables. Et la peur du sida continue de tuer, notamment dans les pays africains qui criminalisent l’homosexualité ou la transidentité. La résistance au dépistage et à l’acceptation de la maladie éloigne les séropositifs du soin et masque une partie du fléau. On estime qu’environ 30 % des malades africains ignorent leur statut sérologique.             « Il faut former des porte-voix africains avec des arguments africains pour progresser » Serge Douamong Yotta, directeur du plaidoyer chez Coalition PLUS            « L’horizon 2030 restera un beau rêve si aucun diagnostic n’est fait pour identifier les poches de résistance sur tout le continent, et particulièrement en Afrique subsaharienne et centrale, analyse Serge Douamong Yotta, directeur du plaidoyer chez Coalition PLUS, une fédération internationale d’ONG communautaires. De nombreux mouvements anti-LGBT ont émergé, l’homophobie se déchaîne : au Sénégal, au Burkina, au Mali, au Cameroun, en Afrique du Sud. Au Ghana, la loi criminalisant l’homosexualité a été durcie. La stratégie de l’ONU qui se fondait sur la tolérance est dépassée, car elle est souvent perçue ici comme imposée par l’Occident. Les pays africains vont devoir investir la question de la santé sexuelle et celle des droits humains pour tous. »              Les discours doivent donc s’élaborer sur le continent lui-même pour qu’émergent des solutions adaptées. « Les personnes infectées doivent systématiquement être associées aux processus décisionnels des programmes de santé qui les concernent, argumente Serge Douamong Yotta. Il faut former des porte-voix africains avec des arguments africains pour progresser. »            Les pairs éducateurs, clé de voûte de la lutte, doivent être aussi mieux formés et mieux payés, plaident les associations communautaires. Réunies au sommet de Dakar, au Sénégal, en octobre 2021, elles ont évalué l’effort financier nécessaire à un tiers des budgets de riposte. Même si, rappelle Pierre Mendiharat, « sans vaccin, nous ne vaincrons jamais le VIH ». Depuis janvier, le laboratoire Moderna a réalisé trois essais cliniques de vaccins à ARN messager contre le VIH. Une biotechnologie révolutionnaire inventée au plus fort de la crise du Covid-19 qui a suscité un nouvel espoir d’en finir enfin avec le sida.                           Les chiffres-clés du sida en Afrique       Mortalité Sept personnes sur dix décédées du sida dans le monde sont africaines. Depuis le début de la pandémie, 36,6 millions de personnes sont mortes à cause du VIH. Depuis le pic de 2004, la mortalité a baissé de moitié. En 2020, 680 000 personnes sont décédées des causes liées au VIH dans le monde, dont environ 500 000 en Afrique.Fléau caché Sur le continent, un tiers des personnes contaminées ignorent leur statut sérologique.Coût Le prix du traitement ARV a spectaculairement baissé depuis son invention en 1996, passant de plus de 10 000 dollars par an et par patient à 66 dollars.Traitement Sur 37,7 millions de personnes vivant avec le VIH, 27,5 millions suivent un traitement antirétroviral (ARV), une hausse de 8,8 % entre 2019 et 2020, malgré la crise du Covid-19. Grâce à la baisse des coûts des ARV, l’Afrique ne fait plus exception.Inégalités Les adolescentes et les jeunes femmes d’Afrique subsaharienne ont deux fois plus de risques de contracter le VIH que les hommes du même âge. Les violences basées sur le genre sont les principales causes de cette surcontamination.                                        Sommaire de notre dossier Sida en Afrique : le temps de l’espoir                        Présentation de notre dossier  Sida en Afrique : le temps de l’espoir                                 Reportage  En Afrique du Sud, les adolescentes et les jeunes femmes, premières victimes des contaminations au VIH                                  Cet article fait partie d’un dossier réalisé dans le cadre d’un partenariat avec le Fonds mondial.                   Sandrine Berthaud-Clair           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 8 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Barbara, la femme-piano  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/07/sida-en-afrique-le-temps-de-l-espoir_6133771_3212.html"},"headline":"Sida en Afrique\u00a0: le temps de l\u2019espoir","dateCreated":"2022-07-07T12:00:19+02:00","datePublished":"2022-07-07T12:00:19+02:00","dateModified":"2022-07-07T13:21:34+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","D\u00e9veloppement Afrique "],"keywords":["D\u00e9veloppement Afrique ","Sida","Pathologies","Le Monde Afrique","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9"],"description":"De la pr\u00e9vention au d\u00e9pistage du VIH en passant par l\u2019acc\u00e8s aux traitements et l\u2019accompagnement dans les soins, des progr\u00e8s consid\u00e9rables ont \u00e9t\u00e9 accomplis au cours des derni\u00e8res d\u00e9cennies. Mais beaucoup reste \u00e0 faire pour endiguer la pand\u00e9mie.","author":[{"@type":"Person","name":"Sandrine Berthaud-Clair"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/05/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/1d03b32_1657032746761-20220701391-hiv-gbv-le-monde-edit-copy.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"D\u00e9veloppement Afrique ","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/developpement/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/07/19-10">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤ La joueuse des Phoenix Mercury a été arrêtée, le 17 février, à son arrivée à l’aéroport moscovite de Cheremetievo en possession, selon l’accusation, de vapoteuses et d’un liquide à base de cannabis.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-10"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         International       Basket             Russie : la basketteuse américaine Brittney Griner plaide coupable dans une affaire de contrebande de drogue      La joueuse des Phoenix Mercury a été arrêtée, le 17 février, à son arrivée à l’aéroport moscovite de Cheremetievo en possession, selon l’accusation, de vapoteuses et d’un liquide à base de cannabis.       Le Monde avec AP et AFP     Publié aujourd’hui à 17h10, mis à jour à 18h36    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Brittney Griner, des Phoenix Mercury, tire pendant la première moitié du match de la finale de basket-ball WNBA contre le Chicago Sky, le 10 octobre 2021, à Phoenix.  RALPH FRESO / AP                 C’est la première étape de son parcours devant la justice russe. Brittney Griner, la basketteuse américaine détenue en Russie, a plaidé coupable de contrebande de drogue. « Je souhaite plaider coupable concernant toutes les accusations. (…) Mais je n’avais pas l’intention de violer la loi russe », a déclaré la joueuse devant un tribunal de Khimki, en banlieue de Moscou, jeudi 7 juillet.            Cette affaire s’inscrit dans un contexte des tensions liées au conflit en Ukraine, nombre d’observateurs soupçonnant la Russie d’utiliser ce cas en vue d’un futur échange de prisonniers avec les Etats-Unis. Avant le début de la deuxième audience du procès jeudi, la diplomatie russe avait dénoncé le « battage public » des dirigeants américains autour de son cas, estimant que cela « parasitait » l’affaire. « Ce qui peut aider (…), c’est la prise en considération par la partie américaine de signaux qu’elle reçoit de Russie », a souligné le vice-ministre russe des affaires étrangères, Sergueï Riabkov.              Mercredi, la Maison Blanche avait assuré que faire libérer Brittney Griner était une « priorité » pour le président américain, qui a lu une lettre poignante de la sportive et s’est entretenu avec son épouse. Avant cela, les plus hautes autorités à Washington avaient déclaré que la Russie détenait « injustement » la star.                             Lire aussi :  Joe Biden s’engage à faire de la libération de la basketteuse Brittney Griner une priorité                   La joueuse des Phoenix Mercury a été arrêtée, le 17 février, à son arrivée, à l’aéroport moscovite de Cheremetievo en possession, selon l’accusation, de vapoteuses et d’un liquide à base de cannabis. « J’étais pressée en faisant mes bagages et les cartouches se sont retrouvées accidentellement dans mon sac », a déclaré la joueuse, jeudi.            Jusqu’à dix ans de prison            Brittney Griner, qui risque jusqu’à dix ans de prison, est arrivée, jeudi, à l’audience menottée et escortée par plusieurs agents, vêtue d’un tee-shirt et d’un pantalon de survêtement rouges. Au regard de la jurisprudence russe dans des affaires similaires, cette femme de 31 ans peut s’attendre à une sentence lourde, à purger dans une colonie pénitentiaire russe. Détenue dans une prison russe, la basketteuse a écrit une lettre à Joe Biden déposée symboliquement à la Maison Blanche, lundi, le jour de la Fête de l’indépendance des Etats-Unis, implorant le président de ne pas l’« oublier ».              Alors que des observateurs anticipent déjà un échange de prisonniers à venir entre Griner et un Russe détenu aux Etats-Unis, M. Riabkov a demandé d’attendre la fin du procès. « Il est clair que toutes les procédures judiciaires ne sont pas terminées chez nous. Tant que ce n’est pas fait, on ne peut pas parler de la suite », a jugé le diplomate.            Elizabeth Rood, chef de mission adjointe à l’ambassade des Etats-Unis à Moscou, a déclaré après l’audience qu’elle avait parlé avec la basketteuse dans la salle d’audience et lui avait transmis une lettre du président Joe Biden.            Brittney Griner sera interrogée par la cour, lors de la prochaine audience, le 14 juillet.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la Russie veut redéfinir la géopolitique du sport                       Le Monde avec AP et AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 8 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Barbara, la femme-piano  Testez gratuitement                           Nos guides d’achat     Homekit : les meilleurs capteurs pour votre maison          Les meilleurs micro-casques avec ou sans fil          Sécurité numérique : « Les projets industriels devraient déjà intégrer la cryptographie quantique »                                        Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/07/russie-la-basketteuse-americaine-brittney-griner-plaide-coupable-dans-une-affaire-de-contrebande-de-drogue_6133825_3210.html"},"headline":"Russie\u00a0: la basketteuse am\u00e9ricaine Brittney Griner plaide coupable dans une affaire de contrebande de drogue","dateCreated":"2022-07-07T17:10:18+02:00","datePublished":"2022-07-07T17:10:18+02:00","dateModified":"2022-07-07T18:36:28+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Basket"],"keywords":["International","Sport","\u00c9tats-Unis","Russie","Basket"],"description":"La joueuse des Phoenix Mercury a \u00e9t\u00e9 arr\u00eat\u00e9e, le 17\u00a0f\u00e9vrier, \u00e0 son arriv\u00e9e \u00e0 l\u2019a\u00e9roport moscovite de Cheremetievo en possession, selon l\u2019accusation, de vapoteuses et d\u2019un liquide \u00e0 base de cannabis.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AP et AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/300/0/3600/1800/1342/671/60/0/9d1d973_1657206797480-444133.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Basket","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/basket/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/07/19-11">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤ Andreï Isaev, 63 ans, fait l’objet d’un mandat d’arrêt de la justice russe pour « escroquerie », dans le cadre d’une affaire qui l’oppose à des proches du Kremlin.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-11"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        Société       Justice             La cour d’appel d’Aix-en-Provence rend un avis défavorable à l’extradition d’un oligarque russe      Andreï Isaev, 63 ans, fait l’objet d’un mandat d’arrêt de la justice russe pour « escroquerie », dans le cadre d’une affaire qui l’oppose à des proches du Kremlin.          Par Luc Leroux(Marseille, correspondant)         Publié aujourd’hui à 13h38    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                Riche homme d’affaires de Saint-Pétersbourg, propriétaire jusqu’en 2014 de près de la moitié des actions de la Baltic Bank, un des principaux établissements bancaires russes avec 3 500 salariés et 2,6 millions de clients, Andreï Isaev, 63 ans, ne sera pas extradé. La chambre de l’instruction de la cour d’appel d’Aix-en-Provence a donné, mercredi 6 juillet, un avis défavorable à la demande déposée en janvier 2021 par le procureur général de Russie.          « La cour refuse votre remise, vous ne serez pas extradé vers la Fédération de Russie », a indiqué le président à M. Isaev, présent à l’audience. Cette décision met un terme définitif à la procédure d’extradition, sauf un éventuel mais fort peu probable pourvoi du parquet général, qui avait lui-même requis cet avis défavorable.                           Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Guerre en Ukraine : la justice française ouvre la voie à une première confiscation d’un bien d’oligarque russe                 L’affaire illustre la politique de la Chancellerie depuis le début de la guerre menée par la Russie en Ukraine. Les chambres de l’instruction – en charge du contentieux des extraditions – sont conviées à poursuivre les procédures déjà engagées, s’agissant d’un processus juridictionnel en cours, mais les nouvelles demandes émanant de la Russie et de la Biélorussie en matière d’entraide pénale ne seront plus transmises aux juges.          Procédure « instrumentalisée »          Andreï Isaev avait été interpellé le 24 décembre 2020 pour un excès de vitesse commis, au volant de sa Bentley immatriculée à Monaco, sur une autoroute près d’Aix-en-Provence. Après notification du mandat d’arrêt émis le 17 avril 2020 par le tribunal du district de Smolninskyi à Saint-Pétersbourg pour une « fraude à très grande échelle » – qualification équivalente à l’escroquerie –, il était laissé libre sous contrôle judiciaire, et non pas incarcéré sous écrou extraditionnel. La justice russe lui reproche d’avoir, en 2013, à l’aide de faux procès-verbaux d’assemblées générales, acquis par le biais d’une de ses sociétés des parcelles de terrain dans les principales avenues de Saint-Pétersbourg appartenant à la Baltic Bank dont le préjudice allégué serait de 500 millions de roubles – soit 9 millions d’euros.          Pour asseoir son avis défavorable, la cour a estimé que les poursuites engagées en Russie étaient prescrites, au regard de la procédure pénale française. L’enquête avait été ouverte le 14 octobre 2016 alors que la dernière infraction, selon les autorités judiciaires russes, aurait été commise le 21 septembre 2013. La prescription de trois ans, applicable à l’époque en France, était donc acquise.          Selon Me Emmanuel Marsigny, l’un des avocats de M. Isaev, cette procédure avait été « instrumentalisée », lancée en représailles contre l’activisme judiciaire de M. Isaev et pour l’empêcher de faire valoir ses droits. En riposte à un « raid financier » opéré sur la Baltic Bank, qualifié par la défense d’« entreprise de prédation », Andreï Isaev avait multiplié les recours et les plaintes, estimant avoir été spolié de 300 millions d’euros. Avant de quitter la Russie, le 27 octobre 2018, en empruntant un vol vers les Emirats arabes unis, il ferraillait contre Alfa Bank, filiale du principal conglomérat russe, Alfa Group, dirigé par des proches de Vladimir Poutine, trois des oligarques les plus influents et les plus fortunés de Russie. Ils ont été inscrits en février sur la liste noire de l’Union européenne.        Il vous reste 28.33% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/societe/article/2022/07/07/la-cour-d-appel-d-aix-en-provence-rend-un-avis-defavorable-a-l-extradition-d-un-oligarque-russe_6133787_3224.html"},"headline":"La cour d\u2019appel d\u2019Aix-en-Provence rend un avis d\u00e9favorable \u00e0 l\u2019extradition d\u2019un oligarque russe","dateCreated":"2022-07-07T13:38:53+02:00","datePublished":"2022-07-07T13:38:53+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Soci\u00e9t\u00e9","Justice"],"keywords":["International","Europe","Russie","Justice","Police et justice","Soci\u00e9t\u00e9"],"description":"Andre\u00ef Isaev, 63\u00a0ans, fait l\u2019objet d\u2019un mandat d\u2019arr\u00eat de la justice russe pour \u00ab\u00a0escroquerie\u00a0\u00bb, dans le cadre d\u2019une affaire qui l\u2019oppose \u00e0 des proches du Kremlin.","author":[{"@type":"Person","name":"Luc Leroux","description":"Marseille, correspondant"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/983/0/2114/1057/1342/671/60/0/82722d4_1657192290690-000-arp1671187.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Soci\u00e9t\u00e9","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/societe/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Justice","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/justice/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/07/19-12">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤ La Kaaba trône au centre de la mosquée sacrée al-Harâm, en Arabie saoudite. Elle joue un rôle primordial dans le rite du « hajj », le pèlerinage qu’effectuent les musulmans à La Mecque, et qui débute aujourd’hui.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-12"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                         Le Monde des religions        Islam             Pèlerinage de La Mecque : dix choses à savoir sur la Kaaba      La Kaaba trône au centre de la mosquée sacrée al-Harâm, en Arabie saoudite. Elle joue un rôle primordial dans le rite du « hajj », le pèlerinage qu’effectuent les musulmans à La Mecque, et qui débute aujourd’hui.          Par Fiona André         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 6 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               L’Arabie saoudite s’apprête à recevoir près d’un million de pèlerins. Mosquée al-Harâm, le 1er juillet 2022.  - / AFP               Chaque jour, les musulmans du monde entier s’inclinent pour prier en sa direction. La Kaaba est le lieu le plus sacré de l’islam. Pouvoir s’y rendre au moins une fois dans sa vie, embrasser la pierre noire qui se trouve sur un de ses murs ou encore pénétrer ce sanctuaire est une bénédiction pour tout fidèle. Alors que débute ce jeudi 7 juillet le pèlerinage à La Mecque (jusqu’au 12 juillet), l’un des cinq piliers de l’islam, le point sur ce haut lieu de l’islam.           

window.beOpAsyncInit = function() {
  BeOpSDK.init({
    account: "576134a7b1033c39a9b2c53d"
  });
  BeOpSDK.watch();
};


<article-nb="2022/07/07/19-13">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤ La numéro deux mondiale est la première joueuse du continent africain à atteindre la finale d’un tournoi majeur depuis le début de l’ère open en 1968.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-13"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Sport       Tennis             Wimbledon 2022 : la Tunisienne Ons Jabeur s’offre la première finale de sa carrière en Grand Chelem      La numéro deux mondiale est la première joueuse du continent africain à atteindre la finale d’un tournoi majeur depuis le début de l’ère open en 1968.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h26, mis à jour à 18h19    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       La Tunisienne Ons Jabeur et l’Allemande Tatjana Maria, à l’issue de la demi-finale remportée par la première à Wimbledon, jeudi 7 juillet.  KIRSTY WIGGLESWORTH / AP                 C’est sa première finale en Grand Chelem, c’est même la première joueuse du continent africain à réaliser cette performance dans l’ère Open. Jeudi 7 juillet, la Tunisienne Ons Jabeur, 2e mondiale, s’est qualifiée pour la finale de Wimbledon en battant en trois sets (6-2, 3-6, 6-1) l’Allemande Tatjana Maria, au bout d’1 h 43 d’efforts.            « C’est un rêve qui se réalise après des années de travail acharné et de sacrifices. Je suis heureuse que tout ça paye enfin et que je puisse jouer encore un match », a déclaré Ons Jabeur, qui a lâché son premier set du tournoi.              Invaincue cette année sur gazon après son titre à Berlin il y a deux semaines, la Tunisienne de 27 ans jouera samedi contre la Kazakhe Elena Rybakina (23e), qui a écarté plus tard dans la journée la Roumaine Simona Halep, lauréate en 2019.                             Lire aussi :  Tennis : Wimbledon réduit à une exhibition mais au lustre intact                   Un modèle            Ons Jabeur et Tatjana Maria se sont longuement prises dans les bras au filet à l’issue de la rencontre. « Je voulais partager ce moment avec elle parce qu’elle est vraiment une source d’inspiration pour tant de gens, y compris moi », a expliqué la numéro deux mondiale en référence à la performance réussie par son adversaire, classée seulement 103e à la WTA.            L’Allemande de 34 ans, mère de deux petites filles dont la dernière est née il y a moins d’un an, n’avait encore jamais dépassé le troisième tour d’un Majeur. Mais Jabeur est elle-même un modèle. Première joueuse du monde arabe à atteindre les quarts de finale d’un Grand Chelem à l’Open d’Australie en 2020, elle a monté deux marches de plus cette année à Wimbledon.              « Je suis une fière femme tunisienne aujourd’hui. Je sais qu’en Tunisie ça doit être la folie en ce moment. J’essaie juste d’être autant que possible une source d’inspiration, je veux voir plus de joueurs arabes et africains sur le circuit », a-t-elle lancé avant de quitter le Centre Court.                           Wimbledon : Rybakina rejoint Jabeur en finale       C’est une jeune joueuse qui apprend vite. Jeudi 7 juillet, la Kazakhe Elena Rybakina, 23e mondiale, s’est qualifiée pour la finale de Wimbledon, tournoi auquel elle ne participe que pour la deuxième fois, en battant 6-3, 6-3 la Roumaine Simona Halep (18e), lauréate du tournoi en 2019.         Elena Rybakina devient la première représentante du Kazakhstan à atteindre la finale d’un tournoi du Grand Chelem. Née à Moscou il y a vingt-trois ans et dont le meilleur résultat en Grand Chelem était un quart de finale à Roland-Garros en 2021, elle affrontera en finale la Tunisienne Ons Jabeur (2e), vainqueur plus tôt dans l’après-midi de l’Allemande Tatjana Maria (103e).                             Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                          Guides d’achat                        Les meilleurs réveils simulateurs d’aube  En imitant le lever du soleil et sa montée en luminosité progressive, les réveils simulateurs d’aube promettent un réveil naturel, en douceur, moins stressant que la sonnerie d’un réveil classique ou de l’alarme du téléphone. Nous avons passé maintes nuits à tester huit réveils et lampes à aube proposés par Philips et ses concurrents, en évaluant la qualité de leur lumière, leurs sonneries, leur ergonomie et leurs fonctions avancées. À vos oreillers !                              Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo  Qu’ils servent à se promener ou à se rendre au travail, les vélos ont une forte côte d’amour chez les français. Voici notre sélection d’accessoires pour les réparer, les protéger du vol, les ranger en appartement, etc. Ces produits sont les vainqueurs des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                              Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables  L’offre de gourdes est pléthorique, qu’elles soient en inox, en verre ou en plastique, équipées ou non d’une double paroi isotherme permettant de préserver le froid et la chaleur. Mais pas d’inquiétude : prise en main, confort d’usage, étanchéité, isolation… nous avons testé 25 modèles de marque Decathlon, Thermos, Takeya, Hydro Flask, HydraPak et autres. Voici nos choix.                              Vacances : six accessoires pour voyager l’esprit tranquille  Pour que vos voyages ne se transforment pas en épreuve, peut-être aurez-vous besoin de bouchons d’oreille, d’un coussin pour dormir assis, voire d’un chapeau qui protège le cou du soleil ou d’un chargeur solaire. Voici nos produits préférés, les lauréats des comparatifs rigoureux que nous avons menés.                                                Édition du jour Daté du vendredi 8 juillet   Lire le journal numérique                          Nos guides d’achat     Les meilleurs réveils simulateurs d’aube          Cinq cadeaux pour les amateurs de vélo          Les meilleures gourdes pour remplacer les bouteilles jetables                                                                   Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/sport/article/2022/07/07/wimbledon-2022-la-tunisienne-ons-jabeur-s-offre-la-premiere-finale-de-sa-carriere-en-grand-chelem_6133832_3242.html"},"headline":"Wimbledon 2022\u00a0: la Tunisienne Ons Jabeur s\u2019offre la premi\u00e8re finale de sa carri\u00e8re en Grand Chelem","dateCreated":"2022-07-07T17:26:00+02:00","datePublished":"2022-07-07T17:26:00+02:00","dateModified":"2022-07-07T18:19:57+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Sport","Tennis"],"keywords":["Sport","Tennis"],"description":"La num\u00e9ro deux mondiale est la premi\u00e8re joueuse du continent africain \u00e0 atteindre la finale d\u2019un tournoi majeur depuis le d\u00e9but de l\u2019\u00e8re open en\u00a01968.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/430/0/5970/2985/1342/671/60/0/7009da1_05aa59c2fc344255958a660c2dff47db-05aa59c2fc344255958a660c2dff47db-0.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Sport","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/sport/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Tennis","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/tennis/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/07/19-14">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤ Invitée aux Rencontres photographiques d’Arles, Sanna Irshad Mattoo a été interdite de quitter le territoire indien le 2 juillet, sans qu’aucune raison officielle ne lui soit communiquée.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-14"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Inde             Inde : une photojournaliste du Cachemire, lauréate du prix Pulitzer, empêchée de se rendre en France      Invitée aux Rencontres photographiques d’Arles, Sanna Irshad Mattoo a été interdite de quitter le territoire indien le 2 juillet, sans qu’aucune raison officielle ne lui soit communiquée.          Par Carole Dieterich         Publié aujourd’hui à 11h05    Temps de Lecture 2 min.       Read in English         Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               Le compte Instagram de la photographe Sanna Irshad Mattoo, le 6 juillet 2022.  INSTAGRAM               Lauréate du prix Pulitzer 2022, Sanna Irshad Mattoo a été empêchée de prendre un vol pour Paris le samedi 2 juillet. La jeune femme de 28 ans, originaire du Cachemire, était invitée aux Rencontres photographiques d’Arles, qui se déroulent du 4 juillet au 25 septembre. Son travail y est exposé dans le cadre de la bourse Serendipity Arles 2020, soutenue par l’Institut français en Inde.          La photographe de Reuters a été stoppée à l’aéroport de Delhi, alors qu’elle possédait un visa valide pour la France. « Un tampon sur mon passeport mentionne que mon ticket a été annulé et les officiers de l’immigration ne m’en ont pas dit davantage, on m’a simplement fait savoir que je ne pouvais pas voyager », raconte-t-elle de retour à Srinagar.          I was scheduled to travel from Delhi to Paris today for a book launch and photography exhibition as one of 10 award… https://t.co/MaCZsau900— mattoosanna (@Sanna Irshad Mattoo)            Sanna Irshad Mattoo a été interdite de quitter le territoire indien à la « demande de la police de Jammu-et-Cachemire », selon un officiel du gouvernement, qui s’est exprimé sous le couvert de l’anonymat, n’étant pas autorisé à communiquer sur la question. Contactée par Le Monde, la police de Jammu-et-Cachemire n’a pas donné suite. L’ambassade de France à New Delhi, qui salue pourtant la présence des artistes indiens à Arles dans un communiqué, n’a pas non plus souhaité commenter cette affaire.          La photographe cachemirie fait partie de l’équipe de journalistes de Reuters récompensée par le prix Pulitzer 2022 dans la catégorie photographie magazine pour leur couverture de la pandémie de coronavirus en Inde. Sanna Irshad Mattoo s’était rendue, à dos de poney et à pied, dans l’un des camps de vaccination les plus reculés du pays. A environ 3 400 mètres d’altitude, elle avait pris la photo d’un soignant inoculant une dose de vaccin contre le coronavirus à un berger.          « Schéma systématique de harcèlement contre les journalistes »          Depuis la révocation de l’autonomie partielle du Cachemire le 5 août 2019 par le gouvernement de Narendra Modi, l’étau se resserre sur les journalistes de la région. Plusieurs ont été empêchés de prendre un vol vers l’étranger, notamment pour assister à des conférences ou à des remises de prix. « Les interdictions de voyager font partie d’un schéma systématique de harcèlement contre les journalistes du Cachemire », regrette le Comité de protection des journalistes, une organisation américaine de défense de la liberté de la presse.          En septembre 2019, Gowhar Geelani, journaliste du Cachemire, n’avait pas pu participer à un programme de formation organisé par la radio Deutsche Welle, en Allemagne. En octobre 2019, Bilal Bhat, journaliste et défenseur des droits humains cachemiri, avait dû renoncer à voyager en Malaisie. En 2021, Zahid Rafiq, un ancien journaliste de la région himalayenne, avait subi le même sort, alors qu’il devait se rendre aux Etats-Unis pour enseigner à l’université Cornell. La liste est non exhaustive.        Il vous reste 34.13% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/07/inde-une-photojournaliste-du-cachemire-laureate-du-prix-pulitzer-empechee-de-se-rendre-en-france_6133755_3210.html"},"headline":"Inde\u00a0: une photojournaliste du Cachemire, laur\u00e9ate du prix Pulitzer, emp\u00each\u00e9e de se rendre en France","dateCreated":"2022-07-07T11:05:41+02:00","datePublished":"2022-07-07T11:05:41+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Inde"],"keywords":["M\u00e9dias","International","Asie-Pacifique","Inde"],"description":"Invit\u00e9e aux Rencontres photographiques d\u2019Arles, Sanna Irshad Mattoo a \u00e9t\u00e9 interdite de quitter le territoire indien le 2\u00a0juillet, sans qu\u2019aucune raison officielle ne lui soit communiqu\u00e9e.","author":[{"@type":"Person","name":"Carole Dieterich"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/189/0/2776/1388/1342/671/60/0/133f5d4_1657124463582-sanna-irshad-mattoo.png","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Inde","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/inde/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/07/19-15">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤ La société alsacienne Phicogis développe un sticker à positionner sur les verres, qui empêche d’y verser du GHB ou toute autre substance indésirable.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-15"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                         Économie       Drogues             Prévention : des protège-verres contre le GHB      La société alsacienne Phicogis développe un sticker à positionner sur les verres, qui empêche d’y verser du GHB ou toute autre substance indésirable.          Par Nathalie Stey(Strasbourg, correspondance)         Publié aujourd’hui à 17h00    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                        La prévention aussi a son business model et ses champions. La petite société alsacienne Phicogis s’est ainsi fait un nom dans le monde de la nuit, en Europe et outre-Atlantique, en commercialisant des dispositifs de protection personnalisés : préservatifs, dosettes de gel lubrifiant, bouchons d’oreilles, alcotests, etc. Elle vient de développer un sticker à positionner sur les verres, qui empêche d’y verser du GHB ou toute autre substance non voulue. Le dispositif a été retenu par le gouvernement dans le cadre de sa campagne de sensibilisation à la « drogue du violeur ».                              Lire aussi   Article réservé à nos abonnés  #balancetonbar ou le viol sous GHB                   C’est en 2021 que Vincent Wernette reçoit les premières demandes de la part de ses clients, professionnels de la nuit et organismes de prévention, qui voudraient s’équiper de dispositifs permettant de sécuriser les verres des consommateurs. La société qu’il a rachetée en 2013 est notamment spécialisée dans l’importation et la distribution de préservatifs dans les lieux festifs (14 millions par an).            Un opercule            Mais la crise sanitaire lui a appris tout l’intérêt à ne pas rester monoproduit. « A l’époque, ce marché s’est arrêté du jour au lendemain. Heureusement, nous avions aussi une activité d’importation de masques chirurgicaux et de gel hydroalcoolique, dont le développement a permis de compenser le coup de frein ressenti sur le reste de notre activité », note ainsi l’entrepreneur. Après avoir négocié sans succès la distribution d’un premier produit américain en latex, cet ingénieur de formation se lance dans l’élaboration de son propre dispositif. Il dépose son brevet le 4 février 2022, dix jours avant le lancement de la campagne gouvernementale. Le « French Drink Guard » (FDG), un opercule dont on fixe les rabats sur le bord du verre avec de la colle alimentaire, est aujourd’hui fabriqué dans le nord de l’Alsace. Phicogis prévoit d’en distribuer cette année quelque 3 millions d’exemplaires, en Europe, au Canada et aux Etats-Unis.                             Lire aussi :  #balancetonbar : campagne de prévention et formation des personnels pour la réouverture des discothèques parisiennes                   Ce n’est pourtant pas le monde de la nuit qui est à l’origine des premières commandes, mais un groupement d’Ehpad, intéressé par le dispositif qui évite aux pensionnaires de renverser leur boisson. Les crèches et les magasins de puériculture s’arrachent eux aussi le fameux sticker. Des usages que Vincent Wernette ne soupçonnait pas au départ, et qui l’amènent désormais à s’adresser non seulement aux professionnels, mais également à la grande distribution – sans difficulté particulière. « C’est l’avantage d’avoir un produit dont personne d’autre dispose : les relations commerciales sont faciles ! D’ailleurs, le développement du produit fonctionne avant tout par le bouche-à-oreille », note-t-il. Le caractère personnalisable du produit lui assure par ailleurs l’intérêt des organisateurs d’évènements et jusqu’à la Ville de Paris, qui souhaiterait utiliser le dispositif à l’occasion des prochains Jeux olympiques.                 Nathalie Stey(Strasbourg, correspondance)           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 8 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/07/prevention-des-protege-verres-contre-le-ghb_6133823_3234.html"},"headline":"Pr\u00e9vention\u00a0: des prot\u00e8ge-verres contre le GHB","dateCreated":"2022-07-07T17:00:17+02:00","datePublished":"2022-07-07T17:00:17+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Drogues"],"keywords":["Entreprises","\u00c9conomie","Soci\u00e9t\u00e9","Sant\u00e9","Addictions","Drogues"],"description":"La soci\u00e9t\u00e9 alsacienne Phicogis d\u00e9veloppe un sticker \u00e0 positionner sur les verres, qui emp\u00eache d\u2019y verser du GHB ou toute autre substance ind\u00e9sirable.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathalie Stey","description":"Strasbourg, correspondance"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/636/0/1200/600/1342/671/60/0/8b25e0d_1657114870035-dcim117appleimg-7066.JPG","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Drogues","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/drogues/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/07/19-16">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤ « Les négociations se poursuivent » avec les représentants d’autres catégories de salariés qui ont déposé un préavis distinct pour la même période, a précisé Groupe ADP, gestionnaire des installations aéroportuaires.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-16"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                       Économie              Les pompiers des aéroports parisiens lèvent leur préavis de grève après un accord      « Les négociations se poursuivent » avec les représentants d’autres catégories de salariés qui ont déposé un préavis distinct pour la même période, a précisé Groupe ADP, gestionnaire des installations aéroportuaires.       Le Monde avec AFP     Publié aujourd’hui à 17h30, mis à jour à 18h23    Temps de Lecture 1 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                                       Des grévistes manifestent devant un terminal, vendredi 1er juillet 2022, à l’aéroport de Roissy - Charles-de-Gaulle, au nord de Paris.  THOMAS PADILLA / AP                 Les pompiers, salariés du gestionnaire des aéroports parisiens, Groupe ADP, ont levé leur préavis de grève pour ce week-end après un accord entre Groupe ADP et la CGT, a-t-on appris jeudi 7 juillet de sources patronale et syndicale. Le préavis qui courait de vendredi à dimanche « a été levé suite à la signature d’un accord » entre la direction et la CGT, a précisé Groupe ADP à l’Agence France-Presse. Cet accord a été confirmé par l’organisation syndicale.            En revanche, « les négociations se poursuivent » avec les représentants d’autres catégories de salariés qui ont déposé un préavis distinct pour la même période, selon l’entreprise. Groupe ADP n’a pas souhaité donner davantage de détails sur l’accord scellé au sujet des revendications des soldats du feu.              Ces derniers réclamaient, selon le texte de leur préavis publié par la CGT, des revalorisations, dont une évolution de la grille de salaires, l’instauration d’une « prime de technicité » et « un vrai plan de recrutement (…) permettant d’organiser le travail conformément aux nécessités opérationnelles ».                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  « Ça bouge partout » : sous l’effet de l’inflation, les mobilisations salariales se multiplient en France                   Annulation de vols au départ ou à l’arrivée de Roissy            Le mouvement social des pompiers, entamé le 30 juin, s’était traduit la semaine dernière par l’annulation de centaines de vols au départ ou à l’arrivée de Roissy - Charles-de-Gaulle, le premier aéroport français. Orly n’était pas concerné.            La direction générale de l’aviation civile (DGAC) avait imposé ces annulations préventives, représentant jusqu’à 20 % des vols entre 7 heures et 14 heures, au nom de la sécurité : la réduction du nombre des soldats du feu disponibles avait rendu nécessaire de fermer une partie des pistes de l’aéroport.              Cette mesure ne sera donc pas nécessaire ce week-end, qui marque le début des grands départs des vacances scolaires estivales, a confirmé une porte-parole de la DGAC.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  La pagaille à venir dans les aéroports d’Europe                       Le Monde avec AFP           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 8 juillet   Lire le journal numérique                                                                                  Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/economie/article/2022/07/07/les-pompiers-des-aeroports-parisiens-levent-leur-preavis-de-greve-apres-un-accord_6133834_3234.html"},"headline":"Les pompiers des a\u00e9roports parisiens l\u00e8vent leur pr\u00e9avis de gr\u00e8ve apr\u00e8s un accord","dateCreated":"2022-07-07T17:30:12+02:00","datePublished":"2022-07-07T17:30:12+02:00","dateModified":"2022-07-07T18:23:07+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["\u00c9conomie","Transports"],"keywords":["Entreprises","Transports","\u00c9conomie fran\u00e7aise","Social","\u00c9conomie","Emploi","Conditions de travail"],"description":"\u00ab\u00a0Les n\u00e9gociations se poursuivent\u00a0\u00bb avec les repr\u00e9sentants d\u2019autres cat\u00e9gories de salari\u00e9s qui ont d\u00e9pos\u00e9 un pr\u00e9avis distinct pour la m\u00eame p\u00e9riode, a pr\u00e9cis\u00e9 Groupe ADP, gestionnaire des installations a\u00e9roportuaires.","author":[{"@type":"Organization","name":"Le Monde avec AFP"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/06/296/0/3541/1770/1342/671/60/0/3fefda7_1657086123744-430532.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"\u00c9conomie","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/economie/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Transports","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/transports/"}}
       

        
  

<article-nb="2022/07/07/19-17">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤ Valérie Niquet était citée à comparaître, jeudi 7 juillet, pour avoir dit que le géant des télécoms est placé sous l’autorité du Parti communiste chinois.
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-17"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    08:25    International L’Europe peut-elle se passer du gaz russe ?                    07:17    Enquête Comment des migrants sont utilisés comme « esclaves » par la police grecque contre d’autres migrants                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                                        International       Chine             Huawei renonce à poursuivre en diffamation une chercheuse française      Valérie Niquet était citée à comparaître, jeudi 7 juillet, pour avoir dit que le géant des télécoms est placé sous l’autorité du Parti communiste chinois.          Par Nathalie Guibert         Publié aujourd’hui à 15h27, mis à jour à 17h35    Temps de Lecture 2 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé            Article réservé aux abonnés                               A Londres, en avril 2019.  TOLGA AKMEN / AFP               Le leader mondial de la 5G Huawei s’est, contre toute attente, désisté de la procédure pour diffamation qu’il avait engagée à la chercheuse française Valérie Niquet, spécialiste de l’Asie à la Fondation pour la recherche stratégique (FRS). L’audience du 7 juillet devant la 17e chambre du tribunal judiciaire de Paris a pris acte de cette décision, rapidement énoncée publiquement.          Le 7 février 2019, sur le plateau de l’émission « C dans l’air » de France 5, Valérie Niquet avait assuré que Huawei était « une entreprise particulière », car placée sous l’autorité du Parti communiste chinois (PCC). En mars 2019, la plainte déposée par Huawei Technologies France et par sa maison mère de Shenzhen avait constitué une première contre une chercheuse en Europe. Elle avait pu être lue comme une pression adressée à la communauté académique travaillant sur la Chine, d’autant plus qu’en France les frais d’avocat des personnes citées pour diffamation sont très rarement remboursés dans le cadre de ces procédures.          « Il n’y a pas vraiment d’entreprises capitalistiques au sens où on entend, indépendantes, en Chine. Dans chaque entreprise chinoise ou étrangère, il y a un comité du PCC qui fait partie de la direction. Et donc, oui, c’est le pouvoir chinois », expliquait sur France 5 la directrice Asie de la FRS, autrice de La Puissance chinoise en 100 questions (Editions Taillandier, 2017). L’émission avait, en outre, évoqué la loi de 2017 sur la sécurité nationale édictée par Pékin, qui peut obliger les entreprises à transmettre leurs données au pouvoir. Le fondateur de Huawei Ren Zhengfei avait déclaré, en 2015, à Davos : « Nous sommes une entreprise chinoise, nous soutenons assurément le PCC, nous aimons notre pays. »          « Une entreprise privée »          En 2019, Huawei négociait âprement avec l’Etat français pour prendre sa place sur le marché des télécommunications 5G et avait engagé d’importants moyens pour promouvoir son image. En Chine, le contexte d’alors était celui d’un durcissement politique du régime et d’un conflit ouvert avec le Canada, après l’arrestation à Vancouver de Meng Wanzhou, la fille de M. Ren, dont les Etats-Unis réclamaient l’extradition.                           Lire aussi :  Le Canada bannit l’entreprise chinoise Huawei de son réseau 5G                 Le 22 novembre, Huawei annonçait dans un tweet avoir « déposé trois plaintes contre X avec constitution de partie civile pour diffamation publique envers un particulier », tout en assurant « respecter la liberté de la presse ». Mais le groupe France Télévisions et TF1 – qui avait diffusé une interview de la chercheuse sur le même thème dès le 3 février – étaient aussi poursuivis. La firme de Shenzhen disait cibler « les propos affirmant que Huawei est une société contrôlée par l’Etat chinois et le PCC, dirigée par un ancien membre du “contre-espionnage” et qui utilise ses compétences technologiques en matière de réseaux télécoms pour commettre des actes d’espionnage au préjudice du monde occidental ». Elle affirmait aussi : « Ces affirmations sont totalement fausses, Huawei est une entreprise privée, détenue à 100 % par ses employés. »        Il vous reste 23.42% de cet article à lire. La suite est réservée aux abonnés.                                       Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                                  La suite est réservée aux abonnés.       Déjà abonné ?  Se connecter  S’abonner pour lire la suite  Voir plus      Accédez à tous les contenus du Monde en illimité.    Soutenez le journalisme d’investigation et une rédaction indépendante.    Consultez le journal numérique et ses suppléments, chaque jour avant 13h.                                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/international/article/2022/07/07/huawei-se-desiste-de-son-proces-en-diffamation-contre-une-chercheuse-francaise_6133807_3210.html"},"headline":"Huawei renonce \u00e0 poursuivre en diffamation une chercheuse fran\u00e7aise","dateCreated":"2022-07-07T15:27:12+02:00","datePublished":"2022-07-07T15:27:12+02:00","dateModified":"2022-07-07T17:35:27+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["International","Chine"],"keywords":["Justice","International","Asie-Pacifique","Chine"],"description":"Val\u00e9rie Niquet \u00e9tait cit\u00e9e \u00e0 compara\u00eetre, jeudi 7\u00a0juillet, pour avoir dit que le g\u00e9ant des t\u00e9l\u00e9coms est plac\u00e9 sous l\u2019autorit\u00e9 du Parti communiste chinois.","author":[{"@type":"Person","name":"Nathalie Guibert"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2020/01/24/0/0/5729/2859/1342/671/60/0/ab520ef_5029534-01-06.jpg","width":"1342","height":"696"}
,"isAccessibleForFree":"False","isPartOf":{"@type":["CreativeWork","Product"],"name":"LeMonde.fr : accès aux articles réservés aux abonnés","productID":"lemonde.fr:premium"
},"hasPart":{"@type":"WebPageElement","isAccessibleForFree":"False","cssSelector":".paywall"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"International","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/international/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"Chine","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/chine/"}}
       


        
  

<article-nb="2022/07/07/19-18">
<filnamedate="20220707"><AAMM="202207"><AAMMJJ="20220707"><AAMMJJHH="2022070719">
<filname="SURF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤ L’ancien haut fonctionnaire de Gikongoro, au sud-ouest du pays, se serait rendu « complice d’une pratique massive et systématique d’exécutions sommaires ».
<filname="PROF-0,2-3208,1-0,0-18"> ¤       Chronique  Article réservé à nos abonnés Renationalisation d’EDF : « La fin d’une anomalie boursière »   Philippe Escande                     Tribune  Article réservé à nos abonnés « Réinventons notre rapport au travail »   Damien Turlay  Etudiant à Sciences Po en master de politiques environnementales              Vidéos     Vidéos L'actualité Les explications Enquêtes vidéo Les mini-séries                     09:12    International Ukraine-Russie : la guerre peut-elle provoquer une famine mondiale ?                    11:33    Le Monde Afrique Pourquoi la guerre d’Algérie a éclaté : aux origines de la colère                    09:34    Tour de France 2022 Tour de France : pourquoi est-ce si dur de réussir une échappée ?                    08:13    Le Monde Afrique Faim en Afrique : des médecins testent une nouvelle méthode qui pourrait sauver des milliers d’enfants             Débats     Débats Editoriaux Chroniques Enquêtes idées Notions Entretiens idées Analyses Tribunes                    Éditorial Déclaration de politique générale : une première épreuve surmontée pour Elisabeth Borne                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Indépendance de l’Ecosse : le pari risqué de Nicola Sturgeon                   Analyse  Article réservé à nos abonnés Entre LFI et le RN, deux visions de l’opposition à Emmanuel Macron pour incarner l’alternative                   Tribune  Article réservé à nos abonnés « Face à la pénurie d’enseignants, la situation des universités n’est pas tenable sur le long terme »   Jean-Baptiste Perrier professeur de droit privé et sciences criminelles à Aix-Marseille Université, doyen de la faculté de droit et de science politique              Culture     Culture Cinéma Télévision Livres Musiques Arts Scènes                    Culture  Article réservé à nos abonnés Le festival de La Rochelle révèle Binka Jeliazkova, grande cinéaste censurée                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Révolution. Une histoire culturelle », d’Enzo Traverso : l’idée révolutionnaire, pas encore embaumée                   Culture « Ukraine : des femmes dans la guerre », sur MyCanal : dans le sillage des combattantes                   Livres  Article réservé à nos abonnés « Ce qui arrive la nuit », « Nous, les enfants de l’archipel », « Le Sexe des femmes »… Nos choix de lecture             M le mag     M le Mag L’actu L’époque Le style Le Monde passe à table Voyage Mode Les Recettes du Monde                    M le mag  Article réservé à nos abonnés L’industrie du doublage, nerf de la guerre pour Netflix, Amazon Prime Video et Disney+                   M le mag  Article réservé à nos abonnés Kirill Serebrennikov, les zones d’ombre d’un créateur russe en pleine lumière                   Chronique  Article réservé à nos abonnés S’aimer comme on se quitte : « On va au cinéma, au restaurant, mais il refuse qu’on se tienne la main dans la rue »   Lorraine de Foucher                      Le Monde passe à table  Article réservé à nos abonnés Moules au jus de tomate et à la pêche, la recette de Pierre Augé             Services    Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : améliorer sa culture générale Mots croisés / Sudokus Guides d’achat Boutique Le Monde  Newsletters      Services partenaires  Cours d’anglais Formation professionnelle Jardinage Dicocitations  Paroles de chansons   Annonces immobilières      Service Codes Promo   Codes Promo  Codes Promo Amazon Codes Promo BoohooMan Codes Promo Gorillas Codes Promo Emma Matelas Codes Promo Asos Codes Promo Pandora Codes Promo Cdiscount Codes Promo Boulanger Codes Promo NordVPN      Suppléments partenaires  Découverte du Québec La liberté de créer Beaux-Arts en Italie      Gestion des cookies          Recherche                                                                          Le Monde Afrique        Génocide au Rwanda             Rwanda : la cour d’assises de Paris juge la responsabilité de Laurent Bucyibaruta, préfet pendant le génocide des Tutsi      L’ancien haut fonctionnaire de Gikongoro, au sud-ouest du pays, se serait rendu « complice d’une pratique massive et systématique d’exécutions sommaires ».          Par Pierre Lepidi         Publié aujourd’hui à 10h47    Temps de Lecture 3 min.        Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                          Pour ne rien manquer de l’actualité africaine, inscrivez-vous à la newsletter du Monde Afrique depuis ce lien. Chaque samedi à 6 heures, retrouvez une semaine d’actualité et de débats traitée par la rédaction du Monde Afrique.                             Croquis d’audience réalisé le 9 mai 2022 montrant l’ancien haut fonctionnaire rwandais Laurent Bucyibaruta pendant son procès pour génocide à la cour d’assises de Paris.  BENOIT PEYRUCQ / AFP                 D’une voix faible et saccadée, le vieil homme s’adresse à la cour d’assises de Paris : « J’ai fait ce que j’ai pu. Je ne pouvais pas faire l’impossible… » Le président du tribunal enlève alors ses lunettes et l’interrompt d’un air dépité : « Mais l’impossible, monsieur, il se chiffre à plusieurs dizaines de milliers de morts. »              Laurent Bucyibaruta, ancien préfet au Rwanda, comparait depuis le 9 mai pour génocide, complicité de génocide et complicité de crimes contre l’humanité. Dans sa préfecture de Gikongoro, au sud-ouest du pays, le haut fonctionnaire se serait rendu « complice d’une pratique massive et systématique d’exécutions sommaires » en avril 1994, selon les juges d’instruction français.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Rwanda : Laurent Bucyibaruta, un ancien préfet accusé de « génocide » devant la cour d’assises de Paris                   La neuvième semaine d’audience s’achève et la fatigue se lit sur les visages de la salle d’audience : 115 témoins, experts et parties civiles ont été entendus. Certains ont témoigné à la barre, d’autres en visioconférence depuis Kigali, mais aussi des Etats-Unis, comme Xavera Iyakaremye, une Tutsi sauvée par Laurent Bucyibaruta, un ami de son mari.            « Grâce à lui, nous sommes tous en vie, a-t-elle déclaré le 27 juin. Je profite de l’occasion pour lui dire merci… Ce n’est pas Laurent Bucyibaruta qu’on peut accuser d’avoir commandité les tueries. » « Il était un homme tolérant qui ne pouvait pas assassiner les gens, a indiqué Emmanuel Habyarimana, ancien général au sein des forces armées rwandaises, cité par la défense le 23 juin. A Gikongoro, il a agi correctement… Son travail n’était pas facile. »            21 avril 1994 : près de 40 000 Tutsi exterminés            Le long parcours judiciaire de Laurent Bucyibaruta, réfugié en France depuis 1997, a commencé en 2000 par une plainte déposée par la Fédération internationale des droits de l’homme et l’association Survie. Son procès est le quatrième dans l’Hexagone pour des faits en lien avec le génocide des Tutsi, le premier pour un responsable de l’administration.              S’il se déplace avec une canne, Laurent Bucyibaruta, 78 ans, semble avoir gardé toutes ses facultés mentales. Avec une certaine habileté, l’ancien préfet se défend méthodiquement en s’appuyant sur deux principes. Il martèle d’abord qu’à cause de la « situation » au Rwanda en avril 1994, il avait parfois perdu son pouvoir sur certaines autorités locales, comme le bourgmestre ou le responsable de la gendarmerie.                             Lire aussi :  Article réservé à nos abonnés  Le long chemin de la justice française face au génocide des Tutsi                   Il explique aussi que lorsqu’il avait de l’influence, le fonctionnaire n’avait pas les moyens de stopper – ou même ralentir – l’extermination des Tutsi, dont le bilan s’élève à un million de morts en trois mois. En somme, Laurent Bucyibaruta n’était ni un organisateur de massacres, ni un héros. Juste un fonctionnaire appliqué à sa tâche qui a fait, selon lui, ce qu’il pouvait.            Les faits qui lui sont reprochés remontent à vingt-huit ans, mais les souvenirs de l’ancien préfet sont quasiment intacts, y compris certains détails de son emploi du temps. La journée du 21 avril 1994 est importante dans son parcours, cruciale dans son procès. Ce jour-là, près de 40 000 Tutsi sont exterminés – à coups de grenades puis de machettes – par des gendarmes et des miliciens Interahamwe sur le site de Murambi.            « Troubles », « gendarmes indisciplinés »            Laurent Bucyibaruta se souvient qu’il a été réveillé à 3 heures du matin par des coups de feu. Sa fonction aurait dû le forcer à réagir mais il n’a rien fait, pas même cherché à contacter le commandant de gendarmerie qu’il connaît pourtant bien. Le lendemain à 8 heures, il se rend à la préfecture pour rédiger « ses correspondances et son courrier ».              Par une fenêtre du bâtiment préfectoral, regarde-t-il vers Murambi où des dizaines de milliers de personnes sont en train d’agoniser ? « Non, car une colline ne permet pas de bien voir l’endroit », répond-il, soulevant la colère d’une partie de la salle d’audience qui conteste sa topographie des lieux.                              Lire aussi   Rwanda : ouverture du procès de Claude Muhayimana pour « complicité » de génocide                   Prévoit-il ensuite de se rendre sur le lieu du massacre afin de sauver éventuellement quelques personnes, avant que des tractopelles ne poussent les cadavres dans des fosses communes ? Il l’envisage, mais renonce « pour ne pas être choqué par tous ces morts ».            Interrogé du lundi 4 au mercredi 6 juillet, l’ancien préfet de Gikongoro a multiplié les euphémismes, qualifiant de « troubles » ce qui était en réalité des tueries de masse et de « gendarmes indisciplinés » ceux qui en étaient les auteurs. Dans un message adressé à la population de Gikongoro pour « ramener le calme », il utilisait fin avril 1994 le double langage des autorités officielles, en réaffirmant son soutien au gouvernement et à l’armée rwandaise, déjà responsable de plusieurs bains de sang.            « J’ai échoué dans ma mission de protection »            Laurent Bucyibaruta a aussi participé à des réunions avec le président rwandais Théodore Sindikubwabo, le premier ministre Jean Kambanda et d’autres fonctionnaires chargés d’appliquer le plan d’extermination du gouvernement formé par les extrémistes hutu après le 6 avril.              Au cours d’un meeting, Jean Kambanda, condamné à la réclusion à perpétuité par le Tribunal pénal international pour le Rwanda, s’est même dit « fier de la préfecture de Gikongoro » et a adressé ses félicitations à Laurent Bucyibaruta pour s’être « appliqué à mettre en place le programme du gouvernement ». Comment faut-il interpréter ses compliments ? « Par du cynisme ? », s’est emporté Jean-Marc Lavergne, président du tribunal.            « Je reconnais que j’ai échoué dans ma mission de protection de la population, a concédé l’ancien préfet rwandais, mercredi 6 juillet. Mais je n’avais pas les moyens de le faire. » Les plaidoiries ont lieu du jeudi 7 au lundi 11 juillet. Le jugement est attendu le lendemain.                 Pierre Lepidi           L’espace des contributions est réservé aux abonnés. Abonnez-vous pour accéder à cet espace d’échange et contribuer à la discussion.    S’abonner Déjà abonné ? Se connecter      Contribuer      Sélections  Ajouter aux favoris Ajouter à vos sélections   Pour ajouter l’article à vos sélections identifiez-vous Créer un compte Vous possédez déjà un compte ?Se connecter     Partage   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Envoyer par e-mail   Partage désactivé Partage désactivé   Partage désactivé Partage désactivé                      Dans la même rubrique                                                               Édition du jour Daté du vendredi 8 juillet   Lire le journal numérique                          Le Monde Mémorable Apprenez, comprenez, mémorisez   Leçon du jour  Barbara, la femme-piano  Testez gratuitement                                                            Lecture du Monde en cours sur un autre appareil.   Vous pouvez lire Le Monde sur un seul appareil à la fois  Continuer à lire ici Ce message s’affichera sur l’autre appareil.    Découvrir les offres multicomptes    Pourquoi voyez-vous ce message ?      Parce qu’une autre personne (ou vous) est en train de lire Le Monde avec ce compte sur un autre appareil. Vous ne pouvez lire Le Monde que sur un seul appareil à la fois (ordinateur, téléphone ou tablette).   Comment ne plus voir ce message ? En cliquant sur « Continuer à lire ici » et en vous assurant que vous êtes la seule personne à consulter Le Monde avec ce compte.   Que se passera-t-il si vous continuez à lire ici ? Ce message s’affichera sur l’autre appareil. Ce dernier restera connecté avec ce compte.   Y a-t-il d’autres limites ? Non. Vous pouvez vous connecter avec votre compte sur autant d’appareils que vous le souhaitez, mais en les utilisant à des moments différents.   Vous ignorez qui est l’autre personne ? Nous vous conseillons de modifier votre mot de passe.                             Services Le Monde   Les ateliers du Monde Mémorable : travailler sa mémoire Mots croisés / Sudokus Résultats élections   Education Gastronomie       Guides d'achat Le Monde    Appareil Photo instantané Meilleur Aspirateur Robot Meilleur antivol vélo      Codes promo   Codes promo Soldes      Le Monde à l'international   Le Monde in English Algérie  Belgique  Canada Côte d’Ivoire Mali Maroc Sénégal Suisse  Tunisie      Services Partenaires    Découvrir le jardinage  Dicocitations Hits du moment  Formation professionnelle      Sites du groupe   Le Monde Evènements Courrier International Télérama La Vie Le HuffPost L’Obs Le Monde diplomatique  La société des lecteurs du Monde Talents Source Sûre Le Club de l’économie M Publicité Avis de décès dans Le Monde       Informations légales le Monde   Mentions légales Conditions générales Charte du Groupe Politique de confidentialité Aide (FAQ)         Newsletters du monde Recevoir les newsletters du Monde   Applications Mobiles    Sur iPhone Sur Android       Abonnement Archives du Monde  S’abonner Se connecter Consulter le Journal du jour Évenements abonnés Jeux-concours abonnés  Contacter Le Monde         Mentions légales Charte du Groupe Politique de confidentialité Gestion des cookies Conditions générales Aide (FAQ)    Suivez Le Monde   Facebook Youtube Twitter   Instagram Snapchat Fils RSS        
            
{"@context":"https://schema.org","@type":"NewsArticle","mainEntityOfPage":{"@type":"WebPage","@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/article/2022/07/07/rwanda-la-cour-d-assises-de-paris-juge-la-responsabilite-de-laurent-bucyibaruta-prefet-pendant-le-genocide-des-tutsi_6133751_3212.html"},"headline":"Rwanda\u00a0: la cour d\u2019assises de Paris juge la responsabilit\u00e9 de Laurent Bucyibaruta, pr\u00e9fet pendant le g\u00e9nocide des Tutsi","dateCreated":"2022-07-07T10:47:22+02:00","datePublished":"2022-07-07T10:47:22+02:00","publisher":{"@type":"Organization","name":"Le Monde","logo":{"@type":"ImageObject","url":"https://asset.lemde.fr/medias/img/logos/lemonde.png","width":"240","height":"55"}},"articleSection":["Le Monde Afrique","G\u00e9nocide au Rwanda"],"keywords":["International","Le Monde Afrique","G\u00e9nocide au Rwanda","Rwanda"],"description":"L\u2019ancien haut fonctionnaire de Gikongoro, au sud-ouest du pays, se serait rendu \u00ab\u00a0complice d\u2019une pratique massive et syst\u00e9matique d\u2019ex\u00e9cutions sommaires\u00a0\u00bb.","author":[{"@type":"Person","name":"Pierre Lepidi"}
]
,"image":{"@type":"ImageObject","url":"https://img.lemde.fr/2022/07/07/153/0/3414/1707/1342/671/60/0/164c087_1657183367886-000-32dq3cx.jpg","width":"1342","height":"696"}
   
{"@context":"https://schema.org","@type":"BreadcrumbList","itemListElement":[{"@type":"ListItem","position":1,"name":"A la une","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr"}}
,{"@type":"ListItem","position":2,"name":"Le Monde Afrique","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/afrique/"}}
,{"@type":"ListItem","position":3,"name":"G\u00e9nocide au Rwanda","item":{"@id":"https://www.lemonde.fr/genocide-au-rwanda/"}}
       

        
  
